<FILE-date="2022/07/30/19">

<article-nb="2022/07/30/19-1">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Vendredi, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifié de « crime de guerre russe délibéré » le bombardement de cette prison dans l’est de son pays, qui a fait, selon lui, « plus de cinquante morts ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin du 30 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Adrien Sénécat et Charlotte Herzog      Image de couverture :  Des manifestants se rassemblent en soutien aux soldats ukrainiens du régiment Azov capturés par la Russie en mai après la chute de Marioupol, dont certains ont été tués dans l’attaque de la prison d’Olenivka. A Kiev, samedi 30 juillet 2022.   David Goldman / AP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifié hier soir de « crime de guerre russe délibéré » le bombardement, vendredi, de la prison d’Olenivka, dans l’est de son pays, qui a fait, selon lui, « plus de cinquante morts ». « J’ai reçu aujourd’hui des informations sur l’attaque des occupants contre Olenivka, dans la région de Donetsk. C’est un crime de guerre russe délibéré, un meurtre de masse délibéré de prisonniers de guerre ukrainiens », a-t-il dit dans son message quotidien. Dans un premier temps, c’est Moscou qui avait mis en cause Kiev, le comité d’enquête russe ayant accusé les forces ukrainiennes d’avoir « tiré sur la prison où sont détenus les membres du régiment Azov, utilisant des projectiles américains du système Himars ».Le géant gazier russe Gazprom a annoncé samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie, sur fond de tensions russo-occidentales. Cette annonce survient alors que Gazprom a réduit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1.Pour la première fois depuis février, Antony Blinken et Sergueï Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien téléphonique vendredi. Le responsable américain a accusé la Russie de préparer des « référendums truqués » pour tenter de « démontrer faussement » que les personnes vivant dans les territoires de l’est de l’Ukraine occupés par les Russes « cherchent à faire partie de la Russie ». Il a ajouté que le monde ne reconnaîtrait de toute façon « jamais » l’annexion par la Russie de territoires ukrainiens.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce matin du 30 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-30T16:56:37+00:00","coverageEndTime":"2022-07-31T04:56:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","description":"Vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement de cette prison dans l\u2019est de son pays, qui a fait, selon lui, \u00ab\u00a0plus de cinquante morts\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Adrien Sénécat et Charlotte Herzog"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : après le bombardement de la prison d’Olenivka, l’ambassadrice britannique dénonce « un schéma des pires types de violations des droits humains »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement de cette prison dans l\u2019est de son pays, qui a fait, selon lui, \u00ab\u00a0plus de cinquante morts\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0/0/5941/3960/1342/894/3/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Adrien Sénécat et Charlotte Herzog"
,"startDate":"2022-07-30T16:56:37+00:00"
,"endDate":"2022-07-31T04:56:37+00:00"
  Plus de cinquante membres de forces ukrainiennes ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol jusqu\u2019\u00e0 la reddition face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9taient d\u00e9tenus dans cette prison, touch\u00e9e par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage. Volodymyr Zelensky \u00e9voque un \u00ab\u00a0crime de guerre russe\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Emmanuel Grynszpan.                    Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/991/0/5941/2970/1342/671/60/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie","dateModified":"2022-07-30T16:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T15:44:44+00:00","articleBody":"                     Une salle de classe d\u2019un coll\u00e8ge professionnel fortement endommag\u00e9e par une frappe de missile russe, \u00e0 Kharkiv, le 30\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/4e6403d_1659195805395-2022-07-30t133733z-969387800-rc2bmv9qiqm3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","dateModified":"2022-07-30T15:54:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T14:34:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a qualifi\u00e9 vendredi soir de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement vendredi d\u2019une prison \u00e0 Olenivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, sur le territoire occup\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.                Des manifestants demandent de reconna\u00eetre la Russie comme un Etat parrainant le terrorisme, \u00e0 Kiev, le 30\u00a0juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS           Dans un premier temps, c\u2019est Moscou qui avait mis en cause Kiev, le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe ayant accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir \u00ab\u00a0tir\u00e9 sur la prison o\u00f9 sont d\u00e9tenus les membres du r\u00e9giment Azov, utilisant des projectiles am\u00e9ricains du syst\u00e8me Himars\u00a0\u00bb (lance-roquettes multiples). Le r\u00e9giment Azov s\u2019\u00e9tait illustr\u00e9 dans la d\u00e9fense de Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s de longues semaines de si\u00e8ge et de r\u00e9sistance sur le site sid\u00e9rurgique Azovstal, quelque 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus en mai \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          Le charg\u00e9 des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a annonc\u00e9 samedi avoir demand\u00e9 \u00e0 la Croix-Rouge, qui avait supervis\u00e9 le retrait des d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal, d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 Olenivka. Selon lui, le CICR n\u2019a \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb pas obtenu l\u2019autorisation des Russes. Il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale\u00a0:           Actuellement, nous ne pouvons analyser que la vid\u00e9o que nous avons. Premi\u00e8rement, cette caserne a \u00e9t\u00e9 construite s\u00e9par\u00e9ment \u2013 pour nous, c\u2019est un indicateur qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une op\u00e9ration militaire russe pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e. Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, nous supposons que l\u2019explosion s\u2019est produite \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.           Selon lui, cette version est confirm\u00e9e par le fait que \u00ab\u00a0la caserne situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, m\u00eame les fen\u00eatres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es. De m\u00eame, par miracle, les soldats russes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. L\u2019ambassadrice britannique en Ukraine, Melinda Simmons, a pour sa part \u00e9crit dans un tweet\u00a0:           Cela semble faire partie d\u2019un sch\u00e9ma de plus en plus inqui\u00e9tant des pires types de violations des droits humains, et \u00e9ventuellement de crimes de guerre, commis en toute impunit\u00e9 dans l\u2019est occup\u00e9 de l\u2019Ukraine.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0efc3ea_1659192993808-2022-07-30t124119z-2109675293-rc2cmv9g8pul-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison-rally.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadrice britannique en Ukraine appelle \u00e0 \u00ab\u00a0une investigation\u00a0\u00bb sur ce qui s\u2019est produit \u00e0 O...","dateModified":"2022-07-30T15:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T13:33:43+00:00","articleBody":"                     Des manifestants demandent que la Russie soit reconnue comme un Etat soutenant le terrorisme apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, \u00e0 Kiev, le 30 juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/32726c5_1659187788872-2022-07-30t124407z-1724509590-rc2cmv9ddgaa-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison-rally.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","dateModified":"2022-07-30T13:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T13:14:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 samedi les appels russes \u00e0 \u00ab\u00a0pendre\u00a0\u00bb ou infliger une autre \u00ab\u00a0mort humiliante\u00a0\u00bb aux combattants du r\u00e9giment ukrainien Azov, au lendemain d\u2019une frappe contre une prison o\u00f9 \u00e9taient d\u00e9tenus certains d\u2019entre eux, et qui a fait plus de cinquante morts.                Des volontaires ukrainiens du r\u00e9giment Azov, \u00e0 Kiev, le 14 mars 2020. EFREM LUKATSKY \/ AP           \u00ab\u00a0Lisez ceci quand ils vous disent que la Russie ne doit pas \u00eatre isol\u00e9e. Il n\u2019y a aucune diff\u00e9rence entre les diplomates russes appelant \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution des prisonniers de guerre ukrainiens et les troupes russes le faisant \u00e0 Olenivka. Ils sont tous complices de ces crimes de guerre et doivent en \u00eatre tenus responsables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko.                    Il r\u00e9agissait au tweet post\u00e9 vendredi soir en anglais de l\u2019ambassade russe au Royaume-Uni, qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 comme ayant \u00ab\u00a0enfreint les r\u00e8gles de Twitter relatives aux conduites haineuses\u00a0\u00bb, mais reste toutefois disponible comme pouvant \u00ab\u00a0pr\u00e9senter un int\u00e9r\u00eat pour le public\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les combattants d\u2019Azov m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s, mais pas par un peloton d\u2019ex\u00e9cution, par pendaison. Ce ne sont pas de vrais soldats. Ils m\u00e9ritent une mort humiliante\u00a0\u00bb, peut-on lire dans ce tweet.          \u00ab\u00a0La Russie est un Etat terroriste. Au XXIe\u00a0si\u00e8cle, seuls les sauvages et les terroristes peuvent dire au niveau diplomatique que les gens m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s par pendaison\u00a0\u00bb, a pour sa part r\u00e9agi sur Telegram Andriy Yermak, le chef du cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/713649d_1659187417308-ap22137487476996.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine fustige les appels russes \u00e0 \u00ab\u00a0pendre\u00a0\u00bb les combattants d\u2019Azov","dateModified":"2022-07-30T13:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T10:42:51+00:00","articleBody":"                     Cette photo prise et publi\u00e9e par les services d\u2019urgence ukrainiens montre un march\u00e9 apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Bakhmout, en Ukraine, le 30 juillet 2022. SERVICES UKRAINIENS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/ae1c04d_1659177653378-000-32fp72c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","dateModified":"2022-07-30T10:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T10:06:31+00:00","articleBody":"     Parmi les personnes sanctionn\u00e9es figurent notamment le maire de Wellington, Andrew John Whitfield Foster, et celui d\u2019Auckland, Phlip Bruce Goff, le commodore Garin Golding, commandant des forces navales n\u00e9o-z\u00e9landaises, ainsi que les journalistes Kate Green et Josie Pagani (The Dominion Post), a inform\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un communiqu\u00e9. Cette d\u00e9cision est prise \u00ab\u00a0en r\u00e9ponse aux sanctions du gouvernement n\u00e9o-z\u00e9landais qui affectent de plus en plus de citoyens russes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise \u00e9galement le communiqu\u00e9.          En avril, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 interdit l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 la premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise, Jacinda Ardern, ainsi qu\u2019\u00e0 de nombreux ministres et parlementaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/991/0/5941/2970/1342/671/60/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit d\u2019entr\u00e9e sur son territoire 32 responsables et journalistes n\u00e9o-z\u00e9landais","dateModified":"2022-07-30T10:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T09:30:31+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin publi\u00e9 samedi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime qu\u2019il est probable que l\u2019Ukraine ait r\u00e9ussi \u00e0 repousser des assauts russes de petite envergure depuis la ligne de front \u00e9tablie de longue date pr\u00e8s de la ville de Donetsk, dans le Donbass.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 les autorit\u00e9s de Kiev ont annonc\u00e9 le d\u00e9clenchement d\u2019une contre-offensive, les forces russes tentent de compenser la destruction de ponts par les Ukrainiens, en mettant en place d\u2019autres ponts \u2013 deux, tr\u00e8s probablement \u2013 de type \u00ab\u00a0ponton\u00a0\u00bb, et un syst\u00e8me de ferry.          Dans les territoires nouvellement occup\u00e9s du sud de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s install\u00e9es par les Russes sont tr\u00e8s probablement soumises \u00e0 une pression croissante de la part de Moscou. L\u2019objectif \u00e9tant de consolider leur contr\u00f4le de la r\u00e9gion et pr\u00e9parer les r\u00e9f\u00e9rendums sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 la Russie, qui auront lieu plus tard dans l\u2019ann\u00e9e.La Russie classe actuellement les zones occup\u00e9es sous une \u00ab\u00a0administration civile et militaire\u00a0\u00bb provisoire. Il est probable que les autorit\u00e9s locales contraignent la population \u00e0 divulguer des donn\u00e9es personnelles afin de constituer des registres de vote.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/991/0/5941/2970/1342/671/60/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie classe actuellement les zones occup\u00e9es sous une \u00ab\u00a0administration civile et militaire\u00a0\u00bb prov...","dateModified":"2022-07-30T09:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T09:08:35+00:00","articleBody":"                     R\u00e9colte de bl\u00e9 dans un champ de la r\u00e9gion de Zaporijia, en Ukraine, alors que l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie se poursuit, le 29 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un sapeur du service d\u2019urgence de l\u2019Etat inspecte un champ de bl\u00e9 \u00e0 la recherche de mines et d\u2019obus non explos\u00e9s, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, en Ukraine, le 29 juillet 2022. SERVICES D\u2019URGENCE UKRAINIEN\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/87c5b76_1659171984016-2022-07-30t072521z-143770952-rc2nlv97i0xh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","dateModified":"2022-07-30T09:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T07:18:19+00:00","articleBody":"     La compagnie gazi\u00e8re russe a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram avoir suspendu ses livraisons de gaz \u00e0 la Lettonie \u00ab\u00a0en raison de la violation des conditions de pr\u00e9l\u00e8vement du gaz\u00a0\u00bb, sans plus de pr\u00e9cisions. Un porte-parole de l\u2019entreprise \u00e9nerg\u00e9tique lettone Latvijas Gaze avait toutefois d\u00e9clar\u00e9 vendredi que Latvijas Gaze achetait du gaz \u00e0 la Russie, mais pas \u00e0 Gazprom, refusant de nommer son fournisseur au nom du secret des affaires.          Outre la Lettonie, plusieurs autres pays d\u2019Europe ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de gaz russe de Gazprom ces derniers mois\u00a0: la Pologne, la Bulgarie, la Finlande, le Danemark et les Pays-Bas.                Mod\u00e8le de gazoduc , le 18 juillet 2022. DADO RUVIC \/ REUTERS           Cette annonce survient alors que Gazprom a r\u00e9duit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream, invoquant la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenance d\u2019une turbine, au moment o\u00f9 les pays europ\u00e9ens s\u2019efforcent de remplir leurs r\u00e9serves pour l\u2019hiver.          Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique en repr\u00e9sailles des sanctions adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Le Kremlin assure, pour sa part, que les sanctions sont \u00e0 l\u2019origine de probl\u00e8mes techniques de l\u2019infrastructure gazi\u00e8re et que l\u2019Europe souffre d\u00e8s lors des mesures qu\u2019elle impose \u00e0 la Russie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/7373586_1659166840353-2022-07-25t164754z-2123122084-rc29ev9xaagt-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-gas-siemensenergy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce stopper ses livraisons \u00e0 la Lettonie","dateModified":"2022-07-30T07:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:40:08+00:00","articleBody":"           Le photojournaliste Evgeniy Maloletka s\u2019enfuit d\u2019un champ enflamm\u00e9 par un bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 29 juillet 2022. MSTYSLAV CHERNOV \/ AP                 De la fum\u00e9e jaillit d\u2019un immeuble d\u00e9truit par une roquette russe, \u00e0 Kramatorsk, le 29 juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en visite dans un h\u00f4pital o\u00f9 s\u00e9journent des soldats bless\u00e9s, le 29 juillet 2022. AP                 Un immeuble de Saltivka, dans le nord de Kharkiv, endommag\u00e9 par une frappe russe, le 29 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Un immeuble de Saltivka, dans le nord de Kharkiv, endommag\u00e9 par une frappe russe, le 29 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/a08a5c3_0d542f1b69ea4950bc9e993d984b6b7f-0d542f1b69ea4950bc9e993d984b6b7f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 29 juillet en images","dateModified":"2022-07-30T05:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:30:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/991/0/5941/2970/1342/671/60/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","dateModified":"2022-07-30T04:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:20:03+00:00","articleBody":"           Les corps br\u00fbl\u00e9s des d\u00e9tenus sont recouverts apr\u00e8s le bombardement d\u2019un centre de d\u00e9tention provisoire d\u2019Olenivka dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 29 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/df0b02a_1659104753120-2022-07-29t134544z-536402165-rc2plv9r9wlv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","dateModified":"2022-07-30T04:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:10:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement vendredi d\u2019une prison de l\u2019est de son pays qui a fait, selon lui, \u00ab\u00a0plus de 50 morts\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u aujourd\u2019hui des informations sur l\u2019attaque des occupants contre Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk. C\u2019est un crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, un meurtre de masse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb a-t-il dit dans son message quotidien.          Pour la premi\u00e8re fois depuis le 15\u00a0f\u00e9vrier Antony Blinken et Sergue\u00ef Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique. Le responsable am\u00e9ricain a accus\u00e9 la Russie de pr\u00e9parer des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums truqu\u00e9s\u00a0\u00bb pour tenter de \u00ab\u00a0d\u00e9montrer faussement\u00a0\u00bb que les personnes vivant dans ces territoires ukrainiens \u00ab\u00a0cherchent \u00e0 faire partie de la Russie\u00a0\u00bb. Avant d\u2019ajouter que le monde ne reconna\u00eetrait de toute fa\u00e7on \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens.          La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.          Un bombardement russe a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus \u00e0 Mykola\u00efv, et fait au moins cinq morts et plus d\u2019une dizaine de bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.          Au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, captur\u00e9s lors des combats de Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe, auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cent trente bless\u00e9s, vendredi, par un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d\u2019Olenivka, selon Danil Bezsonov, porte-parole des s\u00e9paratistes soutenus par la Russie dans la r\u00e9gion de Donetsk, sur Telegram. L\u2019arm\u00e9e de Kiev a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9menti cette accusation.          Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans l\u2019oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s.          Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains qui ont approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la r\u00e9solution appelant le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb.          La journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et re\u00e7oit une amende. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000\u00a0roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/991/0/5941/2970/1342/671/60/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin du 30\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-30T05:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:01:13+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/991/0/5941/2970/1342/671/60/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 au 157\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-30T04:01:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0/0/5941/3960/1342/894/3/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/30/19-2">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’entreprise gazière russe Gazprom a annoncé samedi avoir coupé ses livraisons à la Lettonie. Un nouvel épisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Lettonie             Guerre en Ukraine : la Russie suspend ses livraisons de gaz à la Lettonie      L’entreprise gazière russe Gazprom a annoncé samedi avoir coupé ses livraisons à la Lettonie. Un nouvel épisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au tour de la Lettonie de se voir couper l’accès au gaz russe. Le groupe gazier russe Gazprom a annoncé samedi 30 juillet avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie, sur fond de tensions russo-occidentales en raison du conflit en Ukraine et des sanctions européennes sans précédent contre la Russie. « Aujourd’hui, Gazprom a suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie (…), en raison de la violation des conditions de prélèvement du gaz », a annoncé la compagnie russe dans un communiqué sur Telegram, sans donner plus de précisions.                             En direct -   guerre en Ukraine : la prison d’Olenivka bombardée                   Cette annonce survient alors que Gazprom a réduit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe à l’Europe par le gazoduc Nord Stream, arguant de la nécessité de maintenance d’une turbine, au moment où les pays européens s’efforcent de remplir leurs réserves pour l’hiver.                 La Russie avait déjà réduit à deux reprises le volume de ses livraisons en juin, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine, qui était en réparation au Canada et n’avait pas été renvoyée en Russie à cause des sanctions imposées par les Occidentaux à la suite de l’assaut russe contre l’Ukraine. Depuis, l’Allemagne et le Canada se sont entendus pour renvoyer l’équipement en Russie, mais la turbine n’a pas encore été livrée.            Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l’arme énergétique en représailles des sanctions adoptées après l’offensive contre l’Ukraine. Le Kremlin assure, pour sa part, que les sanctions sont à l’origine de problèmes techniques de l’infrastructure gazière et que l’Europe souffre dès lors des mesures qu’elle impose à la Russie.            « Le processus de maintenance des appareils techniques est rendu extrêmement difficile par les sanctions adoptées par l’Europe », a affirmé cette semaine le porte-parole de Vladimir Poutine, Dmitri Peskov, tout en assurant que Gazprom restait « un garant fiable de ses obligations » et livrait « autant que nécessaire et autant que possible ».            Un plan pour prévenir les risques de pénurie            La Russie a été frappée par plusieurs salves de sanctions occidentales après son intervention militaire en Ukraine lancée le 24 février. Les exportations de gaz russe vers l’Europe, notamment vers l’Allemagne et l’Italie, sont en baisse constante depuis le début de ces sanctions. Gazprom a aussi interrompu ses livraisons de gaz à plusieurs clients européens qui ont refusé de payer en roubles : la Pologne, la Bulgarie, la Finlande, le Danemark et les Pays-Bas.                Les Etats baltes ont cessé, eux, d’importer du gaz russe au 1er avril, selon l’entreprise de stockage lettone Conexus Baltic Grid. Vendredi, le négociant letton en gaz naturel Latvijas Gaze a  annoncé avoir repris ses achats de gaz en provenance de Russie, sans préciser ses fournisseurs et assurant qu’il payait ses livraisons en euros.            Selon les données officielles sur les flux de gaz publiées par l’entreprise Conexus, les livraisons de gaz vers le gazoduc letton ont fortement augmenté depuis le 21 juillet, avant de s’arrêter brusquement vendredi 29 juillet.            Pour tenter de prévenir les risques de pénuries cet hiver, les 27 pays membres de l’UE se sont accordés mardi sur un plan prévoyant que chaque pays fasse « tout son possible » pour réduire, d’ici à mars 2023, sa consommation de gaz d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq dernières années sur la même période. La Russie représentait jusqu’à l’an dernier quelque 40 % des importations gazières de l’UE.                             Décryptage :  Hiver sans gaz ? Impact de nos « petits gestes » ? Sept questions sur les économies d’énergie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mouvement punk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/la-russie-suspend-ses-livraisons-de-gaz-a-la-lettonie_6136678_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie suspend ses livraisons de\u00a0gaz \u00e0\u00a0la\u00a0Lettonie","dateCreated":"2022-07-30T11:45:31+02:00","datePublished":"2022-07-30T11:45:31+02:00","dateModified":"2022-07-30T14:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Lettonie"],"description":"L\u2019entreprise gazi\u00e8re russe Gazprom a annonc\u00e9 samedi\u00a0avoir coup\u00e9 ses livraisons \u00e0\u00a0la\u00a0Lettonie. Un nouvel \u00e9pisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en\u00a0Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/272/0/3500/1750/1342/671/60/0/f99f9e1_ggg-spa100-ukraine-crisis-bulgaria-gas-0427-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-3">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le pape a terminé vendredi 29 juillet son voyage de six jours au Canada en reconnaissant les « grandes souffrances » des enfants placés de force dans des pensionnats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Pape             Le pape François s’excuse devant les Inuits pour la fin de son déplacement au Canada      Le pape a terminé vendredi 29 juillet son voyage de six jours au Canada en reconnaissant les « grandes souffrances » des enfants placés de force dans des pensionnats.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h03, mis à jour à 14h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le pape a terminé vendredi 29 juillet son voyage de six jours au Canada comme il l’avait commencé : par des excuses pour le mal fait aux autochtones du pays. Il a de nouveau exprimé son « indignation et sa honte » devant des Inuits dans l’Arctique. Pour la dernière étape de son voyage, le souverain pontife de 85 ans, s’est rendu à Iqaluit, capitale du Nunavut, dans le Grand Nord canadien, où il a été accueilli au son de chants de gorge inuits, au milieu des maisons colorées.            Dans cette petite ville accessible uniquement par avion et où vivent un peu plus de 7 000 personnes, principalement des autochtones, le pape a évoqué les « grandes souffrances » de ceux placés de force dans des pensionnats visant à « tuer l’Indien dans le cœur de l’enfant ».            « Les familles ont été désagrégées, les enfants emportés, loin de leur milieu ; l’hiver est descendu sur tout », a-t-il déploré devant la foule réunie entre l’école et le terrain de basket à quelques mètres des falaises et de la mer. Ils étaient nombreux à se tenir par la main ou à s’enlacer en l’écoutant parler.                 Interrogé dans l’avion qui le ramenait à Rome samedi 30 juillet, le pape François a reconnu que ce drame s’assimile à un génocide. « Je n’ai pas prononcé le mot [durant le voyage] parce que cela ne m’est pas venu à l’esprit, mais j’ai décrit le génocide. Et j’ai présenté mes excuses, demandé pardon pour ce processus qui est un génocide », a-t-il déclaré. « Oui, génocide, c’est un mot technique. Je ne l’ai pas utilisé parce qu’il ne m’est pas venu en tête. Mais j’ai décrit ce qui, c’est vrai, est un génocide », a-t-il insisté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Canada, le « pèlerinage pénitentiel » du pape François dévoile sa santé déclinante                   150 000 personnes enrôlées de force            Dans cet endroit du monde qui se réchauffe trois fois plus vite que le reste de la planète, il a aussi appelé à « prendre soin » de la Terre, qui « est aussi délicate, comme chaque personne et peuple ».            Avant, le pape s’était entretenu un long moment avec d’anciens résidents de pensionnats pour autochtones qui ont eu le « courage » de partager leurs « grandes souffrances ».                Entre la fin du XIXe siècle et les années 1990, quelque 150 000 Inuits, métis ou membres des Premières Nations ont été enrôlés de force dans plus de 130 de ces institutions, coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture. Nombre d’entre eux ont subi des abus physiques ou sexuels, et des milliers n’en sont jamais revenus, victimes de maladie, de malnutrition ou de négligence.            « Cette visite est importante parce que beaucoup de gens ici sont allés au pensionnat », raconte Evie Kunuk, 47 ans, vêtue d’une tenue traditionnelle blanche. « Une fois qu’ils auront entendu le pape dire “je suis désolé”, cela va ouvrir des portes pour certaines personnes », ajoute cette femme aux cheveux gris et courts.            Le cas du père Rivoire non évoqué dans son discours            Mais de nombreux autochtones rappellent qu’il reste beaucoup de chemin à faire et que cela ne représente que la première étape d’un long processus de guérison. A Iqaluit, ils étaient nombreux à attendre aussi des réponses précises du pape au sujet du père Joannes Rivoire, devenu pour beaucoup un symbole de l’impunité des agresseurs sexuels protégés par l’Eglise. Un cas que le pape n’a pas évoqué dans son discours.                Ce prêtre français, qui a passé trois décennies dans le Grand Nord canadien, fait l’objet d’un mandat d’arrêt mais il n’a pour l’instant jamais été inquiété. Il a quitté le Canada depuis 1993 et vit en France, à Lyon.            Pour Kilikvak Kabloona, présidente de l’organisation Nunavut Tunngavik, qui représente les Inuits du Nunavut, « les excuses du pape n’étaient pas complètes ». « Elles n’ont pas pris en compte les abus sexuels et n’ont pas reconnu le rôle institutionnel de l’Eglise catholique dans la protection des agresseurs, cette protection permet à la violence sexuelle de prospérer », estime-t-elle.            « Nous aimerions que Rivoire soit extradé au Canada pour faire face à ses accusations devant les tribunaux et nous avons demandé au pape d’intervenir pour lui demander de revenir au Canada », ajoute-t-elle encore. Une délégation inuite a d’ailleurs prévu de se rendre en France en septembre.                Le chef spirituel des 1,3 milliard de catholiques, qui s’est rendu dans l’ouest du Canada, puis au Québec, lors de ce voyage, se déplace en fauteuil roulant en raison de douleurs au genou droit.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mouvement punk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/le-pape-francois-s-excuse-devant-les-inuits-pour-la-fin-de-son-deplacement-au-canada_6136674_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois s\u2019excuse devant les Inuits pour la fin de son d\u00e9placement au Canada","dateCreated":"2022-07-30T11:03:39+02:00","datePublished":"2022-07-30T11:03:39+02:00","dateModified":"2022-07-30T14:28:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["Am\u00e9riques","Canada","International","Europe","Vatican","Pape"],"description":"Le pape a termin\u00e9 vendredi 29\u00a0juillet son voyage de six jours au Canada en reconnaissant les \u00ab\u00a0grandes souffrances\u00a0\u00bb des enfants plac\u00e9s de force dans des pensionnats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/167/0/4008/2004/1342/671/60/0/40c364c_babbd7fe25f84997ab7a8c5587eb426f-353d44bb9d9d41ae8f1da807022f35e2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-4">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Biographe polyvalent capable de couvrir les époques, les genres, les auteurs les plus divers, il fut un critique littéraire productif, exigeant et redouté. L’écrivain italien s’est éteint, le 28 juillet, à l’âge de 92 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Disparitions       Livres             La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati      Biographe polyvalent capable de couvrir les époques, les genres, les auteurs les plus divers, il fut un critique littéraire productif, exigeant et redouté. L’écrivain italien s’est éteint, le 28 juillet, à l’âge de 92 ans.          Par Antoine Flandrin         Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 11h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Portrait de l'écrivain italien Pietro Citati, en France, en 1999.  LOUIS MONIER / GAMMA-RAPHO VIA GETTY IMAGES               Pietro Citati se disait « dilettante ». Jusqu’à sa mort, à Castiglione della Pescaia, le 28 juillet, à l’âge de 92 ans, il aura été un bourreau de travail, un lecteur boulimique, un biographe polyvalent capable de couvrir les époques, les genres, les auteurs les plus divers, ainsi qu’un critique littéraire productif, exigeant et redouté.          Né à Florence, le 20 février 1930, dans une famille sicilienne de lignée aristocratique, il confiait avoir eu la passion de la lecture dès l’âge de 4 ans. Au début de la seconde guerre mondiale, son père, directeur d’une compagnie de navigation, à Turin, installe sa famille dans leur propriété de Ligurie. Confiné dans la grande bâtisse du XVIIe siècle, il dévore les livres de la bibliothèque. « Pendant près de trois ans, j’ai vécu au milieu de ces livres comme un sauvage. Je les choisissais sans règle, je m’en emparais avec fringale : Shakespeare, Byron, l’histoire des croisades… et surtout Pinocchio, de Collodi, et L’Ile au trésor, de Stevenson, restés à ce jour mes deux ouvrages préférés… », racontait-il, dans un entretien accordé à Télérama, en 1999.          Carrière dans la presse          A la fin de la guerre, lorsqu’il revient au lycée à Turin, il est déjà un « vrai petit savant ». Après de brillantes études de littérature moderne à l’école normale supérieure de Pise, il part enseigner la littérature italienne à Munich, puis l’italien dans les écoles professionnelles. Mais c’est de la critique littéraire qu’il veut vivre. Il signe d’abord dans les colonnes du Journal de Genève, dès 1952, avant de mettre sa plume au service de l’hebdomadaire Il Giorno de 1958 à 1973.               En 1988, il passe au Corriere della Sera, puis officie à La Repubblica de 1988 à 2011, avant de revenir au quotidien du soir fondé par Eugenio Scalfari, de 2011 à 2017. Une carrière dans la presse qui l’exalta, mais qu’il aborda comme un défi. « La culture d’un critique, notait-il, est fébrile, improvisée, menacée par le temps et l’impatience du rédacteur en chef, qui veut l’article pour un jour précis. » Auteur prolifique, il avait affirmé au rédacteur en chef historique de La Repubblica Paolo Mauri avoir calculé que tous ses essais et articles occupaient le même espace que La Comédie humaine, de Balzac. Une conclusion qui le couvrait de honte, confessait-il.           Pietro Citati aimait se comparer à un spéléologue descendant en profondeur pour explorer les nombreuses couches des livres « pour découvrir la plus cachée »          Mais c’est surtout de ses biographies qu’on se souviendra. Son premier portrait consacré à Goethe, en 1970, est aussitôt couronné par le prix Viareggio. Il recevra le Strega, un autre prix prestigieux, en 1984, pour Tolstoï. Il signe par la suite une série de biographies limpides explorant les vies, les styles, les écritures et les langues des plus grandes auteurs, de Kafka (Kafka, Gallimard, 1989) à Proust (La Colombe poignardée. Proust et la recherche, Gallimard 1997) en passant par Cervantès (Don Quichotte, Gallimard, 2018) et Leopardi (Leopardi, Gallimard, 2014).        Il vous reste 28.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/30/la-mort-de-l-ecrivain-et-critique-pietro-citati_6136670_3382.html"},"headline":"La mort de l\u2019\u00e9crivain et critique Pietro Citati","dateCreated":"2022-07-30T10:54:14+02:00","datePublished":"2022-07-30T10:54:14+02:00","dateModified":"2022-07-30T11:17:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Livres"],"keywords":["Europe","Italie","Culture","Livres","Disparitions"],"description":"Biographe polyvalent capable de couvrir les \u00e9poques, les genres, les auteurs les plus divers, il fut un critique litt\u00e9raire productif, exigeant et redout\u00e9. L\u2019\u00e9crivain italien s\u2019est \u00e9teint, le 28\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Flandrin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/1262/0/4873/2436/1342/671/60/0/f0ac13a_1659102510681-gettyimages-1188888247.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-5">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le souverain pontife a également admis qu’il doit « s’économiser un peu », à l’issue d’un voyage éprouvant qui a dévoilé sa santé déclinante, alors qu’il doit se déplacer partiellement en fauteuil roulant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Pape François             Le pape François reconnaît un « génocide » dans le drame des pensionnats pour autochtones au Canada      Le souverain pontife a également admis qu’il doit « s’économiser un peu », à l’issue d’un voyage éprouvant qui a dévoilé sa santé déclinante, alors qu’il doit se déplacer partiellement en fauteuil roulant.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 09h54, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape François a donné une conférence de presse dans l’avion qui le ramenait du Canada, dans la nuit de vendredi 29 à samedi 30 juillet 2022.  GUGLIELMO MANGIAPANE / AP               Cette visite de cinq jours au Canada a confirmé au pape François que le temps des longs voyages remplis de multiples événements publics quotidiens appartiennent sans doute à une époque révolue pour lui. Lors de la conférence de presse qu’il a tenue dans l’avion qui le ramenait du Canada, dans la nuit de vendredi 29 à samedi 30 juillet, François a expliqué son intention de continuer à en faire, cependant. « J’essaierai de continuer à faire des voyages », a-t-il dit. Mais il ne croit pas pouvoir « conserver le même rythme de voyage qu’auparavant ». « Je crois qu’à mon âge, et avec ces limites, je dois m’économiser un peu pour pouvoir servir l’Eglise », a-t-il reconnu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Canada, le « pèlerinage pénitentiel » du pape François dévoile sa santé déclinante                 Les trois escales canadiennes (Edmonton, Québec et Iqualuit), avec des milliers de kilomètres parcourus, plusieurs changements de fuseaux horaires et une mobilité réduite par l’usage d’un fauteuil roulant, étaient un test pour le Vatican. Le pape argentin en a tiré une conclusion énoncée sans fausse pudeur et avec simplicité : « Je crois que je dois me limiter un peu, avec ces efforts. Il faut peut-être changer un peu le style, diminuer, restructurer [les voyages]. »               Depuis le mois de mai, une douleur au genou, causée au moins en partie par une fracture, l’empêche de faire plus de quelques pas et le contraint à utiliser la plupart du temps un fauteuil roulant. Une opération chirurgicale du genou pourrait sans doute être envisagée, a-t-il laissé entendre : « Les médecins me disent que oui. » Mais lui-même la refuse. « Dans mon cas, elle ne convient pas », précise-t-il. L’anesthésie de six heures qu’il a subie il y a un an pour une ablation partielle du côlon lui a laissé de mauvais souvenirs. « J’en ai encore des séquelles, a-t-il dit. Et on ne rigole pas avec cela. »          Flou sur les prochains voyages          Les déplacements des mois à venir se dessinent, mais avec un certain flou. En septembre, il devrait se rendre au Kazakhstan, où se tiendra une rencontre interreligieuse et où il espère pouvoir rencontrer pour la seconde fois Kirill, le patriarche de Moscou. « C’est un voyage tranquille, sans déplacements », a-t-il fait valoir. Il voudrait également aller en Ukraine, ce qui sera sans doute moins tranquille. « Nous verrons maintenant ce que je trouverai quand j’irai à Kiev », a-t-il dit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après les excuses du pape, le Canada espère des actes envers les autochtones                 Une visite prévue au début de juillet en République démocratique du Congo (RDC) et au Soudan du Sud a dû être reportée au dernier moment, en raison de son genou, justement. François a annoncé qu’il scinderait probablement ces deux destinations, avec un voyage au Soudan du Sud d’abord, « parce que c’est un voyage avec l’archevêque de Cantorbery et avec l’évêque de l’Eglise d’Ecosse ». La RDC viendra après, « mais ce sera l’année prochaine, [après] la saison des pluies ». « Moi, j’ai toute la bonne volonté, mais on verra ce que ma jambe me dira », a-t-il anticipé.        Il vous reste 37.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/le-pape-francois-de-retour-du-canada-a-mon-age-je-dois-m-economiser-un-peu_6136663_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois reconna\u00eet un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le drame des pensionnats pour autochtones au Canada","dateCreated":"2022-07-30T09:54:40+02:00","datePublished":"2022-07-30T09:54:40+02:00","dateModified":"2022-07-30T10:30:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape Fran\u00e7ois"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Pape Fran\u00e7ois"],"description":"Le souverain pontife a \u00e9galement admis qu\u2019il doit \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9conomiser un peu\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un voyage \u00e9prouvant qui a d\u00e9voil\u00e9 sa sant\u00e9 d\u00e9clinante, alors qu\u2019il doit se d\u00e9placer partiellement en fauteuil roulant.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/324/0/3888/1944/1342/671/60/0/8dd604e_1bcc32f0f07148dd9f5a3cbb2ea296da-1bcc32f0f07148dd9f5a3cbb2ea296da-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape Fran\u00e7ois","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape-francois/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-6">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ « Hôtels particuliers » (2/5). Ce sont souvent des établissements de luxe, réservés à une clientèle en quête de repos ou de discrétion. Mais aussi des lieux de pouvoir. Deuxième étape de ce tour d’horizon : le majestueux Hôtel des Bergues, sur les bords du lac Lémann, en Suisse. L’ancien siège de la délégation française de la Société des nations est devenu un havre pour les grandes fortunes et d’obscurs intermédiaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           Matthieu Croizier pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Hôtels particuliers         A l’Hôtel des Bergues de Genève, des affaires très confidentielles   Par Stéphanie Marteau   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Hôtels particuliers » (2/5). Ce sont souvent des établissements de luxe, réservés à une clientèle en quête de repos ou de discrétion. Mais aussi des lieux de pouvoir. Deuxième étape de ce tour d’horizon : le majestueux Hôtel des Bergues, sur les bords du lac Lémann, en Suisse. L’ancien siège de la délégation française de la Société des nations est devenu un havre pour les grandes fortunes et d’obscurs intermédiaires.           Encore 30 degrés à 17 heures. Genève, accablée par la chaleur, attend l’orage. En cette fin juin caniculaire, le vent se lève par bourrasques et fait frissonner le lac Léman. Depuis la terrasse de l’Hôtel des Bergues, les clients guettent les éclairs, qui, au loin, électrisent les Alpes. Au bar, des princesses saoudiennes aux voiles pastel se rafraîchissent, sacs siglés entassés sur des tabourets. Plus loin, droit comme un I, un vigile avec oreillette et costume sombre est collé au mur du lobby. Affalé dans un canapé, un businessman américain attend le taxi qui doit l’amener à l’aéroport.          Inauguré en 1834, le plus ancien palace de la ville est situé, comme la plupart des cinq-étoiles, sur la rive droite du Rhône. La rive gauche est plus chic, plus snob. Mais, pour profiter de la vue sur le mont Blanc, il faut être rive droite. L’énorme bâtisse néoclassique de six étages, qui dispose d’une piscine et d’un spa et dont le toit panoramique accueille un restaurant japonais, donne sur la minuscule île Rousseau, bordée d’une eau claire sur laquelle glissent des cygnes. En traversant le pont des Bergues, petite passerelle jetée au pied de l’hôtel, on est immédiatement dans le centre-ville et son quartier d’affaires.          Décor pour Joël Dicker          Depuis la terrasse, enchâssée entre les enseignes des horlogers Breitling et Rolex, on aperçoit le quartier des banques, des diamantaires et des sièges de multinationales : Hublot, Deutsch Bank, Boucheron, Société générale, Indosuez… On devine les vitres noires de l’immeuble qui abrite le siège de la Socar, la compagnie nationale azerbaïdjanaise de pétrole. Véritable machine à cash à la solde du président autocrate Ilham Aliev, son nom apparaît en marge d’une affaire de corruption maltaise sur laquelle enquêtait la journaliste Daphne Caruana Galizia avant son assassinat, en 2017. L’Hôtel des Bergues est depuis toujours le témoin complaisant des succès et des secrets de la ville.               L’écrivain Joël Dicker, né sur les rives du lac Léman, y a planté une partie du décor de L’Énigme de la chambre 622 (Editions de Fallois, 2020). « C’est un établissement très discret, d’où l’on peut arriver depuis la gare, depuis les quais, depuis le quartier des ambassades… », observe-t-il, amusé. Une confluence excitante. C’est là, dans l’une des quarante-cinq suites du palace – la 515 –, que Joël Dicker a installé Lev Levovitch, banquier millionnaire amoureux de la très dépressive Anastasia.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                 Il y décrit le confort douillet de la chambre, le restaurant étoilé, mais aussi, dans une scène-clé, le vertigineux escalier central, au pied duquel s’animent sous sa plume, coupe à la main, « les invités du dîner de l’association des banquiers genevois, où se presse le gratin des banquiers privés » de la ville. Dicker en parlait si bien que le groupe Four Seasons (propriété du prince saoudien Al-Walid Ben Talal Ben Abdel Aziz Al Saoud et de Bill Gates), qui a racheté l’établissement en 2002, a fini par lui confier, l’année dernière, l’écriture d’une partie de la plaquette de présentation du palace. Pour redonner au plus romanesque des hôtels genevois son lustre d’antan.        Il vous reste 81.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/30/a-l-hotel-des-bergues-de-geneve-des-affaires-tres-confidentielles_6136645_4500055.html"},"headline":"A l\u2019H\u00f4tel des Bergues de Gen\u00e8ve, des affaires tr\u00e8s confidentielles","dateCreated":"2022-07-30T05:00:04+02:00","datePublished":"2022-07-30T05:00:04+02:00","dateModified":"2022-07-30T05:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","H\u00f4tels particuliers"],"keywords":["International","Europe","Suisse","M le mag","Actu","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","H\u00f4tels particuliers"],"description":"\u00ab\u00a0H\u00f4tels particuliers\u00a0\u00bb (2\/5). Ce sont souvent des \u00e9tablissements de luxe, r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le en qu\u00eate de repos ou de discr\u00e9tion. Mais aussi des lieux de pouvoir. Deuxi\u00e8me \u00e9tape de ce tour d\u2019horizon\u00a0: le majestueux H\u00f4tel des Bergues, sur les bords du lac L\u00e9mann, en Suisse. L\u2019ancien si\u00e8ge de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise de la Soci\u00e9t\u00e9 des nations est devenu un havre pour les grandes fortunes et d\u2019obscurs interm\u00e9diaires.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Marteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/131/0/1500/750/1342/671/60/0/8ccc6d0_211627-3283659.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"H\u00f4tels particuliers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hotels-particuliers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-7">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ « Le Royaume-Uni, la France et moi » (6/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Aux premiers, les champions du football ; aux seconds, les meilleurs supporteurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Les miraculés du Vél' d'Hiv          Successions                                             Jules Le Barazer                        Séries d'été       Le Royaume-Uni, la France et moi         Bataille autour du football entre Français et Britanniques   Par Simon Kuper   Publié aujourd’hui à 04h30     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le Royaume-Uni, la France et moi » (6/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Aux premiers, les champions du football ; aux seconds, les meilleurs supporteurs.           Mon samedi matin à Paris suivait peu ou prou ce programme, du moins avant que ne surgisse la pandémie. Se réveiller à une heure beaucoup trop matinale, mobiliser mes deux garçons et, guidés par Google Maps, traverser le périphérique – c’est-à-dire plonger dans un tout autre monde. La séparation entre Paris et ses banlieues me fait toujours penser à celle qui distinguait, en Afrique du Sud sous l’apartheid, les quartiers blancs et riches de Johannesburg, où habitaient mes grands-parents, et le township noir de Soweto.          A chaque samedi sa nouvelle banlieue, qui ressemble la plupart du temps à la superposition bâclée d’une ville soviétique et d’un village français défraîchi. Prenons Villejuif (Val-de-Marne) : après avoir longé des fast-foods et des immeubles d’habitation miteux, nous arrivons au stade Karl-Marx, en face de la crèche du même nom. Sur la pelouse artificielle nouvelle génération, financée par l’Etat, la hiérarchie qui a traditionnellement cours en France règne : les parents, qui ne sont que la famille, parqués derrière une barrière, à bonne distance, tandis que les agents de l’Etat – des entraîneurs dûment diplômés – président aux activités.          Des garçons de toutes les couleurs disputent des parties de football qui, généralement, sont impressionnantes. Il faut garder le score en tête, car aucun résultat final n’est promulgué du fait de l’habile stratégie mise en place par la Fédération française de football pour pacifier les matches entre jeunes joueurs. A l’heure du déjeuner, nous sommes déjà de retour à la maison, heureux de pouvoir nous réchauffer.               Ces matinées sportives m’aident à comprendre comment la France a pu remporter la Coupe du monde 2018, avec une équipe riche en joueurs issus de la banlieue parisienne. En tant que Britannique expatrié en France, je constate progressivement autre chose : si vous êtes les champions du monde sur le terrain, nous le sommes aussi, mais dans les tribunes. Les compétences cruciales que requiert le football sont réparties de façon égale entre nos deux peuples.          Le stade remplace la messe          Les Britanniques de l’époque victorienne ont inventé la plupart des sports de l’ère moderne, mais ils ne voyaient pas l’intérêt d’affronter des étrangers. C’est l’apanage des bourgeois parisiens que d’organiser les premières compétitions internationales, de la Coupe du monde de football aux Jeux olympiques. Les Britanniques continuaient joyeusement leurs pratiques sportives, en particulier à l’école, jusqu’à ce que la première ministre Margaret Thatcher ne revende des milliers de terrains de sport scolaires dans les années 1980. Si vous vous retrouvez un jour à pousser un chariot dans un supermarché au Royaume-Uni, ayez un moment de recueillement pour honorer la mémoire des innombrables buts qui, autrefois, ont sans doute été marqués à cet endroit même.        Il vous reste 74.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/30/bataille-autour-du-football-entre-francais-et-britanniques_6136643_3451060.html"},"headline":"Bataille autour du football entre Fran\u00e7ais et Britanniques","dateCreated":"2022-07-30T04:30:10+02:00","datePublished":"2022-07-30T04:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Royaume-Uni, la France et moi"],"keywords":["Le Royaume-Uni, la France et moi","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni, la France et moi\u00a0\u00bb (6\/6). Le journaliste et \u00e9crivain Simon Kuper, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et install\u00e9 \u00e0 Paris, d\u00e9crit ce qui oppose et unit les Fran\u00e7ais et les Britanniques. Aux premiers, les champions du football\u00a0; aux seconds, les meilleurs supporteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/169/3052/1526/1342/671/60/0/3d39c5e_1658744397518-lemonde-serieuk-fr-sport-juleslebarazer.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Royaume-Uni, la France et moi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-angleterre-la-france-et-moi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-8">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Des quatre plus gros pays de la zone euro, elle est le seul dont le PIB a stagné. Le modèle industriel national est bouleversé par la perturbation des chaînes mondiales de sous-traitance et la flambée des prix des matières premières.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Économie       Allemagne             Avec une croissance nulle au deuxième trimestre, l’Allemagne s’inquiète pour son économie      Des quatre plus gros pays de la zone euro, elle est le seul dont le PIB a stagné. Le modèle industriel national est bouleversé par la perturbation des chaînes mondiales de sous-traitance et la flambée des prix des matières premières.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 04h07, mis à jour à 08h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La stagnation va-t-elle déboucher sur une récession en Allemagne ? La question se pose désormais, alors que la croissance de l’économie nationale a été nulle au deuxième trimestre, selon les chiffres publiés, vendredi 29 juillet, par l’office fédéral des statistiques Destatis. Des quatre plus gros pays de la zone euro, l’Allemagne est le seul dont le produit intérieur brut (PIB) a stagné entre mars et juin, contrairement à la France (+ 0,5 %), à l’Italie (+ 1 %) et à l’Espagne (+ 1,1 %).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec une croissance à 0,5 % au deuxième trimestre, l’économie française montre des capacités de résistance                 Si Destatis a fortement révisé à la hausse la croissance de l’économie allemande au premier trimestre (+ 0,8 % et non + 0,2 %, comme initialement annoncé), les chiffres du deuxième trimestre sont sans appel : dans une zone euro qui a connu une croissance globale de 0,7 %, la stagnation du PIB outre-Rhin sur cette période montre à quel point la première économie du continent est aujourd’hui à la peine « dans un contexte économique mondial difficile, avec la pandémie de Covid-19, les chaînes d’approvisionnement perturbées, la hausse des prix et la guerre en Ukraine », souligne Destatis dans son communiqué paru vendredi.               Lundi, déjà, la dernière mesure de l’indice du climat des affaires, publié par l’Institut de recherche économique de Munich (IFO), avait fait l’effet d’une douche froide. Selon ce baromètre, qui mesure chaque mois le moral d’environ 9 000 entrepreneurs allemands, celui-ci a reculé de 3,6 points en juin, son plus bas niveau depuis juin 2020, au sortir de la première vague pandémique.          « L’humeur s’est complètement retournée »          « Les entreprises s’attendent à ce que les affaires deviennent beaucoup plus difficiles dans les prochains mois. La hausse du coût de l’énergie et la menace d’une pénurie de gaz pèsent sur l’économie. L’Allemagne est au bord de la récession », estime Clemens Fuest, le directeur de l’IFO, observant que, de l’industrie aux services, en passant par le commerce et la construction, tous les secteurs sont gagnés par l’inquiétude. « Même dans le tourisme et l’hôtellerie, où le climat était encore très optimiste récemment, l’humeur s’est complètement retournée », note M. Fuest.          Pour l’Allemagne, ces chiffres sont d’autant plus préoccupants que c’est le cœur de son modèle économique et industriel, fondé sur des approvisionnements en énergie à bon marché et une forte dépendance aux exportations, qui se trouve bouleversé par la perturbation des chaînes mondiales de sous-traitance et la flambée des prix des matières premières, conséquences directes de la guerre en Ukraine.        Il vous reste 50.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/30/avec-une-croissance-nulle-au-deuxieme-semestre-l-allemagne-s-inquiete-pour-son-economie_6136642_3234.html"},"headline":"Avec une croissance nulle au deuxi\u00e8me trimestre, l\u2019Allemagne s\u2019inqui\u00e8te pour son \u00e9conomie","dateCreated":"2022-07-30T04:07:35+02:00","datePublished":"2022-07-30T04:07:35+02:00","dateModified":"2022-07-30T08:53:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Allemagne"],"description":"Des quatre plus gros pays de la zone euro, elle est le seul dont le PIB a stagn\u00e9. Le mod\u00e8le industriel national est boulevers\u00e9 par la perturbation des cha\u00eenes mondiales de sous-traitance et la flamb\u00e9e des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/11ad002_1659144708756-075-tang-notitle220729-nprfb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-9">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’incident qui a eu lieu vendredi 29 juillet dans l’après-midi a fortement perturbé la ligne qui relie Paris, Bruxelles, Amsterdam et Cologne, avant un retour progressif à la normale samedi matin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Transports             En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal      L’incident qui a eu lieu vendredi 29 juillet dans l’après-midi a fortement perturbé la ligne qui relie Paris, Bruxelles, Amsterdam et Cologne, avant un retour progressif à la normale samedi matin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h42, mis à jour à 12h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un train Thalys naviguant sur la ligne Paris-Bruxelles.  WIKIMEDIA COMMONS                 Plusieurs Thalys ont été annulés vendredi 29 juillet au soir à la suite du heurt d’un animal avec un train en Belgique, laissant des milliers de voyageurs à quai entre la France, la Belgique et les Pays-Bas. L’incident qui a eu lieu en milieu d’après midi, proche de la frontière entre la France et la Belgique, a abîmé la rame en circulation. « Il y a eu un dégagement de fumée et ce heurt a engendré un problème technique sur la motrice qui a nécessité l’arrêt du train et la coupure de l’électricité », a précisé une porte-parole de Thalys.            Des milliers de passagers sont restés bloqués dans des wagons sur la ligne ou ont attendu en gare sans savoir si leur train partirait vendredi soir. Alors qu’il avait été annoncé que le trafic reprendrait vers 21 heures, les six trains prévus au départ de la gare du Nord, à Paris, ont finalement tous été annulés, tandis qu’au moins un train parti d’Amsterdam vers 13 heures a pu passer, arrivant finalement à Paris vers 22 h 30.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la canicule malmène les infrastructures ferroviaires et oblige les trains à rouler au ralenti                   Après deux heures d’attente, les passagers du train endommagé ont été évacués vers la capitale belge, où ils ont été logés, selon la porte-parole de la compagnie contrôlée par Eurostar, groupe lui-même détenu par la SNCF, la Caisse de dépôt du Québec et la SNCB (belge).                 A la gare du Nord, les clients se sont vu proposer de rentrer chez eux en taxi, dormir à l’hôtel, ou dans deux rames Thalys restées en gare, a expliqué la porte-parole. Plusieurs centaines de voyageurs avaient attendu pendant des heures avant d’apprendre que les trains prévus étaient supprimés, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse.            Retour progressif à la normale samedi matin            La situation est finalement revenue à la normale samedi matin : « Le premier Thalys de 7 h 9 a eu un retard de quarante minutes. Depuis, ça roule », a assuré à l’AFP un porte-parole de la SNCF, actionnaire majoritaire du groupe Eurostar, qui détient désormais Thalys. « Ça va beaucoup mieux, la situation se rétablit progressivement », a ajouté une porte-parole de Thalys. Plusieurs retards de quelques dizaines de minutes ont tout de même été constaté en milieu de matinée.            Bloqué dans un train à Bruxelles vendredi soir, le porte-parole de la Commission européenne, Eric Mamer, a quant à lui préféré philosopher :            Learning patience = sitting in Brussels-midi since almost four hours waiting for my @thalys to Paris to finally lea… https://t.co/CRUp7s0J9O— MamerEric (@Eric Mamer)              « J’apprends la patience, avec quatre heures d’attente avant que mon train parte », a-t-il écrit sur Twitter. « J’apprends l’espoir, priant pour qu’il ne soit pas finalement supprimé. Au moins c’est bon pour mon régime, puisqu’on ne nous donne pas à manger. »                Déjà affectée par d’autres incidents, Thalys avait réduit ses fréquences en annulant jusqu’au début de septembre environ 10 % de ses trains pour pouvoir réparer deux rames.             Absolute chaos! At Gare du Nord! At least I saw xqc! Thanks @thalys_en @Thalys_de @thalys_nl pic.twitter.com/OazSUHmvqF— ❤️ Ayumin 🌟 VTuber thing ❤️Nyan o3o🌟 (@AyumintsVtuber) July 29, 2022                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/30/thalys-chaos-dans-les-gares-apres-le-heurt-d-un-animal_6136637_3234.html"},"headline":"En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares apr\u00e8s un\u00a0choc entre\u00a0un\u00a0train et\u00a0un\u00a0animal","dateCreated":"2022-07-30T01:42:28+02:00","datePublished":"2022-07-30T01:42:28+02:00","dateModified":"2022-07-30T12:59:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["International","Europe","Belgique","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"L\u2019incident qui a eu lieu vendredi 29 juillet dans l\u2019apr\u00e8s-midi a fortement perturb\u00e9 la ligne qui relie Paris, Bruxelles, Amsterdam et Cologne, avant un retour progressif \u00e0 la normale samedi matin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/378/0/4541/2270/1342/671/60/0/e84be3e_1659137629359-thalys-pbka-refurbished-nederland.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-10">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le pays de la péninsule ibérique est l’un de ceux qui comptent le plus de cas dans le monde ; 4 298 personnes y ont été infectées par le virus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Santé       Variole du singe             Variole du singe : une deuxième personne y succombe en Espagne, l’OMS Europe s’attend à une hausse du nombre de morts      Le pays de la péninsule ibérique est l’un de ceux qui comptent le plus de cas dans le monde ; 4 298 personnes y ont été infectées par le virus.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h54, mis à jour à 16h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au lendemain de l’annonce du premier décès dans le pays d’une personne infectée par le virus, le ministère de la santé espagnol rapporte qu’une deuxième personne en est morte.            « Parmi les 3 750 patients (…), 120 ont été hospitalisés et deux sont morts », a déclaré le centre de coordination des alertes et des urgences sanitaires du ministère dans son dernier rapport publié samedi, sans préciser la date de cette deuxième mort.            Le ministère a expliqué qu’il s’agissait de « deux hommes jeunes » atteints « de la variole du singe » et que des études étaient en cours pour avoir plus d’« information épidémiologique » sur ces deux cas. Cela constituerait la deuxième mort en Europe, la troisième hors d’Afrique.                 Le ministère de la santé espagnol avait annoncé, vendredi 29 juillet, la mort d’une personne atteinte de la variole du singe. Cette mort était considérée comme la première jamais enregistrée en Europe d’un patient contaminé par la maladie.            Un homme de 41 ans porteur de la variole du singe est également mort au Brésil, c’est le premier décès lié à la maladie hors d’Afrique et le sixième au total, ont annoncé vendredi les autorités locales. Cet homme « était suivi à l’hôpital pour d’autres affections cliniques graves », a déclaré le secrétariat à la santé de l’Etat brésilien de Minas Gerais (Sud-Est) dans un communiqué.            Le patient, qui, selon les médias locaux, avait de graves problèmes d’immunité, est mort à l’hôpital Eduardo de Menezes de Belo Horizonte, la capitale de Minas Gerais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : des malades racontent la douleur, les lésions de peau et la solitude                   « La mortalité demeure très basse »            « Il est important de souligner qu’il avait des comorbidités graves pour ne pas susciter de panique dans la population. La mortalité [liée à cette maladie] demeure très basse », avait déclaré le secrétaire à la santé de Minas Gerais, Fabio Baccheretti, qui a expliqué que le patient suivait un traitement contre le cancer.                Selon le ministère de la santé, le Brésil a recensé près de 1 000 cas de variole du singe, la plupart dans les Etats de Sao Paulo et de Rio de Janeiro, également situés dans le sud-est du pays. Le premier cas avait été détecté le 10 juin, chez un homme ayant voyagé en Europe. Les premiers symptômes de la maladie comprennent une forte fièvre, un gonflement des ganglions lymphatiques et une éruption cutanée semblable à celle de la varicelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : les débuts poussifs de la vaccination                   Ces trois cas – en Espagne et au Brésil – portent à huit le nombre de morts enregistrées dans le monde depuis mai, les cinq premiers ayant été signalés en Afrique, où la maladie est endémique et a été détectée pour la première fois chez l’homme en 1970. La plupart des contaminations sont concentrées en Europe, où se trouvent 70 % des 18 000 cas détectés depuis le début de mai et 25 % dans les Amériques, selon le directeur de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus.            Dans la plupart des cas, les malades sont des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes, relativement jeunes, et vivant essentiellement en ville. Les premiers symptômes sont une forte fièvre, des ganglions lymphatiques gonflés et une éruption cutanée semblable à celle de la varicelle. Environ 10 % des cas nécessitent une admission à l’hôpital pour tenter d’atténuer la douleur que connaissent les patients.            Pas de vaccins pour tout le monde            Pour l’instant, l’OMS souligne qu’il n’y a pas de vaccins pour tout le monde et recommande alors d’en administrer en priorité aux personnes les plus à risque, aux malades, ainsi qu’aux soignants et aux chercheurs.                L’OMS a déclenché le 23 juillet le plus haut niveau d’alerte, l’urgence de santé publique de portée internationale, pour renforcer la lutte contre la variole du singe. Samedi, Catherine Smallwood, responsable des situations d’urgence de l’OMS Europe a déclaré que, « compte tenu de la poursuite de la propagation de la variole du singe en Europe, nous nous attendons à plus de décès ».            L’objectif doit être « d’interrompre rapidement la transmission du virus en Europe et mettre un coup d’arrêt à cette épidémie », insiste Mme Smallwood, qui souligne toutefois que dans la plupart des cas la maladie se guérit d’elle-même, sans nécessiter de traitement.            « La notification des décès liés à la variole du singe ne change pas notre évaluation de l’épidémie en Europe. Nous savons que, bien que spontanément résolutive dans la plupart des cas, la variole du singe peut entraîner de graves complications », a-t-elle relevé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/07/29/variole-du-singe-deces-en-espagne-et-au-bresil-de-patients-contamines_6136635_1651302.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: une deuxi\u00e8me personne y succombe en\u00a0Espagne, l\u2019OMS Europe s\u2019attend \u00e0 une hausse du nombre de morts","dateCreated":"2022-07-29T23:54:04+02:00","datePublished":"2022-07-29T23:54:04+02:00","dateModified":"2022-07-30T16:02:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","International","Europe","Espagne","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe"],"description":"Le pays de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique est l\u2019un de ceux qui comptent le plus de cas dans le monde\u00a0; 4\u00a0298\u00a0personnes y ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9es par le virus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/332/0/3992/1996/1342/671/60/0/b2e17b0_4e90a04a9b2d472289a126c024030337-4e90a04a9b2d472289a126c024030337-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-11">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Plus de 50 membres de forces ukrainiennes ayant défendu l’usine Azovstal de Marioupol étaient détenus dans cette prison, frappée ce vendredi 29 juillet par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilité du carnage.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à 23 h 30          Antony Blinken dit avoir prévenu Sergueï Lavrov que le monde ne reconnaîtrait « jamais » l’annexion de territoires ukrainiens         Ce qu’il faut savoir ce matin, vendredi 29 juillet                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Alexandre Priam      Image de couverture :  Des corps brûlés dans la prison d’Olenivka, dans la région de Donetsk en Ukraine après un bombardement dont l’origine n’est pas déterminée. Le 29 juillet 2022.    ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a qualifié de « crime de guerre russe délibéré » le bombardement vendredi d’une prison de l’est de son pays qui a fait, selon lui, « plus de 50 morts ». « J’ai reçu aujourd’hui des informations sur l’attaque des occupants contre Olenivka, dans la région de Donetsk. C’est un crime de guerre russe délibéré, un meurtre de masse délibéré de prisonniers de guerre ukrainiens » a-t-il dit dans son message quotidien.Pour la première fois depuis le 15 février Antony Blinken et Sergueï Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien téléphonique. Le responsable américain a accusé la Russie de préparer des « référendums truqués » pour tenter de « démontrer faussement » que les personnes vivant dans ces territoires ukrainiens « cherchent à faire partie de la Russie ». Avant d’ajouter que le monde ne reconnaîtrait de toute façon « jamais » l’annexion par la Russie de territoires ukrainiens.La deuxième plus grande ville d’Ukraine, Kharkiv, a été touchée vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.Un bombardement russe a touché un arrêt de bus à Mykolaïv, et fait au moins cinq morts et plus d’une dizaine de blessés, a annoncé le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.Au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, capturés lors des combats de Marioupol par l’armée russe, auraient été tués et cent trente blessés, vendredi, par un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d’Olenivka, selon Danil Bezsonov, porte-parole des séparatistes soutenus par la Russie dans la région de Donetsk, sur Telegram. L’armée de Kiev a, de son côté, démenti cette accusation.Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l’armée russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont été tuées et vingt-cinq autres blessées, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars à Kropyvnytsky, dans l’oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annoncé le gouverneur de la région administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de blessés ont été comptés.Dans son intervention vidéo quotidienne jeudi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié « les sénateurs américains qui ont approuvé à l’unanimité la résolution appelant le département d’Etat américain à reconnaître la Russie comme Etat parrain du terrorisme ».La journaliste russe Marina Ovsiannikova dénonce à nouveau le conflit et reçoit une amende. Célèbre pour avoir interrompu un journal télévisé avec une affiche contre l’invasion russe, elle a été condamnée à une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour « discréditation » des forces armées russes.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Décryptages. Bombardements sur les civils en Ukraine : des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à 23 h 30          Antony Blinken dit avoir prévenu Sergueï Lavrov que le monde ne reconnaîtrait « jamais » l’annexion de territoires ukrainiens         Ce qu’il faut savoir ce matin, vendredi 29 juillet                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-30T04:20:11+00:00","coverageEndTime":"2022-07-30T04:20:11+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","description":"Plus de 50 membres de forces ukrainiennes ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol \u00e9taient d\u00e9tenus dans cette prison, frapp\u00e9e ce vendredi 29 juillet par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d’Olenivka est « un crime de guerre russe délibéré »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus de 50 membres de forces ukrainiennes ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol \u00e9taient d\u00e9tenus dans cette prison, frapp\u00e9e ce vendredi 29 juillet par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-30T04:20:11+00:00"
,"endDate":"2022-07-30T04:20:11+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-07-30T03:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-30T03:30:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Russie menace de fermer les bureaux de l\u2019Agence juive \u00e0 Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-30T03:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-30T02:28:09+00:00","articleBody":"     Sur le terrain des op\u00e9rations militaires, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept bless\u00e9es dans une frappe russe qui a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (sud de l\u2019Ukraine), selon le gouverneur r\u00e9gional Vitaly Kim.          Et au moins huit personnes, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, ont p\u00e9ri et 19 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es ces derni\u00e8res 24 heures dans la r\u00e9gion de Donetsk, en partie contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses et que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir en totalit\u00e9.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), au moins une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et sept autres bless\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements dans le Sud","dateModified":"2022-07-30T02:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-30T02:00:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Musique\u00a0: l\u2019Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-30T02:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-30T00:35:54+00:00","articleBody":"     L\u2019instance europ\u00e9enne a condamn\u00e9 la Russie, dans un communiqu\u00e9 ce vendredi 29 juillet. Le chef de la diplomatie, Josep Borrell, \u00e9voque des \u00ab\u00a0de graves fissures dans la convention de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb.           La guerre d\u2019agression ill\u00e9gitime et injustifi\u00e9e men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine et son peuple entra\u00eene jour apr\u00e8s jour de nouvelles atrocit\u00e9s horribles. Aujourd\u2019hui, \u00e0 Olenivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, la Russie aurait tu\u00e9 des dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens, dont des d\u00e9fenseurs de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, qui se sont rendus \u00e0 la Russie, ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s par le CICR en mai et se trouvaient sous la protection l\u00e9gale de la Russie dans le cadre de l\u2019aide humanitaire internationale. De plus, des preuves sous la forme de s\u00e9quences vid\u00e9o \u00e9pouvantables ont \u00e9t\u00e9 largement partag\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux pro-Kremlin aujourd\u2019hui, dans lesquelles des soldats russes commettent une atrocit\u00e9 odieuse contre un prisonnier de guerre ukrainien.L\u2019Union europ\u00e9enne condamne avec la plus grande fermet\u00e9 les atrocit\u00e9s commises par les forces arm\u00e9es russes et leurs mandataires. Ces actes inhumains et barbares repr\u00e9sentent de graves violations des Conventions de Gen\u00e8ve et de leur Protocole additionnel et constituent des crimes de guerre.Les auteurs de crimes de guerre et d\u2019autres violations graves, ainsi que les responsables gouvernementaux et les repr\u00e9sentants militaires, seront tenus responsables. L\u2019Union europ\u00e9enne soutient activement toutes les mesures visant \u00e0 faire en sorte que les auteurs des violations des droits de l\u2019homme et du droit international humanitaire commises lors de l\u2019agression russe en Ukraine rendent des comptes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9eenne fustige la Russie apr\u00e8s le bombardement d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-07-30T04:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-30T00:30:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, une arme politique pour le futur du pays                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-30T00:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T23:00:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T23:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T22:30:05+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des infrastructures (transports) ukrainien, par la voix de son dirigeant, Oleksandr Kubrakov, annonce que dix bateaux sont charg\u00e9s et pr\u00eats \u00e0 quitter les ports d\u2019Odessa et de Chornomorsk si le feu vert est donn\u00e9. .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des tonnes de c\u00e9r\u00e9ales pr\u00eates \u00e0 \u00eatre export\u00e9es","dateModified":"2022-07-29T22:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T21:45:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T21:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T21:30:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement vendredi d\u2019une prison de l\u2019est de son pays qui a fait, selon lui, \u00ab\u00a0plus de 50 morts\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u aujourd\u2019hui des informations sur l\u2019attaque des occupants contre Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk. C\u2019est un crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, un meurtre de masse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb a-t-il dit dans son message quotidien.          Pour la premi\u00e8re fois depuis le 15\u00a0f\u00e9vrier Anthony Blinken et Sergue\u00ef Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique. Le responsable am\u00e9ricain a accus\u00e9 la Russie de pr\u00e9parer des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums truqu\u00e9s\u00a0\u00bb pour tenter de \u00ab\u00a0d\u00e9montrer faussement\u00a0\u00bb que les personnes vivant dans ces territoires ukrainiens \u00ab\u00a0cherchent \u00e0 faire partie de la Russie\u00a0\u00bb. Avant d\u2019ajouter que le monde ne reconna\u00eetrait de toute fa\u00e7on \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens.          La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.          Un bombardement russe a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus \u00e0 Mykola\u00efv, et fait au moins cinq morts et plus d\u2019une dizaine de bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.          Au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, captur\u00e9s lors des combats de Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe, auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cent trente bless\u00e9s, vendredi, par un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d\u2019Olenivka, selon Danil Bezsonov, porte-parole des s\u00e9paratistes soutenus par la Russie dans la r\u00e9gion de Donetsk, sur Telegram. L\u2019arm\u00e9e de Kiev a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9menti cette accusation.          Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans l\u2019oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s.          Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains qui ont approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la r\u00e9solution appelant le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb.          La journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et re\u00e7oit une amende. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000 roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 23\u00a0h\u00a030 ","dateModified":"2022-07-29T21:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T21:25:53+00:00","articleBody":"           Des corps br\u00fbl\u00e9s dans la prison d\u2019Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk en Ukraine apr\u00e8s un bombardement dont l\u2019origine n\u2019est pas d\u00e9termin\u00e9e. Le 29 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T21:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T19:30:40+00:00","articleBody":"     Le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine a annonc\u00e9 vendredi avoir lanc\u00e9 une enqu\u00eate apr\u00e8s que des vid\u00e9os montrant des prisonniers ukrainiens en train d\u2019\u00eatre tortur\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, a relay\u00e9 le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent. Sur les images, des soldats portant un uniforme de l\u2019arm\u00e9e russe coupent les parties g\u00e9nitales d\u2019un Ukrainien fait prisonnier.          Selon Aric Toler, qui fait partie du groupe ind\u00e9pendant de chercheurs, d\u2019enqu\u00eateurs et de journalistes Bellingcat, la vid\u00e9o est authentique, a \u00e9crit Maxim Tucker, journaliste au Times, sur Twitter. \u00ab\u00a0Le m\u00eame soldat est apparu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe (avec le m\u00eame chapeau et le m\u00eame bracelet) et il n\u2019y a aucune preuve que la vid\u00e9o [de torture] ait \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.                    Le Monde n\u2019\u00e9tait pas, dans l\u2019imm\u00e9diat, en mesure de v\u00e9rifier l\u2019authenticit\u00e9 de ces images de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine pour torture de prisonniers ukrainiens","dateModified":"2022-07-29T19:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#610013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T18:31:23+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien, dix-sept navires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 Tchornomorsk et \u00e0 Odessa, et dix sont pr\u00eats \u00e0 partir. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui s\u2019est rendu vendredi dans le port de Tchornomorsk, sur la mer Noire, pour superviser un premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales, a fait savoir\u00a0:           Nous sommes pleinement pr\u00e9par\u00e9s. Nous avons envoy\u00e9 tous les signaux \u00e0 nos partenaires, \u00e0 l\u2019ONU et \u00e0 la Turquie et nos militaires garantissent la situation s\u00e9curitaire.           Kiev n\u2019attend qu\u2019un \u00ab\u00a0signal\u00a0\u00bb de la part d\u2019Ankara et de l\u2019ONU, garants de l\u2019accord, pour \u00ab\u00a0commencer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019Ukraine, comme la Russie, est l\u2019un des plus gros exportateurs de c\u00e9r\u00e9ales dans le monde. Kiev assure vouloir vendre quelque 20\u00a0millions de tonnes pour environ 10\u00a0milliards de dollars dans le cadre de cet accord visant \u00e0 att\u00e9nuer une crise alimentaire mondiale \u2013 les prix sont mont\u00e9s en fl\u00e8che dans certains des pays les plus pauvres du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix-sept navires de c\u00e9r\u00e9ales d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9s \u00e0 Tchornomorsk et \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-07-29T19:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T17:17:39+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a annonc\u00e9 vendredi avoir pr\u00e9venu son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, que le monde ne reconna\u00eetrait \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie. Il s\u2019agit du premier entretien entre les deux hommes depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.          Par ailleurs, M. Blinken a fait savoir qu\u2019il avait eu \u00ab\u00a0une discussion franche et directe\u00a0\u00bb avec M. Lavrov concernant les prisonniers am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Russie, la basketteuse Brittney Griner et l\u2019ex-soldat Paul Whelan :           J\u2019ai appel\u00e9 le Kremlin \u00e0 accepter l\u2019offre importante que nous leur avons faite.           Il pourrait s\u2019agir d\u2019un \u00e9change contre Viktor Bout, un trafiquant d\u2019armes russe emprisonn\u00e9 aux Etats-Unis.          De son c\u00f4t\u00e9, la diplomatie russe a indiqu\u00e9 que les deux ministres avaient \u00ab\u00a0\u00e9chang\u00e9 leurs avis sur le probl\u00e8me des relations bilat\u00e9rales qui ont besoin fortement d\u2019\u00eatre normalis\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En ce qui concerne un \u00e9ventuel \u00e9change de prisonniers russes et am\u00e9ricains, la partie russe a insist\u00e9 pour qu\u2019on revienne au r\u00e9gime d\u2019un dialogue professionnel, libre des sp\u00e9culations m\u00e9diatiques, dans le cadre d\u2019une \u201cdiplomatie discr\u00e8te\u201d\u00a0\u00bb, a-t-elle indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken dit avoir pr\u00e9venu Sergue\u00ef Lavrov que le monde ne reconna\u00eetrait \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexi...","dateModified":"2022-07-29T18:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T16:57:58+00:00","articleBody":"     Plus de cinquante membres de forces ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol jusqu\u2019\u00e0 la reddition face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9taient d\u00e9tenus dans la prison d\u2019Olenivka, touch\u00e9e par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage.                    Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T18:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T15:38:13+00:00","articleBody":"                     Une zone r\u00e9sidentielle touch\u00e9e par une frappe de missile russe, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 29\u00a0juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/b51d707_1659108992090-672910.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T15:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T14:27:31+00:00","articleBody":"                     Les corps br\u00fbl\u00e9s des d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 recouverts apr\u00e8s le bombardement du centre de d\u00e9tention provisoire d\u2019Olenivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 29\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/df0b02a_1659104753120-2022-07-29t134544z-536402165-rc2plv9r9wlv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T14:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T13:52:10+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident Petro Porochenko, rival de Volodymyr Zelensky, est \u00e0 l\u2019origine d\u2019une formation militaire o\u00f9 combattent des responsables politiques. Ce bataillon compte dans ses rangs une vingtaine de personnalit\u00e9s politiques sur environ huit cents soldats. Certains sont des proches de M.\u00a0Porochenko, comme Oleksandr Tourtchynov, ancien secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense de 2014 \u00e0 2019.          M\u00eame s\u2019il d\u00e9sapprouve l\u2019expression de \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, Iouri Loutsenko reconna\u00eet que l\u2019ancien pr\u00e9sident a visit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les positions des soldats, fourni une partie de l\u2019\u00e9quipement militaire ainsi que des voitures. Petro Porochenko financerait par ailleurs d\u2019autres bataillons.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, une arme politique pour le futur du pays                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T14:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T12:31:41+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a pass\u00e9 commande de dix-huit canons Caesar pour remplacer les dix-huit exemplaires donn\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, qui ont amput\u00e9 de pr\u00e8s d\u2019un quart le stock de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019industriel Nexter.          \u00ab\u00a0Les syst\u00e8mes seront livr\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de terre au plus tard \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2024\u00a0\u00bb, selon l\u2019industriel, qui explique dans un communiqu\u00e9 que la passation du march\u00e9 avait fait l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e r\u00e9pondant au rythme d\u2019une \u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb.          Paris souhaite, en effet, que l\u2019industrie de d\u00e9fense soit en mesure d\u2019augmenter rapidement ses cadences et capacit\u00e9s de production pour r\u00e9pondre \u00e0 la situation cr\u00e9\u00e9e par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France commande dix-huit canons Caesar pour remplacer ceux livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-29T12:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T12:23:27+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, rend visite \u00e0 des militaires ukrainiens bless\u00e9s dans un h\u00f4pital, \u00e0 Odessa, le\u00a029\u00a0juillet\u00a02022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/6532d24_1659097337686-2022-07-29t121453z-775101882-rc2olv965yjl-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa-zelenskiy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T12:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T11:55:00+00:00","articleBody":"     Le ministre allemand de la d\u00e9fense a annonc\u00e9 vendredi que son pays va livrer seize chars lance-ponts Biber aux forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Les Biber permettront aux troupes ukrainiennes de traverser des eaux ou des obstacles au combat\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La livraison des six premiers syst\u00e8mes aura lieu cette ann\u00e9e, \u00e0 partir de l\u2019automne. Dix autres syst\u00e8mes suivront l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va envoyer seize chars lance-ponts en Ukraine","dateModified":"2022-07-29T11:57:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T11:27:07+00:00","articleBody":"     La peine d\u2019emprisonnement \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, \u00e0 laquelle le premier soldat russe jug\u00e9 en Ukraine avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en mai, pour avoir tu\u00e9 un civil ukrainien, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 quinze ans en appel, a annonc\u00e9 vendredi la cour d\u2019appel de Kiev.          \u00ab\u00a0L\u2019appel d\u00e9pos\u00e9 par la d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 partiellement satisfait. Le jugement du tribunal (\u2026) a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9\u00a0\u00bb, mentionne le communiqu\u00e9 de la cour.          Le sergent Vadim Chichimarine, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avait admis, lors de son proc\u00e8s, avoir abattu Oleksandr Chelipov, un civil de 62\u00a0ans, dans le nord-est du pays, au cours des premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe. Plaidant coupable, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le 23\u00a0mai pour crime de guerre et meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e au premier soldat russe jug\u00e9 en Ukraine a \u00e9t\u00e9 r...","dateModified":"2022-07-29T11:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T11:09:19+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e de Kiev a d\u00e9menti vendredi avoir bombard\u00e9 une prison de l\u2019oblast de Donetsk, sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes russes, o\u00f9 se trouvent des soldats ukrainiens, comme l\u2019en accuse Moscou, qui \u00e9voque des dizaines de morts.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es d\u2019Ukraine, qui adh\u00e8rent pleinement aux principes et aux normes du droit international humanitaire, n\u2019ont jamais proc\u00e9d\u00e9 et ne proc\u00e8dent pas \u00e0 des bombardements d\u2019infrastructures civiles, en particulier dans des endroits o\u00f9 des prisonniers de guerre sont susceptibles d\u2019\u00eatre d\u00e9tenus\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019arm\u00e9e dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Facebook.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes n\u2019ont pas men\u00e9 de frappes de missiles et d\u2019artillerie dans la zone de la prison d\u2019Olenivka\u00a0\u00bb, a poursuivi l\u2019\u00e9tat-major de Kiev. En retour, il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ce \u00ab\u00a0bombardement d\u2019artillerie cibl\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De cette fa\u00e7on, les occupants russes poursuivent leurs objectifs criminels\u00a0: accuser l\u2019Ukraine d\u2019avoir commis des crimes de guerre et camoufler les tortures de prisonniers et les ex\u00e9cutions qu\u2019ils y ont perp\u00e9tr\u00e9es\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit.          Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a r\u00e9agi sur Twitter vendredi en accusant lui aussi la Russie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la frappe. \u00ab\u00a0La Russie a commis un autre crime de guerre terrifiant en bombardant un \u00e9tablissement correctionnel dans la r\u00e9gion occup\u00e9e d\u2019Olenivka, o\u00f9 elle d\u00e9tenait des prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Il appelle ensuite \u00ab\u00a0tous les partenaires [de l\u2019Ukraine] \u00e0 condamner fermement cette violation brutale du droit international humanitaire et \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme un Etat terroriste\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En r\u00e9ponse aux accusations russes, l\u2019Ukraine affirme n\u2019avoir jamais bombard\u00e9 d\u2019infrastructures civ...","dateModified":"2022-07-29T14:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T10:55:25+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (au centre), entour\u00e9 d\u2019ambassadeurs de diff\u00e9rents pays et de responsables de l\u2019ONU, visite un port de Tchornomorsk lors du chargement de c\u00e9r\u00e9ales sur un navire turc, pr\u00e8s d\u2019Odessa, Ukraine, le 29\u00a0juillet 2022. AP           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu dans un port du sud de l\u2019Ukraine vendredi pour superviser la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales, conform\u00e9ment aux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence.          \u00ab\u00a0Le premier navire, le premier chargement depuis le d\u00e9but de la guerre est en cours. Il s\u2019agit d\u2019un navire turc\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence, qui a publi\u00e9 des photos du pr\u00e9sident dans le port de Tchornomorsk, devant le navire Polarnet.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/331dc59_f2cd3acde7e74c9e967e140946c83cdd-f2cd3acde7e74c9e967e140946c83cdd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien en d\u00e9placement dans le port de Tchornomorsk pour superviser la reprise des export...","dateModified":"2022-07-29T20:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#609080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T10:07:53+00:00","articleBody":"     Alors que Mohammed Ben Salman, le prince h\u00e9ritier saoudien,  a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier soir par Emmanuel Macron, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a communiqu\u00e9, vendredi matin, la teneur de leurs \u00e9changes. L\u2019Elys\u00e9e a fait savoir que les deux hommes souhaitaient \u00ab\u00a0intensifier la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre la France et l\u2019Arabie saoudite, afin d\u2019\u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets en Europe, au Moyen-Orient et dans le monde\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine et de trouver une issue au conflit.          Le prince h\u00e9ritier d\u2019Arabie saoudite, premier pays exportateur de brut, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u pour un d\u00eener de travail \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, au cours duquel M. Macron \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 l\u2019importance de poursuivre la coordination engag\u00e9e avec l\u2019Arabie saoudite dans la perspective de la diversification des approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques des Etats europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France et l\u2019Arabie saoudite veulent coop\u00e9rer pour \u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets\u00a0\u00bb de la guerre en Ukrai...","dateModified":"2022-07-29T10:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T08:15:56+00:00","articleBody":"     Au moins cinq\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es dans un bombardement russe qui a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi le gouverneur r\u00e9gional. Vitali Kim a accus\u00e9, sur Telegram, les forces russes de \u00ab\u00a0bombarder la ville pendant la journ\u00e9e, quand tout le monde est en train de vaquer \u00e0 ses occupations\u00a0\u00bb. En fin de matin\u00e9e, le maire de Mykola\u00efv, Oleksandr Senkevich, a r\u00e9\u00e9valu\u00e9 le bilan, sur Telegram, en annon\u00e7ant que \u00ab\u00a0douze\u00a0personnes [avaient] \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es\u00a0\u00bb et que \u00ab sept d\u2019entre elles [\u00e9taient] dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq\u00a0morts et plus d\u2019une dizaine de bless\u00e9s dans un bombardement russe qui a touch\u00e9 un arr\u00eat de...","dateModified":"2022-07-29T10:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T08:13:48+00:00","articleBody":"     Danil Bezsonov, porte-parole des s\u00e9paratistes soutenus par la Russie dans la r\u00e9gion de Donetsk, a affirm\u00e9 en milieu de matin\u00e9e sur Telegram qu\u2019au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, captur\u00e9s lors des combats de Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des bombardements ukrainiens, et 130\u00a0autres bless\u00e9s, vendredi, lors d\u2019un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d\u2019Olenivka.          Une accusation formul\u00e9e \u00e9galement par le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, qui affirme, dans un communiqu\u00e9 rendu public quelques minutes plus tard, que des tirs d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie Himars, fourni \u00e0 l\u2019Ukraine par les Etats-Unis, ont frapp\u00e9 la prison de la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 \u00e9taient incarc\u00e9r\u00e9s ces soldats ukrainiens. L\u2019arm\u00e9e russe parle de quarante morts et 75 bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Cette provocation scandaleuse vise \u00e0 effrayer les soldats ukrainiens et \u00e0 les dissuader de se rendre\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re. Il pr\u00e9cise que la prison abritait notamment des membres du r\u00e9giment Azov, qui s\u2019est illustr\u00e9 dans la d\u00e9fense de la ville de Marioupol.          Apr\u00e8s de longues semaines de si\u00e8ge et de r\u00e9sistance sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, quelque 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe en mai. Moscou avait fait savoir qu\u2019ils seraient incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 Olenivka, mais n\u2019a pas communiqu\u00e9 le nombre de prisonniers d\u00e9tenus actuellement dans cette prison.          Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline, a affirm\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Rossi\u00efa 24 que les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0avaient donn\u00e9 l\u2019ordre d\u2019\u00e9liminer ceux [parmi les prisonniers] qui t\u00e9moignaient\u00a0\u00bb d\u2019exactions commises, selon lui, par les forces ukrainiennes. Alors que le bilan des morts et bless\u00e9s serait encore en cours, il a fait \u00e9tat de 47\u00a0morts, tandis que les forces de d\u00e9fense du territoire s\u00e9paratiste ont revu leur bilan \u00e0 53\u00a0morts.          Vendredi, la t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 des images pr\u00e9sent\u00e9es comme \u00e9tant celles des baraquements carbonis\u00e9s du centre de d\u00e9tention, sans montrer de victimes. Ces d\u00e9clarations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de source ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe et les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk accusent l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 un cam...","dateModified":"2022-07-29T10:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T07:51:28+00:00","articleBody":"                     Des pompiers interviennent pour \u00e9teindre un incendie dans un b\u00e2timent qui a pris feu \u00e0 la suite d\u2019un bombardement dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 29 juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/48f0ee5_1659080914771-871022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T07:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T07:14:25+00:00","articleBody":"     Des obus \u00e0 fragmentation ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur l\u2019un des quartiers de Mykola\u00efv, a d\u00e9clar\u00e9 Oleksandr Senkevich, le maire de la ville. \u00ab\u00a0Il y a des victimes. Les ambulances sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9es sur place\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un des quartiers de Mykola\u00efv touch\u00e9 par des obus, selon le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-29T07:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T06:25:16+00:00","articleBody":"     Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne jeudi soir, Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains qui ont approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la r\u00e9solution appelant le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien a soulign\u00e9\u00a0:           Vous pouvez prendre n\u2019importe quel jour en Ukraine \u2013 aujourd\u2019hui ou n\u2019importe quel autre apr\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013 pour voir que personne au monde n\u2019investit davantage dans le terrorisme que la Russie. Cela n\u00e9cessite vraiment une r\u00e9ponse juridique au niveau mondial. Et il n\u2019y a aucune raison rationnelle pour qu\u2019une telle r\u00e9action ne se produise pas, en particulier aux Etats-Unis.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Personne au monde n\u2019investit davantage dans le terrorisme que la Russie\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident uk...","dateModified":"2022-07-29T06:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T05:51:46+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov. Le bombardement a eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 4\u00a0h\u00a009\u00a0\u00bb et a touch\u00e9 \u00ab\u00a0deux b\u00e2timents\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Le service d\u2019urgence de l\u2019Etat travaille d\u00e9j\u00e0 \u2013 ils trient les d\u00e9combres, recherchent des personnes en dessous\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de Kharkiv aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des bombardements russes, selon le maire de la ville ","dateModified":"2022-07-29T07:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T05:39:17+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin publi\u00e9 vendredi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe (SMP), le Groupe Wagner, op\u00e8re dans l\u2019est de l\u2019Ukraine en coordination avec l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0Wagner s\u2019est probablement vu attribuer la responsabilit\u00e9 de secteurs sp\u00e9cifiques de la ligne de front, de la m\u00eame mani\u00e8re que les unit\u00e9s normales de l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute\u00a0:           Il s\u2019agit d\u2019un changement significatif par rapport \u00e0 l\u2019emploi pr\u00e9c\u00e9dent du groupe depuis 2015, lorsqu\u2019il entreprenait g\u00e9n\u00e9ralement des missions distinctes de l\u2019activit\u00e9 militaire russe r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 grande \u00e9chelle. Ce nouveau niveau d\u2019int\u00e9gration sape davantage la politique de longue date des autorit\u00e9s russes consistant \u00e0 nier les liens entre les SMP et l\u2019Etat russe. Le r\u00f4le de Wagner a probablement chang\u00e9 parce que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a une grave p\u00e9nurie d\u2019infanterie de combat, mais il est tr\u00e8s peu probable que les forces de Wagner soient suffisantes pour faire une diff\u00e9rence significative dans la trajectoire de la guerre.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Wagner s\u2019est probablement vu attribuer la responsabilit\u00e9 de secteurs sp\u00e9cifiques de la ligne de fr...","dateModified":"2022-07-29T06:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:30:01+00:00","articleBody":"     Le 8\u00a0juillet, vers 22\u00a0heures, cela fait d\u00e9j\u00e0 trente-six heures que le d\u00e9put\u00e9 ukrainien, 40\u00a0ans, bataille avec les repr\u00e9sentants de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Rustem Umerov tente d\u2019arracher un accord sur l\u2019exportation des millions de tonnes de bl\u00e9 bloqu\u00e9es depuis des mois dans les ports du sud de l\u2019Ukraine, au bord de la mer Noire. \u00ab\u00a0Les \u00e9changes ont commenc\u00e9 il y a plusieurs semaines\u00a0\u00bb, explique le n\u00e9gociateur, en anglais.          A mesure que la guerre s\u2019installe dans le Donbass, Rustem Umerov encha\u00eene les \u00e9changes diplomatiques dans la plupart des capitales europ\u00e9ennes, puis mondiales. A son cr\u00e9dit, la lib\u00e9ration de prisonniers politiques, comme les Tatars de Crim\u00e9e Ahtem Chiygoz et Ilmi Umerov, en\u00a02017. Son travail aupr\u00e8s de la plate-forme Crim\u00e9e, le m\u00e9canisme de coordination cr\u00e9\u00e9 par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky contre l\u2019annexion de la r\u00e9gion, l\u2019oppose de nouveau au pouvoir russe. Rustem Umerov r\u00e9sume\u00a0: \u00ab\u00a0On ne s\u2019aime pas et on ne se fait pas confiance.\u00a0\u00bb          Cela a m\u00eame failli mal tourner. D\u00e9but mars, au cours de discussions bilat\u00e9rales, Rustem Umerov, Roman Abramovitch et un d\u00e9put\u00e9 ukrainien auraient \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par un \u00ab\u00a0agent chimique ou biologique\u00a0\u00bb, selon l\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par Christo Grozev, directeur ex\u00e9cutif du collectif d\u2019information en open source Bellingcat. Apr\u00e8s plusieurs analyses m\u00e9dicales, Umerov pr\u00e9f\u00e8re \u00e9viter le sujet pour se concentrer sur la suite des n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0J\u2019accepte les cons\u00e9quences de mon poste, car je sais que je suis vis\u00e9 par le pouvoir russe\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il.                    Lire aussi :  Rustem Umerov, un n\u00e9gociateur aguerri aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rustem Umerov, le n\u00e9gociateur qui continue d\u2019\u0153uvrer pour la paix aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Zelensky","dateModified":"2022-07-29T06:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:20:01+00:00","articleBody":"           Des pompiers parcourent une parcelle br\u00fbl\u00e9e par un missile russe, dans l\u2019oblast de Mykola\u00efv, le 28 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/544f2d5_ogi006-ukraine-crisis-mykolaiv-region-0728-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pour Volodymyr Zelensky, le bombardement de la prison d\u2019Olenivka est \u00ab\u00a0u...","dateModified":"2022-07-29T06:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:10:00+00:00","articleBody":"      La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.          La journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et re\u00e7oit une amende. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50 000 roubles (800 euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.          Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans l\u2019oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous reconstruirons le pont Antonivsky\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Volodymyr Zelensky, mercredi soir, dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. Des frappes ukrainiennes ont partiellement d\u00e9truit, mardi soir, ce pont de la banlieue de Kherson, ville occup\u00e9e par les forces russes, ont annonc\u00e9 mercredi les autorit\u00e9s d\u2019occupation. Le pont Antonivsky est strat\u00e9gique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de la r\u00e9gion de Kherson.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le bassin minier du Donbass a parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et cinq bless\u00e9es, dans le bombardement d\u2019un h\u00f4tel \u00e0 Bakhmout, ont annonc\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sents dans cette cit\u00e9, l\u2019une des derni\u00e8res du Donbass \u00e0 rester sous contr\u00f4le ukrainien, ont entendu des tirs d\u2019artillerie sporadiques et vu une maison touch\u00e9e par un obus russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin, vendredi 29\u00a0juillet","dateModified":"2022-07-29T11:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html#608610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/29/guerre-en-ukraine-en-direct-pour-volodymyr-zelensky-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-est-un-crime-de-guerre-russe-delibere_6136537_3210.html","datePublished":"2022-07-29T04:04:13+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 au 156\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-29T06:06:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/dec858c_1659106862306-2022-07-29t134548z-858973684-rc2plv9dcggn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/30/19-12">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ A Varsovie, la cheffe d’orchestre Keri-Lynn Wilson a monté dans l’urgence un ensemble de musiciens venus de Kiev ou de Kharkiv pour une tournée internationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Culture       Musiques             Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne      A Varsovie, la cheffe d’orchestre Keri-Lynn Wilson a monté dans l’urgence un ensemble de musiciens venus de Kiev ou de Kharkiv pour une tournée internationale.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié hier à 20h00, mis à jour à 10h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La cheffe Keri-Lynn Wilson dirige l’Ukrainian Freedom Orchestra, lors des répétitions à l’Opéra national de Varsovie (Pologne), le 26 juillet 2022.  KARPATI & ZAREWICZ               En veste et pantalon noirs, Keri-Lynn Wilson n’hésite pas à descendre de son piédestal pour se faufiler entre les rangées vides de l’Opéra de Varsovie, à l’écoute de son orchestre, en répétition dans la capitale polonaise. « Niet, c’est seulement ensuite que c’est fortissimo. On la refait ! », lance la cheffe d’orchestre canadienne, dans un mélange de russe et d’anglais. Celle qui a dirigé les plus grandes formations musicales du monde a disposé de dix jours pour monter de A à Z un orchestre de 74 musiciens ukrainiens, dont certains se sont réfugiés dans l’Union européenne depuis l’agression russe, quand d’autres sont sortis de leur pays en guerre juste pour l’occasion. L’Ukrainian Freedom Orchestra est en tournée, de Varsovie à Washington, en passant par les Chorégies d’Orange.          « Il était prévu que je dirige l’Orchestre philharmonique d’Odessa en mars. Finalement, cinq musiciens de cet orchestre m’auront rejointe à Varsovie ! », se réjouit dans sa loge la cheffe d’orchestre, qui a baigné dans la culture ukrainienne depuis son enfance. « Mon cœur est ukrainien, et les compositeurs russes relèvent aussi de mon répertoire préféré. J’ai eu l’occasion de travailler en Russie comme en Ukraine », affirme la quinquagénaire, dont les arrière-grands-parents avaient quitté l’Ukraine pour le Canada. « Je me suis dit qu’il fallait que je fasse quelque chose, au lendemain de l’invasion russe. J’ai ainsi eu l’idée de lever la baguette pour soutenir ces musiciens et leur donner le moyen de s’exprimer. »               Peter Gelb, son époux, directeur général du Metropolitan Opera, à New York, a ouvert son carnet d’adresses. « Des événements comme cela prennent des années à se réaliser, il a donc fallu agir vite », commente l’intéressé. Le New-Yorkais a alors contacté Waldemar Dabrowski, directeur de l’Opéra national de Varsovie. « C’était notre partenaire logique, parce que Varsovie est proche de la frontière ukrainienne et que de nombreux Ukrainiens y ont trouvé refuge. »          « Une dédicace à tous ceux qui sont morts »          Les coûts liés à la tournée seront couverts par des partenariats public-privé, incluant la participation du ministère polonais de la culture, la Fondation Ford, Bloomberg Philanthropies ou encore United Airlines. Les dons en ligne iront, quant à eux, au financement de la culture ukrainienne par le biais de son ministère. « Avec cette tournée, on veut montrer – n’en déplaise à Poutine – que la culture ukrainienne existe et qu’elle est bel et bien vivante », souligne Peter Gelb.          Après cinq mois de combats, le moment semble opportun à l’Américain pour battre le rappel de la solidarité avec l’Ukraine. Parmi les morceaux choisis figurent ceux du compositeur Valentin Silvestrov, qui, à 84 ans, a fui Kiev pour Berlin en mars 2022. « J’ai choisi sa Symphonie n° 7, composée en hommage à sa femme décédée en 1996. Ça commence par des coups violents et se termine par l’utilisation du souffle à travers les cuivres, évoquant le dernier soupir. Comme une dédicace à tous ceux qui sont morts », s’émeut Keri-Lynn Wilson.            Il vous reste 42.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/29/musique-l-ukrainian-freedom-orchestra-veut-faire-vivre-la-culture-ukrainienne_6136626_3246.html"},"headline":"Musique\u00a0: l\u2019Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne","dateCreated":"2022-07-29T20:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-29T20:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-30T10:02:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Musiques"],"description":"A Varsovie, la cheffe d\u2019orchestre Keri-Lynn Wilson a mont\u00e9 dans l\u2019urgence un ensemble de musiciens venus de Kiev ou de Kharkiv pour une tourn\u00e9e internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/1244/0/8688/4344/1342/671/60/0/bde2602_1659014308220-biel3776.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-13">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’Europe doit « être en mesure de garantir que les droits de l’homme soient bien respectés à la frontière extérieure européenne », a soutenu Annalena Baerbock, jeudi, depuis Athènes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Grèce             La cheffe de la diplomatie allemande demande à Athènes de respecter les « valeurs européennes aux frontières extérieures de l’Europe »      L’Europe doit « être en mesure de garantir que les droits de l’homme soient bien respectés à la frontière extérieure européenne », a soutenu Annalena Baerbock, jeudi, depuis Athènes.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié hier à 19h10, mis à jour à 09h02    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre des migrations grec, Notis Mitarachi, et la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, visitent le camp de réfugiés de Schisto, près d’Athènes, le 28 juillet 2022.  PETROS GIANNAKOURIS / AP               Les refoulements de réfugiés aux frontières extérieures de l’Union européenne (UE) sont « incompatibles avec le droit européen. (…). Si nous détournons le regard, nos valeurs européennes vont couler en Méditerranée ». Depuis Athènes, la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, a envoyé un message clair au gouvernement grec, accusé depuis mars 2020 d’avoir mis en place une politique systématique de pushbacks (« refoulement »), des pratiques contraires au droit international qui consistent à empêcher les migrants de déposer une demande d’asile en Grèce et à les renvoyer violemment en Turquie.          Quelques heures seulement après la publication de l’enquête du Monde, de Der Spiegel et de Lighthouse Reports accusant l’agence européenne de protection des frontières Frontex d’avoir couvert les agissements des gardes-côtes grecs, la cheffe de la diplomatie allemande a appelé à une clarification et a refusé de rencontrer la police portuaire grecque, rapportent plusieurs médias grecs. « Mme Baerbock n’a souhaité s’entretenir qu’avec les représentants de Frontex en Grèce », confirme un porte-parole des gardes-côtes grecs.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Frontex, l’agence européenne de gardes-frontières, a maquillé des renvois illégaux de migrants en mer Egée                 La cheffe de la diplomatie allemande avait-elle eu vent de l’expérience des eurodéputés de la commission « Libertés civiles, justice et affaires intérieures » (LIBE) qui avaient eu droit, en novembre 2021, lors de leur visite en Grèce, à un briefing orienté des gardes-côtes grecs ? « Au quartier général des gardes-côtes au port du Pirée [à Athènes], des documents avaient été préparés pour les membres du Parlement européen afin de contrer toute interrogation sur les refoulements de migrants. La rhétorique des gardes-côtes était clairement anti-ONG et affirmait que les allégations de pushbacks étaient le fait d’acteurs voulant diffuser la propagande turque pour nuire à l’image de la Grèce », explique une source européenne ayant participé à cette réunion à huis clos.               Sur les documents de cette réunion, on pouvait lire : « Les droits fondamentaux sont devenus des instruments utilisés par les réseaux criminels », « les ONG ne coopèrent pas et gênent le travail des gardes-côtes ». Lors de son passage sur l’île de Samos, la députée européenne allemande Cornelia Ernst avait, à l’époque, affirmé avoir été en contact avec cinq demandeurs d’asile ayant échappé à un refoulement. Patrick Wieland, chef de mission de Médecins sans frontières à Samos, qui avait averti l’eurodéputée des pratiques de pushbacks récurrentes effectuées par les gardes-côtes grecs, avait dû quitter son poste après avoir subi de multiples pressions.        Il vous reste 48.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/29/la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-demande-a-athenes-de-respecter-les-valeurs-europeennes-aux-frontieres-exterieures-de-l-europe_6136620_3210.html"},"headline":"La cheffe de la diplomatie allemande demande \u00e0 Ath\u00e8nes de respecter les \u00ab\u00a0valeurs europ\u00e9ennes aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-29T19:10:40+02:00","datePublished":"2022-07-29T19:10:40+02:00","dateModified":"2022-07-30T09:02:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"L\u2019Europe doit \u00ab\u00a0\u00eatre en mesure de garantir que les droits de l\u2019homme soient bien respect\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a soutenu Annalena Baerbock, jeudi, depuis Ath\u00e8nes.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/599/0/7186/3593/1342/671/60/0/d686367_1659164476292-497244.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-14">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Plus de 50 membres de forces ukrainiennes ayant défendu l’usine Azovstal de Marioupol jusqu’à la reddition face à l’armée russe étaient détenus dans cette prison, touchée par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilité du carnage. Volodymyr Zelensky évoque un « crime de guerre russe ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                           International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, bain de sang dans la prison d’Olenivka, située dans la zone occupée par la Russie      Plus de 50 membres de forces ukrainiennes ayant défendu l’usine Azovstal de Marioupol jusqu’à la reddition face à l’armée russe étaient détenus dans cette prison, touchée par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilité du carnage. Volodymyr Zelensky évoque un « crime de guerre russe ».          Par Emmanuel Grynszpan         Publié hier à 18h18, mis à jour à 08h11    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats ukrainiens du régiment Azov lors de l’enterrement d’un des leurs, à Lviv, en Ukraine, le 29 juillet 2022.  YURIY DYACHYSHYN / AFP               Un massacre s’est déroulé très tôt vendredi 29 juillet, dans la prison d’Olenivka, à 15 km de la ligne de front, côté zone occupée par la Russie. Des explosions ont dévasté un bâtiment de la colonie pénitentiaire où sont détenus depuis mai plusieurs centaines de militaires ukrainiens faits prisonniers lors de la reddition de l’usine sidérurgique d’Azovstal, à Marioupol. Selon les autorités d’occupation russe, qui ont promis de traduire en justice une partie des prisonniers, l’attaque a tué 53 prisonniers et en a blessé 75 autres. Lors de la reddition, Volodymyr Zelensky avait promis d’échanger très rapidement les prisonniers d’Azovstal, considérés par beaucoup d’Ukrainiens comme des héros, contre des prisonniers de guerre russes.          Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a qualifié de « crime de guerre russe délibéré » le bombardement vendredi d’une prison de l’est de son pays qui a fait, selon lui, « plus de 50 morts ». « J’ai reçu aujourd’hui des informations sur l’attaque des occupants contre Olenivka, dans la région de Donetsk. C’est un crime de guerre russe délibéré, un meurtre de masse délibéré de prisonniers de guerre ukrainiens. Plus de 50 morts… », a-t-il dit dans son message quotidien.               Moscou et Kiev se rejettent mutuellement la responsabilité du massacre. Une vidéo publiée d’abord sur la chaîne Telegram Rudenko montre des images extrêmement pénibles à regarder. On y voit des membres arrachés et plusieurs dizaines de cadavres gisant tant à l’intérieur d’un bâtiment détruit, qu’à l’extérieur, probablement dans une cour de la colonie pénitentiaire. Sur un mur, on lit l’inscription : « Sur la liste : 193/en rang : 192. » La plupart des corps sont calcinés, une poignée de visages sont identifiables sur l’image. « Ils dormaient au moment du bombardement. La frappe a eu lieu à 2 heures du matin. Ce n’était pas de la simple artillerie, il y a eu aussi des lance-roquettes [américains] Himars, une arme très précise pour les meurtres. Alors, chers Ukrainiens, comment trouvez-vous le cynisme de vos dirigeants ? », écrit l’auteur de la chaîne Telegram.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Azovstal, la reddition des « héros »                 Dans un bulletin d’information, la chaîne de télévision d’Etat Russia 1 a diffusé, vendredi matin, d’autres images moins choquantes de la scène, avec le commentaire suivant : « Les victimes sont pour l’essentiel des nazis du régiment Azov. Ainsi le régime de Kiev tente probablement d’effacer la responsabilité de ses crimes sanguinaires, parce que de nombreux criminels qui terrorisaient le Donbass avaient commencé à collaborer avec les enquêteurs. » Des médias russes ont diffusé les aveux – visiblement forcés – de prisonniers de guerre ukrainiens d’Azovstal appartenant à différentes unités, témoignant contre leurs camarades d’armes du régiment Azov.        Il vous reste 61.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/29/bain-de-sang-dans-une-prison-parmi-des-prisonniers-de-guerre-ukrainiens_6136615_3210.html"},"headline":"En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie","dateCreated":"2022-07-29T18:18:10+02:00","datePublished":"2022-07-29T18:18:10+02:00","dateModified":"2022-07-30T08:11:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de 50\u00a0membres de forces ukrainiennes ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol jusqu\u2019\u00e0 la reddition face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9taient d\u00e9tenus dans cette prison, touch\u00e9e par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage. Volodymyr Zelensky \u00e9voque un \u00ab\u00a0crime de guerre russe\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/687/0/5703/2851/1342/671/60/0/3287883_5826741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-15">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’économie allemande se trouve atteinte, essentiellement à cause de l’accélération de l’inflation dans le sillage de la guerre en Ukraine. La crise énergétique « est encore à venir pour l’économie », a prévenu vendredi le ministre de l’économie, Robert Habeck.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Allemagne             L’Allemagne enregistre un taux de croissance nul au 2ᵉ trimestre et voit pointer la menace d’une récession      L’économie allemande se trouve atteinte, essentiellement à cause de l’accélération de l’inflation dans le sillage de la guerre en Ukraine. La crise énergétique « est encore à venir pour l’économie », a prévenu vendredi le ministre de l’économie, Robert Habeck.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 13h06, mis à jour hier à 14h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après les Etats-Unis, l’Allemagne enregistre un taux de croissance qui soulève des inquiétudes. Le pays affiche en effet un taux de croissance nul au deuxième trimestre de l’année 2022, selon des chiffres préliminaires publiés vendredi 29 juillet.            Après une croissance de 0,8 % au premier trimestre, la première économie européenne se retrouve à la peine dans « un contexte économique mondial difficile, avec la pandémie de Covid-19, les chaînes d’approvisionnement perturbées, la hausse des prix et la guerre en Ukraine », explique l’institut statistique fédéral Destatis dans un communiqué.            Ce taux de croissance fait basculer le pays au rang des plus faibles performances économiques de la zone euro au second trimestre, alors que l’ensemble des pays européens est touché par une forte inflation (8,9 %), et alimente les craintes d’une récession dans les prochains mois.                             Lire aussi :  Aux Etats-Unis, la croissance se contracte et la crainte d’une récession grandit                   Les conséquences de la crise de énergétique « encore à venir »            La guerre en Ukraine a mis fin au fort rebond de l’économie allemande entamé il y a un an, après la récession historique provoquée par la pandémie en 2020.                 Au premier rang, l’inflation des prix de l’énergie qu’elle a entraînée pénalise particulièrement la puissante industrie du pays, dépendante du gaz russe.            Selon une étude de la chambre de commerce et de l’industrie du pays (DIHK), 16 % des entreprises industrielles ont été contraintes de réagir à la crise énergétique en réduisant leur production ou en suspendant, au moins partiellement, des secteurs d’activité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité                   Moins cher à produire et à transporter, le gaz acheté à la Russie a contribué durant des décennies à la prospérité de l’industrie allemande, qui consomme 30 % du gaz brûlé en Allemagne. Plus de la moitié du gaz importé par le pays provenait, avant la guerre en Ukraine, de Russie. Cette part est passée depuis à 35 %.                La crise énergétique « est encore à venir pour l’économie » allemande, a ainsi prévenu vendredi le ministre de l’économie, Robert Habeck, anticipant « un hiver difficile ».            Dès le 1er octobre, les Allemands vont notamment voir leurs factures s’envoler avec la décision du gouvernement, actée jeudi, de permettre la répercussion de la hausse des prix de l’énergie sur le consommateur.            « Une décision difficile, mais nécessaire », a commenté le ministre, qui a précisé que cela représenterait une charge de « quelques centaines d’euros supplémentaires par ménage », pour laquelle le gouvernement a promis des aides.            Taux de chômage en hausse            A cela, s’ajoute l’impact sur l’économie allemande de la politique de Pékin contre le Covid-19, qui a entraîné confinements et fermetures d’usines en Chine, premier partenaire commercial du pays. Les entreprises exportatrices, piliers du modèle allemand, sont particulièrement affectées, notamment la filière automobile privée de composants essentiels.                Les services ont eux bénéficié de la levée des restrictions sanitaires, mais l’embellie a pris fin en juin sur fond d’inflation élevée qui grignote le pouvoir d’achat des ménages.            Depuis le printemps, Berlin table toutefois sur une hausse de 2,2 % du produit intérieur brut (PIB) cette année, contre 1,9 % selon la prévision de juin de la Banque fédérale (Bundesbank). Mais un arrêt des livraisons de gaz russe en Europe réduirait la valeur du PIB allemand de 1,5 % en 2022 et de 2,7 % en 2023 selon le FMI.            Le taux de chômage a lui augmenté en juillet dans le pays, pour le deuxième mois d’affilée, en raison de « l’enregistrement des réfugiés ukrainiens » sur le marché de l’emploi, a indiqué vendredi l’agence pour l’emploi dans un communiqué.                Le pays connaît également un fort manque de main-d’œuvre dans tous les secteurs : les autorités comptabilisent 881 000 postes à pourvoir, soit 136 000 de plus sur un an.                             Voir en graphiques :  Quel est le niveau de dépendance des pays européens au gaz et au pétrole russe ?                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/29/l-allemagne-enregistre-un-taux-de-croissance-nul-au-2-trimestre-et-voit-pointer-la-menace-d-une-recession_6136590_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne enregistre un taux de croissance nul au 2\u1d49\u00a0trimestre et voit pointer la menace d\u2019une r\u00e9cession","dateCreated":"2022-07-29T13:06:51+02:00","datePublished":"2022-07-29T13:06:51+02:00","dateModified":"2022-07-29T14:01:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomie allemande se trouve atteinte, essentiellement \u00e0 cause de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019inflation dans le sillage de la guerre en Ukraine. La crise \u00e9nerg\u00e9tique \u00ab\u00a0est encore \u00e0 venir pour l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu vendredi le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/374/0/4983/2491/1342/671/60/0/c4aeca9_5809026-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-16">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les violences croissantes auxquelles sont confrontés les migrants en Libye les ont poussés à emprunter d’autres itinéraires. En juin, le HCR comptait 1 350 demandeurs d’asile et réfugiés soudanais dans le royaume chérifien, contre 150 un an plus tôt.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        International             Le Maroc, nouvelle voie migratoire pour les Soudanais en route vers l’Europe      Les violences croissantes auxquelles sont confrontés les migrants en Libye les ont poussés à emprunter d’autres itinéraires. En juin, le HCR comptait 1 350 demandeurs d’asile et réfugiés soudanais dans le royaume chérifien, contre 150 un an plus tôt.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié hier à 13h00, mis à jour à 14h06    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Un migrant soudanais dans le centre de séjour temporaire de Melilla, le 25 juin 2022.  FADEL SENNA / AFP               Issam a une main dans le plâtre, des douleurs à l’épaule et une blessure à la tête qui cicatrise lentement. A Casablanca, le Soudanais de 22 ans poursuit sa convalescence, un mois après la tentative de passage en force à Melilla, enclave espagnole dans le nord du Maroc, au cours de laquelle 23 migrants sont morts selon Rabat, au moins 27 selon l’Association marocaine des droits humains (AMDH).               De ce drame, Issam ne garde que quelques images violentes. Il se souvient qu’au moment d’escalader le grillage, il a reçu des coups de matraque de la police. Il est tombé puis a été assommé. Lorsqu’il a repris connaissance, on l’a fait monter dans un bus qui l’a envoyé dans le sud du pays. Depuis, il a rejoint Casablanca. Il erre dans les rues avec ses compagnons de route qui faisaient partie, comme lui, des quelque 1 500 migrants à avoir tenté, le 24 juin, de pénétrer à l’intérieur de la possession espagnole – seule frontière terrestre, avec celle de Ceuta, de l’Union européenne sur le continent africain.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, dans l’enclave de Melilla, une tentative d’entrée de migrants tourne au drame                 Les associations locales ont pu établir que la majorité d’entre eux étaient des Soudanais. Alors que leur présence au Maroc avait jusque-là peu retenu l’attention, leur nombre ce jour-là a révélé un phénomène nouveau : un changement de route migratoire pour ces ressortissants généralement originaires du Darfour et du Kordofan, deux régions en proie aux conflits. Certains viennent aussi du Soudan du Sud, un pays ravagé par la guerre civile. « La présence de Soudanais au Maroc est assez nouvelle, confirme Hassan Ammari, président de l’association Aides aux migrants en situation vulnérable (AMSV), à Oujda (nord-est). Nous avons vu les premières vagues arriver de la frontière algérienne durant l’été 2021. Auparavant, leur nombre était marginal. »           « Le renforcement d’une frontière ne fait que déplacer les routes »          La plupart ont transité par la Libye. « Historiquement, ce pays limitrophe du Soudan est la voie d’accès des Soudanais pour rejoindre l’Italie en traversant la Méditerranée centrale », souligne Sara Prestianni, de l’ONG EuroMed Droits. Mais les violences croissantes auxquelles sont confrontés les migrants en territoire libyen les ont poussés à emprunter d’autres itinéraires, selon cette spécialiste des migrations. Elle évoque « la forte instabilité politique en Libye, avec des milices qui contrôlent le territoire et pour lesquelles les migrants sont de l’argent liquide, la répression dans les centres de détention, le rôle accru des gardes-côtes libyens, auxquels l’Italie a sous-traité le contrôle des frontières et les interceptions en mer ». Beaucoup se sont donc résolus à effectuer ce grand détour par l’Algérie et le Maroc, incités aussi par le bouche-à-oreille et ballottés de trafiquants en trafiquants.            Il vous reste 64.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/29/le-maroc-nouvelle-voie-migratoire-pour-les-soudanais-en-route-vers-l-europe_6136588_3212.html"},"headline":"Le Maroc, nouvelle voie migratoire pour les Soudanais en route vers l\u2019Europe","dateCreated":"2022-07-29T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-29T13:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-30T14:06:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Diaspora","International","Europe","Immigration en Europe","Egypte","Alg\u00e9rie","Libye","Soudan du Sud","Soudan","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Les violences croissantes auxquelles sont confront\u00e9s les migrants en Libye les ont pouss\u00e9s \u00e0 emprunter d\u2019autres itin\u00e9raires. En juin, le HCR comptait 1\u00a0350\u00a0demandeurs d\u2019asile et r\u00e9fugi\u00e9s soudanais dans le royaume ch\u00e9rifien, contre 150 un an plus t\u00f4t.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/4982/2491/1342/671/60/0/aef1062_1659084400946-000-32d94w2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-17">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ « Le Royaume-Uni, la France et moi » (5/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. L’auteur s’amuse du pessimisme exagéré des Français et de l’optimisme, tout aussi exagéré, des Britanniques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Les miraculés du Vél' d'Hiv          Successions                                             Jules Le Barazer                        Séries d'été       Le Royaume-Uni, la France et moi         La France et le Royaume-Uni : deux visions du monde radicalement opposées   Par Simon Kuper   Publié hier à 12h18     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le Royaume-Uni, la France et moi » (5/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. L’auteur s’amuse du pessimisme exagéré des Français et de l’optimisme, tout aussi exagéré, des Britanniques.           Nous sommes à l’été 2008. Ma femme est enceinte de nos jumeaux. Il nous faut trouver un appartement plus grand, mais décrocher un prêt est compliqué. Les banques françaises veulent la preuve que l’on peut rembourser l’emprunt quoi qu’il arrive. Nous leur montrons nos placements, ils nous répondent avec dédain que leur valeur peut s’écrouler. Une banque m’envoie chez un cardiologue qui m’examine sous toutes les coutures. Alors qu’il s’apprête à me congédier sans un mot, je me risque à lui demander s’il a trouvé quelque chose. « Rien », grommelle-t-il. En fait, il n’est pas à mon service, mais à celui de la banque, qui doit savoir si je vais vivre assez longtemps pour rembourser un emprunt sur vingt-cinq ans.          Sur le moment, je trouve tout cela ridicule : ces précautions extrêmes ne sont qu’un énième exemple de l’appréhension qu’inspire la finance moderne à la France. Mais, un mois à peine après l’obtention de notre prêt, la crise financière mondiale éclate et la Bourse s’effondre. Les prix de l’immobilier dévissent à cause de faillites en cascade, mais pas en France, où les prêts hypothécaires à risque sont rares.          Lorsque je m’expatrie à Paris en 2002, j’emporte avec moi pas mal de préjugés sur les Français. Pétri de French bashing britannique, je suis persuadé qu’ils finiront un jour par se réveiller, enfin prêts à devenir comme nous. C’est-à-dire décidés à rallonger leurs journées de travail, réduire les dépenses publiques, soutenir les Etats-Unis quand ils partent faire la guerre, etc. Bref, j’espère que la France acceptera enfin la mondialisation comme nous, Anglo-Saxons, l’avons fait : il nous a suffi de la baptiser « modernité ». Pourtant, vivre en France m’a fait évoluer pour rejoindre la fameuse formule du romancier anglo-irlandais Laurence Sterne dans son Voyage sentimental à travers la France et l’Italie, publié en 1768 : « Cette affaire, dis-je, est mieux ordonnée en France. » Le personnage qui dit cela bluffe – il n’a jamais visité la France –, mais il a raison.               A première vue, le Royaume-Uni et la France sont quasi jumeaux : environ 67 millions d’habitants chacun, une centralisation folle, des PIB presque identiques et une frustration postimpériale. Malgré cela, les deux pays suivent des trajectoires différentes. Dès que j’apprends à voir la France « de l’intérieur », je me rends compte que l’on déforme sa voix à l’étranger – quand on l’entend. Comme pour une transmission de longue distance, la pensée française n’est perçue qu’à travers beaucoup d’interférences. Sans doute en grande partie parce qu’elle ne s’exprime pas en anglais, lingua franca de la mondialisation. Si les Lumières françaises s’allumaient au XXIe siècle plutôt qu’au XVIIIe siècle, le monde ne les remarquerait peut-être pas.        Il vous reste 75.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/29/la-france-et-le-royaume-uni-deux-visions-du-monde-radicalement-opposees_6136584_3451060.html"},"headline":"La France et le Royaume-Uni : deux visions du monde radicalement oppos\u00e9es","dateCreated":"2022-07-29T12:18:41+02:00","datePublished":"2022-07-29T12:18:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Royaume-Uni, la France et moi"],"keywords":["Le Royaume-Uni, la France et moi","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni, la France et moi\u00a0\u00bb (5\/6). Le journaliste et \u00e9crivain Simon Kuper, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et install\u00e9 \u00e0 Paris, d\u00e9crit ce qui oppose et unit les Fran\u00e7ais et les Britanniques. L\u2019auteur s\u2019amuse du pessimisme exag\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais et de l\u2019optimisme, tout aussi exag\u00e9r\u00e9, des Britanniques.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/256/0/3240/1620/1342/671/60/0/f45894c_1658898218810-lemonde-serieuk-fr-visions-juleslebarazer.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Royaume-Uni, la France et moi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-angleterre-la-france-et-moi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-18">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Un mois après la mort d’au moins 23 migrants à la frontière avec l’enclave espagnole, deux rapports livrent des versions des faits divergentes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Au Maroc, le drame de Melilla au cœur d’une bataille des récits      Un mois après la mort d’au moins 23 migrants à la frontière avec l’enclave espagnole, deux rapports livrent des versions des faits divergentes.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié hier à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Un migrant soudanais, blessé à l’œil, dans le centre de séjour temporaire de Melilla, le 25 juin 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Toute la lumière pourra-t-elle être faite sur le drame survenu le 24 juin à l’entrée de Melilla, dans le nord du Maroc ? Ce jour-là, près de 1 500 migrants ont tenté de franchir les barrières grillagées séparant l’enclave espagnole du territoire marocain – seule frontière terrestre, avec Ceuta, de l’Union européenne en Afrique. Au moins 23 migrants y ont perdu la vie.                 Un mois après ces événements qui ont suscité une indignation internationale, chaque pays se renvoie la responsabilité. L’Espagne accuse les « mafias qui se livrent au trafic d’êtres humains » d’avoir orchestré « l’assaut ». Le Maroc critique les « méthodes très violentes » des migrants et le « laxisme délibéré » de l’Algérie dans le contrôle des frontières, tandis que des ONG dénoncent la brutalité des forces de l’ordre et exigent une enquête indépendante pour comprendre ce qui a pu conduire à un tel bilan humain.                             Lire aussi :  Drame de Melilla : le premier ministre espagnol renvoie la balle dans le camp du Maroc                   Au Maroc, deux rapports ont été publiés en juillet, qui ont livré deux versions des faits divergentes. Celui du Conseil national des droits de l’homme (CNDH, un organisme officiel), publié le 13 juillet, conclut à 23 décès « par asphyxie » – en attendant confirmation par les autopsies – au moment où les migrants étaient « agglutinés » dans le poste-frontière de Barrio Chino. C’est dans ce passage étroit, équipé à son extrémité de tourniquets pour juguler les flux d’entrée et de sortie, qu’une « bousculade » a eu lieu « avec mouvement de foule en panique », selon le CNDH, qui regrette que le poste-frontière soit resté fermé côté espagnol.            Alors que l’ONU, l’Union africaine et des ONG ont dénoncé un « usage excessif de la force » par les forces de l’ordre, le CNDH les met hors de cause. Celles-ci n’ont pas eu recours à des armes létales, assure l’instance, mais au gaz lacrymogène et aux matraques pour faire face à un assaut « inédit », caractérisé par une « violence aiguë » perpétrée par « un très grand nombre de migrants armés de bâtons, de pierres et d’armes tranchantes ».            Des traitements « cruels, inhumains et dégradants »            Une semaine plus tard, l’Association marocaine des droits humains (AMDH) dénonçait à l’inverse, dans un rapport sévère, une « répression sans précédent des autorités marocaines avec la complicité de leurs homologues espagnols ». Principale association indépendante de défense des droits humains au Maroc, l’ONG fustige « l’usage excessif », par les autorités marocaines, de gaz lacrymogène « pendant presque une heure » contre des centaines de migrants dans l’espace clos et exigu du poste-frontière, alors qu’ils tentaient d’ouvrir le portail et d’escalader la barrière.             Les bus pour refouler les migrants sont arrivés plus vite que les ambulances, rapporte l’AMDH            L’AMDH dénonce également les « traitements cruels, inhumains et dégradants » commis ensuite contre les blessés et l’absence de soins pendant plusieurs heures. L’association dispose d’une vingtaine de vidéos – dont certaines ont été largement relayées sur les réseaux sociaux – montrant des dizaines de corps, de morts ou de blessés, gisant à terre et entassés les uns sur les autres, continuant pour certains de recevoir des coups de matraque et de pieds. Les bus dévolus au refoulement des migrants sont arrivés plus vite que les ambulances, rapporte l’AMDH. L’ONG critique aussi l’action des forces de l’ordre espagnoles, qui ont fait « usage de gaz lacrymogène et de balles en caoutchouc », n’ont pas mobilisé leurs ambulances et ont refoulé « à chaud » une centaine de migrants.                             Lire aussi :  Une ONG pointe la responsabilité du Maroc et de l’Espagne dans la mort de 27 migrants à Melilla                   L’AMDH dénombre 27 morts et 64 personnes portées disparues. « Si ces politiques migratoires européennes, espagnoles et marocaines ont toujours causé des morts sur les voies de migration en mer, c’est la première fois que ces mêmes politiques poussées à outrance sont meurtrières sur une barrière terrestre », dénonce encore l’ONG, qui lie la répression du 24 juin à la réconciliation entre l’Espagne et le Maroc, actée en avril après un an de brouille, et à la reprise de leur coopération en matière migratoire. Le 2 mars, dans un contexte de gel diplomatique, près de 2 500 migrants avaient tenté de franchir la barrière de Melilla. Aucun mort n’avait alors été enregistré, seulement quelques blessés.                Sur le terrain judiciaire, le parquet général espagnol a annoncé fin juin avoir demandé l’ouverture d’une enquête eu égard à « la gravité des faits survenus ». Au Maroc, 33 migrants ont été condamnés le 19 juillet à Nador à onze mois de prison ferme. Ils étaient poursuivis pour « entrée illégale » sur le sol marocain, « violence contre agents de la force publique », « attroupement armé » et « refus d’obtempérer ». Un deuxième groupe de 29 migrants est poursuivi pour « participation à une bande criminelle en vue d’organiser et faciliter l’immigration clandestine à l’étranger ». Leur procès est prévu le 3 août.                 Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mouvement punk  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/29/au-maroc-le-drame-de-melilla-au-c-ur-d-une-bataille-des-recits_6136581_3212.html"},"headline":"Au Maroc, le drame de Melilla au c\u0153ur d\u2019une bataille des r\u00e9cits","dateCreated":"2022-07-29T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-29T12:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Un mois apr\u00e8s la mort d\u2019au moins 23\u00a0migrants \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019enclave espagnole, deux rapports livrent des versions des faits divergentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/446/0/7358/3679/1342/671/60/0/a559b5c_1659087970405-000-32d94wm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-19">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ L’ex-président, rival de Volodymyr Zelensky, est à l’origine d’une formation militaire où combattent des responsables politiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays   Par Thomas d'Istria (Mykolaïv, Ukraine, envoyé spécial)   Publié hier à 11h23, mis à jour à 05h26     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitL’ex-président, rival de Volodymyr Zelensky, est à l’origine d’une formation militaire où combattent des responsables politiques.           « Je vous connais de la télévision ! Vous êtes Loutsenko ! » Un large sourire se dessine sur le visage du soldat démasqué par un homme à l’allure débraillée. La rencontre inopinée avec cette figure de la politique ukrainienne des vingt-cinq dernières années en tenue militaire se déroule dans un village du sud de la région de Mykolaïv, devant un checkpoint constitué de croix d’acier et d’hommes armés. Iouri Loutsenko, casqué, l’air vaillant, salue l’assistance avant de reprendre son chemin vers les positions du bataillon 206 de la défense territoriale.          La majorité des habitations de la bourgade, située à quelques kilomètres de la ligne de front, sont détruites ou endommagées. Une longue ligne de tranchées marque la frontière de l’oblast de Kherson, occupé par les forces russes. Des échos d’arrivées et de départs d’artillerie résonnent, tandis que Iouri Loutsenko, ministre de l’intérieur sous la présidence de Viktor Iouchtchenko (2005-2010), parcourt la zone recouverte de planches de bois et de sacs de sable. Cela fait plusieurs mois que cet ancien leader de la révolution de Maïdan, devenu chef du groupe parlementaire du président Petro Porochenko (2014-2019), puis procureur général d’Ukraine, jusqu’en 2019, a rejoint le front sud de la guerre. « Après vingt-cinq années de politique, je ne pouvais pas ne pas être ici, déclare l’ancien procureur général. J’ai parlé avec des millions d’Ukrainiens de l’indépendance de l’Ukraine et de l’importance de l’avenir européen. C’est aujourd’hui ce qui est en jeu dans cette guerre. » Puis il désigne fièrement une artère creusée dans la terre : « Celle-ci, nous l’appelons l’allée Petro-Porochenko. »                           Lire aussi, du même auteur,  Où va l’Euro-révolution en Ukraine ?                 Trêve le temps de la guerre          L’ancien chef d’Etat ukrainien s’est rendu sur ces positions deux semaines plus tôt assure le soldat. Les deux hommes sont proches. Surtout, Petro Porochenko, encore sous le coup de sa défaite lors de l’élection présidentielle d’avril 2019, est à l’initiative de la création de ce bataillon au début de la guerre rassemblant environ 800 hommes. La formation militaire doit son existence à un accord trouvé entre l’ex-président ukrainien et l’actuel, Volodymyr Zelensky, à la faveur d’une trêve politique le temps de la guerre. Les deux hommes entretenaient des relations exécrables depuis l’élection du candidat Volodymyr Zelensky avec 73 % des voix face à Petro Porochenko, président sortant.                              Iouri Loutsenko sur la ligne entre Mykolaïv et Kherson. Oblast de Mykolaïv, le 28 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                
<article-nb="2022/07/30/19-20">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’île produit un milliard de tonnes par an de cette boue riche en limon qui pourrait, selon les recherches d’un géologue danois, contribuer à rendre fertile des régions arides dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Danemark             La farine de roche, un nutriment prometteur issu de la fonte des glaces du Groenland      L’île produit un milliard de tonnes par an de cette boue riche en limon qui pourrait, selon les recherches d’un géologue danois, contribuer à rendre fertile des régions arides dans le monde.          Par Julien Bouissou         Publié hier à 10h52, mis à jour hier à 10h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Icebergs sur le bord de mer à Nuuk, au Groenland, le 22 mai 2022. En fondant, la glace broie les roches en une fine poudre qui s’accumule à la sortie des fjords.  MATHIAS DEPARDON POUR « LE MONDE »                 Un jour, peut-être, le Groenland sera connu dans le monde entier pour sa boue. Une boue d’une qualité si exceptionnelle qu’elle pourrait, selon les recherches du géologue danois Minik Rosing, rendre fertile les terres arides du sud et faire reculer la faim dans le monde. « Au Groenland, où nous avons le dernier bout de calotte glaciaire de l’hémisphère nord, qui fond, des milliards de tonnes de poudre très fine de roche contenant tous les nutriments minéraux absents sous les tropiques se sont libérées », expliquait dans une conférence TEDx, en 2016, ce professeur au Musée d’histoire naturelle du Danemark, à Copenhague.                              Lire aussi   La calotte glaciaire du Groenland a perdu 4 700 milliards de tonnes depuis 2002                   Selon plusieurs expérimentations menées au Brésil et au Ghana, leur utilisation a permis d’augmenter la production de maïs de 30 %. Plus connus sous le nom de farine de roche glaciaire, les sédiments sont obtenus à partir de la glace qui, en fondant, broie les roches en une fine poudre qui s’accumule à la sortie des fjords. Le Groenland en produit 1 milliard de tonnes par an, un chiffre qui pourrait toutefois augmenter ces prochaines années, avec le réchauffement des températures, trois fois plus rapide dans l’Arctique qu’ailleurs sur la planète.                 Il a suffi de trois journées de chaleur inhabituelle (10 °C au-dessus de la moyenne saisonnière) entre le 15 et le 17 juillet, pour que les glaces du Groenland libèrent, en fondant, 6 milliards de tonnes d’eau, soit l’équivalent de 7,2 millions de piscines olympiques, selon les calculs de l’US National Snow and Ice Data Center. Une eau très riche en limon. Une étude, publiée en 2017 dans la revue Nature Geoscience par plusieurs scientifiques de l’université du Colorado, a montré que 8 % des sédiments en suspension dans l’eau des océans provenaient de la calotte glaciaire, alors que celle-ci ne libérait que 1,1 % du volume total d’eau douce sur la planète.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Groenland : la ruée vers l’eau des icebergs                   « C’est une ressource intéressante, expliquait, en septembre 2021, la ministre des ressources minières groenlandaise, Naaja Nathanielsen. Pour l’exploiter, nous n’avons pas besoin de faire exploser le sommet d’une montagne ou de construire une usine de transformation. » Autre propriété intéressante de ces sédiments : ils absorbent le CO2 au contact de l’air. Grâce à ses minuscules particules, le limon se dissout dans l’eau de pluie, libère ses nutriments et subit une réaction chimique qui emprisonne le dioxyde de carbone de l’atmosphère. Ce qui pourrait même permettre aux agriculteurs de vendre des crédits carbone en consommant de la farine de roche glaciaire, et compenserait surtout les émissions de dioxyde de carbone provenant de leur transport par bateau.                 Julien Bouissou           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/29/la-farine-de-roche-un-nutriment-prometteur-issu-de-la-fonte-des-glaces-du-groenland_6136569_3234.html"},"headline":"La farine de roche, un nutriment prometteur issu de la fonte des glaces du Groenland","dateCreated":"2022-07-29T10:52:11+02:00","datePublished":"2022-07-29T10:52:11+02:00","dateModified":"2022-07-29T10:53:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark","Plan\u00e8te","Ressources naturelles","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00eele produit un milliard de tonnes par an de cette boue riche en limon qui pourrait, selon les recherches d\u2019un g\u00e9ologue danois, contribuer \u00e0 rendre fertile des r\u00e9gions arides dans le monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/650/0/2600/1300/1342/671/60/0/5807f36_1659009023237-md-greenland-100.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       

        
  
