<FILE-date="2022/07/30/19">

<article-nb="2022/07/30/19-1">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Vendredi, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifié de « crime de guerre russe délibéré » le bombardement de cette prison dans l’est de son pays, qui a fait, selon lui, « plus de cinquante morts ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin du 30 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Adrien Sénécat et Charlotte Herzog      Image de couverture :  Des manifestants se rassemblent en soutien aux soldats ukrainiens du régiment Azov capturés par la Russie en mai après la chute de Marioupol, dont certains ont été tués dans l’attaque de la prison d’Olenivka. A Kiev, samedi 30 juillet 2022.   David Goldman / AP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifié hier soir de « crime de guerre russe délibéré » le bombardement, vendredi, de la prison d’Olenivka, dans l’est de son pays, qui a fait, selon lui, « plus de cinquante morts ». « J’ai reçu aujourd’hui des informations sur l’attaque des occupants contre Olenivka, dans la région de Donetsk. C’est un crime de guerre russe délibéré, un meurtre de masse délibéré de prisonniers de guerre ukrainiens », a-t-il dit dans son message quotidien. Dans un premier temps, c’est Moscou qui avait mis en cause Kiev, le comité d’enquête russe ayant accusé les forces ukrainiennes d’avoir « tiré sur la prison où sont détenus les membres du régiment Azov, utilisant des projectiles américains du système Himars ».Le géant gazier russe Gazprom a annoncé samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie, sur fond de tensions russo-occidentales. Cette annonce survient alors que Gazprom a réduit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1.Pour la première fois depuis février, Antony Blinken et Sergueï Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien téléphonique vendredi. Le responsable américain a accusé la Russie de préparer des « référendums truqués » pour tenter de « démontrer faussement » que les personnes vivant dans les territoires de l’est de l’Ukraine occupés par les Russes « cherchent à faire partie de la Russie ». Il a ajouté que le monde ne reconnaîtrait de toute façon « jamais » l’annexion par la Russie de territoires ukrainiens.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce matin du 30 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-30T16:56:37+00:00","coverageEndTime":"2022-07-31T04:56:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","description":"Vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement de cette prison dans l\u2019est de son pays, qui a fait, selon lui, \u00ab\u00a0plus de cinquante morts\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Adrien Sénécat et Charlotte Herzog"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : après le bombardement de la prison d’Olenivka, l’ambassadrice britannique dénonce « un schéma des pires types de violations des droits humains »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement de cette prison dans l\u2019est de son pays, qui a fait, selon lui, \u00ab\u00a0plus de cinquante morts\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0/0/5941/3960/1342/894/3/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Adrien Sénécat et Charlotte Herzog"
,"startDate":"2022-07-30T16:56:37+00:00"
,"endDate":"2022-07-31T04:56:37+00:00"
  Plus de cinquante membres de forces ukrainiennes ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol jusqu\u2019\u00e0 la reddition face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9taient d\u00e9tenus dans cette prison, touch\u00e9e par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage. Volodymyr Zelensky \u00e9voque un \u00ab\u00a0crime de guerre russe\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Emmanuel Grynszpan.                    Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/991/0/5941/2970/1342/671/60/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie","dateModified":"2022-07-30T16:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T15:44:44+00:00","articleBody":"                     Une salle de classe d\u2019un coll\u00e8ge professionnel fortement endommag\u00e9e par une frappe de missile russe, \u00e0 Kharkiv, le 30\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/4e6403d_1659195805395-2022-07-30t133733z-969387800-rc2bmv9qiqm3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","dateModified":"2022-07-30T15:54:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T14:34:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a qualifi\u00e9 vendredi soir de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement vendredi d\u2019une prison \u00e0 Olenivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, sur le territoire occup\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.                Des manifestants demandent de reconna\u00eetre la Russie comme un Etat parrainant le terrorisme, \u00e0 Kiev, le 30\u00a0juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS           Dans un premier temps, c\u2019est Moscou qui avait mis en cause Kiev, le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe ayant accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir \u00ab\u00a0tir\u00e9 sur la prison o\u00f9 sont d\u00e9tenus les membres du r\u00e9giment Azov, utilisant des projectiles am\u00e9ricains du syst\u00e8me Himars\u00a0\u00bb (lance-roquettes multiples). Le r\u00e9giment Azov s\u2019\u00e9tait illustr\u00e9 dans la d\u00e9fense de Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s de longues semaines de si\u00e8ge et de r\u00e9sistance sur le site sid\u00e9rurgique Azovstal, quelque 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus en mai \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          Le charg\u00e9 des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a annonc\u00e9 samedi avoir demand\u00e9 \u00e0 la Croix-Rouge, qui avait supervis\u00e9 le retrait des d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal, d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 Olenivka. Selon lui, le CICR n\u2019a \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb pas obtenu l\u2019autorisation des Russes. Il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale\u00a0:           Actuellement, nous ne pouvons analyser que la vid\u00e9o que nous avons. Premi\u00e8rement, cette caserne a \u00e9t\u00e9 construite s\u00e9par\u00e9ment \u2013 pour nous, c\u2019est un indicateur qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une op\u00e9ration militaire russe pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e. Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, nous supposons que l\u2019explosion s\u2019est produite \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.           Selon lui, cette version est confirm\u00e9e par le fait que \u00ab\u00a0la caserne situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, m\u00eame les fen\u00eatres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es. De m\u00eame, par miracle, les soldats russes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. L\u2019ambassadrice britannique en Ukraine, Melinda Simmons, a pour sa part \u00e9crit dans un tweet\u00a0:           Cela semble faire partie d\u2019un sch\u00e9ma de plus en plus inqui\u00e9tant des pires types de violations des droits humains, et \u00e9ventuellement de crimes de guerre, commis en toute impunit\u00e9 dans l\u2019est occup\u00e9 de l\u2019Ukraine.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0efc3ea_1659192993808-2022-07-30t124119z-2109675293-rc2cmv9g8pul-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison-rally.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadrice britannique en Ukraine appelle \u00e0 \u00ab\u00a0une investigation\u00a0\u00bb sur ce qui s\u2019est produit \u00e0 O...","dateModified":"2022-07-30T15:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T13:33:43+00:00","articleBody":"                     Des manifestants demandent que la Russie soit reconnue comme un Etat soutenant le terrorisme apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, \u00e0 Kiev, le 30 juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/32726c5_1659187788872-2022-07-30t124407z-1724509590-rc2cmv9ddgaa-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison-rally.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","dateModified":"2022-07-30T13:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T13:14:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 samedi les appels russes \u00e0 \u00ab\u00a0pendre\u00a0\u00bb ou infliger une autre \u00ab\u00a0mort humiliante\u00a0\u00bb aux combattants du r\u00e9giment ukrainien Azov, au lendemain d\u2019une frappe contre une prison o\u00f9 \u00e9taient d\u00e9tenus certains d\u2019entre eux, et qui a fait plus de cinquante morts.                Des volontaires ukrainiens du r\u00e9giment Azov, \u00e0 Kiev, le 14 mars 2020. EFREM LUKATSKY \/ AP           \u00ab\u00a0Lisez ceci quand ils vous disent que la Russie ne doit pas \u00eatre isol\u00e9e. Il n\u2019y a aucune diff\u00e9rence entre les diplomates russes appelant \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution des prisonniers de guerre ukrainiens et les troupes russes le faisant \u00e0 Olenivka. Ils sont tous complices de ces crimes de guerre et doivent en \u00eatre tenus responsables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko.                    Il r\u00e9agissait au tweet post\u00e9 vendredi soir en anglais de l\u2019ambassade russe au Royaume-Uni, qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 comme ayant \u00ab\u00a0enfreint les r\u00e8gles de Twitter relatives aux conduites haineuses\u00a0\u00bb, mais reste toutefois disponible comme pouvant \u00ab\u00a0pr\u00e9senter un int\u00e9r\u00eat pour le public\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les combattants d\u2019Azov m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s, mais pas par un peloton d\u2019ex\u00e9cution, par pendaison. Ce ne sont pas de vrais soldats. Ils m\u00e9ritent une mort humiliante\u00a0\u00bb, peut-on lire dans ce tweet.          \u00ab\u00a0La Russie est un Etat terroriste. Au XXIe\u00a0si\u00e8cle, seuls les sauvages et les terroristes peuvent dire au niveau diplomatique que les gens m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s par pendaison\u00a0\u00bb, a pour sa part r\u00e9agi sur Telegram Andriy Yermak, le chef du cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/713649d_1659187417308-ap22137487476996.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine fustige les appels russes \u00e0 \u00ab\u00a0pendre\u00a0\u00bb les combattants d\u2019Azov","dateModified":"2022-07-30T13:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T10:42:51+00:00","articleBody":"                     Cette photo prise et publi\u00e9e par les services d\u2019urgence ukrainiens montre un march\u00e9 apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Bakhmout, en Ukraine, le 30 juillet 2022. SERVICES UKRAINIENS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/ae1c04d_1659177653378-000-32fp72c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","dateModified":"2022-07-30T10:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T10:06:31+00:00","articleBody":"     Parmi les personnes sanctionn\u00e9es figurent notamment le maire de Wellington, Andrew John Whitfield Foster, et celui d\u2019Auckland, Phlip Bruce Goff, le commodore Garin Golding, commandant des forces navales n\u00e9o-z\u00e9landaises, ainsi que les journalistes Kate Green et Josie Pagani (The Dominion Post), a inform\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un communiqu\u00e9. Cette d\u00e9cision est prise \u00ab\u00a0en r\u00e9ponse aux sanctions du gouvernement n\u00e9o-z\u00e9landais qui affectent de plus en plus de citoyens russes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise \u00e9galement le communiqu\u00e9.          En avril, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 interdit l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 la premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise, Jacinda Ardern, ainsi qu\u2019\u00e0 de nombreux ministres et parlementaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/991/0/5941/2970/1342/671/60/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit d\u2019entr\u00e9e sur son territoire 32 responsables et journalistes n\u00e9o-z\u00e9landais","dateModified":"2022-07-30T10:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T09:30:31+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin publi\u00e9 samedi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime qu\u2019il est probable que l\u2019Ukraine ait r\u00e9ussi \u00e0 repousser des assauts russes de petite envergure depuis la ligne de front \u00e9tablie de longue date pr\u00e8s de la ville de Donetsk, dans le Donbass.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 les autorit\u00e9s de Kiev ont annonc\u00e9 le d\u00e9clenchement d\u2019une contre-offensive, les forces russes tentent de compenser la destruction de ponts par les Ukrainiens, en mettant en place d\u2019autres ponts \u2013 deux, tr\u00e8s probablement \u2013 de type \u00ab\u00a0ponton\u00a0\u00bb, et un syst\u00e8me de ferry.          Dans les territoires nouvellement occup\u00e9s du sud de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s install\u00e9es par les Russes sont tr\u00e8s probablement soumises \u00e0 une pression croissante de la part de Moscou. L\u2019objectif \u00e9tant de consolider leur contr\u00f4le de la r\u00e9gion et pr\u00e9parer les r\u00e9f\u00e9rendums sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 la Russie, qui auront lieu plus tard dans l\u2019ann\u00e9e.La Russie classe actuellement les zones occup\u00e9es sous une \u00ab\u00a0administration civile et militaire\u00a0\u00bb provisoire. Il est probable que les autorit\u00e9s locales contraignent la population \u00e0 divulguer des donn\u00e9es personnelles afin de constituer des registres de vote.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/991/0/5941/2970/1342/671/60/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie classe actuellement les zones occup\u00e9es sous une \u00ab\u00a0administration civile et militaire\u00a0\u00bb prov...","dateModified":"2022-07-30T09:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T09:08:35+00:00","articleBody":"                     R\u00e9colte de bl\u00e9 dans un champ de la r\u00e9gion de Zaporijia, en Ukraine, alors que l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie se poursuit, le 29 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un sapeur du service d\u2019urgence de l\u2019Etat inspecte un champ de bl\u00e9 \u00e0 la recherche de mines et d\u2019obus non explos\u00e9s, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, en Ukraine, le 29 juillet 2022. SERVICES D\u2019URGENCE UKRAINIEN\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/87c5b76_1659171984016-2022-07-30t072521z-143770952-rc2nlv97i0xh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","dateModified":"2022-07-30T09:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T07:18:19+00:00","articleBody":"     La compagnie gazi\u00e8re russe a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram avoir suspendu ses livraisons de gaz \u00e0 la Lettonie \u00ab\u00a0en raison de la violation des conditions de pr\u00e9l\u00e8vement du gaz\u00a0\u00bb, sans plus de pr\u00e9cisions. Un porte-parole de l\u2019entreprise \u00e9nerg\u00e9tique lettone Latvijas Gaze avait toutefois d\u00e9clar\u00e9 vendredi que Latvijas Gaze achetait du gaz \u00e0 la Russie, mais pas \u00e0 Gazprom, refusant de nommer son fournisseur au nom du secret des affaires.          Outre la Lettonie, plusieurs autres pays d\u2019Europe ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de gaz russe de Gazprom ces derniers mois\u00a0: la Pologne, la Bulgarie, la Finlande, le Danemark et les Pays-Bas.                Mod\u00e8le de gazoduc , le 18 juillet 2022. DADO RUVIC \/ REUTERS           Cette annonce survient alors que Gazprom a r\u00e9duit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream, invoquant la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenance d\u2019une turbine, au moment o\u00f9 les pays europ\u00e9ens s\u2019efforcent de remplir leurs r\u00e9serves pour l\u2019hiver.          Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique en repr\u00e9sailles des sanctions adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Le Kremlin assure, pour sa part, que les sanctions sont \u00e0 l\u2019origine de probl\u00e8mes techniques de l\u2019infrastructure gazi\u00e8re et que l\u2019Europe souffre d\u00e8s lors des mesures qu\u2019elle impose \u00e0 la Russie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/7373586_1659166840353-2022-07-25t164754z-2123122084-rc29ev9xaagt-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-gas-siemensenergy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce stopper ses livraisons \u00e0 la Lettonie","dateModified":"2022-07-30T07:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:40:08+00:00","articleBody":"           Le photojournaliste Evgeniy Maloletka s\u2019enfuit d\u2019un champ enflamm\u00e9 par un bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 29 juillet 2022. MSTYSLAV CHERNOV \/ AP                 De la fum\u00e9e jaillit d\u2019un immeuble d\u00e9truit par une roquette russe, \u00e0 Kramatorsk, le 29 juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en visite dans un h\u00f4pital o\u00f9 s\u00e9journent des soldats bless\u00e9s, le 29 juillet 2022. AP                 Un immeuble de Saltivka, dans le nord de Kharkiv, endommag\u00e9 par une frappe russe, le 29 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Un immeuble de Saltivka, dans le nord de Kharkiv, endommag\u00e9 par une frappe russe, le 29 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/a08a5c3_0d542f1b69ea4950bc9e993d984b6b7f-0d542f1b69ea4950bc9e993d984b6b7f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 29 juillet en images","dateModified":"2022-07-30T05:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:30:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/991/0/5941/2970/1342/671/60/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","dateModified":"2022-07-30T04:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:20:03+00:00","articleBody":"           Les corps br\u00fbl\u00e9s des d\u00e9tenus sont recouverts apr\u00e8s le bombardement d\u2019un centre de d\u00e9tention provisoire d\u2019Olenivka dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 29 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/df0b02a_1659104753120-2022-07-29t134544z-536402165-rc2plv9r9wlv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, l\u2019ambassadrice britann...","dateModified":"2022-07-30T04:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:10:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement vendredi d\u2019une prison de l\u2019est de son pays qui a fait, selon lui, \u00ab\u00a0plus de 50 morts\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u aujourd\u2019hui des informations sur l\u2019attaque des occupants contre Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk. C\u2019est un crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, un meurtre de masse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb a-t-il dit dans son message quotidien.          Pour la premi\u00e8re fois depuis le 15\u00a0f\u00e9vrier Antony Blinken et Sergue\u00ef Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique. Le responsable am\u00e9ricain a accus\u00e9 la Russie de pr\u00e9parer des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums truqu\u00e9s\u00a0\u00bb pour tenter de \u00ab\u00a0d\u00e9montrer faussement\u00a0\u00bb que les personnes vivant dans ces territoires ukrainiens \u00ab\u00a0cherchent \u00e0 faire partie de la Russie\u00a0\u00bb. Avant d\u2019ajouter que le monde ne reconna\u00eetrait de toute fa\u00e7on \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens.          La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.          Un bombardement russe a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus \u00e0 Mykola\u00efv, et fait au moins cinq morts et plus d\u2019une dizaine de bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.          Au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, captur\u00e9s lors des combats de Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe, auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cent trente bless\u00e9s, vendredi, par un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d\u2019Olenivka, selon Danil Bezsonov, porte-parole des s\u00e9paratistes soutenus par la Russie dans la r\u00e9gion de Donetsk, sur Telegram. L\u2019arm\u00e9e de Kiev a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9menti cette accusation.          Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans l\u2019oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s.          Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains qui ont approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la r\u00e9solution appelant le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb.          La journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et re\u00e7oit une amende. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000\u00a0roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/991/0/5941/2970/1342/671/60/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin du 30\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-30T05:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html#610154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/30/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-bombardement-de-la-prison-d-olenivka-l-ambassadrice-britannique-denonce-un-schema-des-pires-types-de-violations-des-droits-humains_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:01:13+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/991/0/5941/2970/1342/671/60/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 au 157\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-30T04:01:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0/0/5941/3960/1342/894/3/0/013ac87_8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-8b70d5127e2341ee870b921c03e226f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/30/19-2">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ A la frontière entre les Hautes-Alpes et les Alpes-de-Haute-Provence, le plus grand lac artificiel de France voit son niveau baisser jour après jour.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           PABLO CHIGNARD POUR «LE MONDE»                        Planète       Tourisme         Treize mètres de moins que la normale : dans les Alpes, le lac de Serre-Ponçon tente de s’adapter à la sécheresse   Par Audrey Garric (Lac de Serre-Ponçon, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 15h00     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA la frontière entre les Hautes-Alpes et les Alpes-de-Haute-Provence, le plus grand lac artificiel de France voit son niveau baisser jour après jour.           « Il y a encore de l’eau, vous voyez ! » La phrase lancée par Christophe Mirmand se veut une boutade, alors que derrière lui scintille l’immense étendue turquoise de Serre-Ponçon, le plus grand lac artificiel de France. Pourtant, le trait d’humour du préfet de la région Provence-Alpes-Côte d’Azur peine à masquer la situation de crise que traverse ce joyau des Alpes, situé à la frontière des Hautes-Alpes et des Alpes-de-Haute-Provence. Confrontée à une sécheresse extrême, la retenue voit son niveau baisser jour après jour. Samedi 30 juillet, ce dernier atteignait treize mètres de moins que la cote optimale de remplissage. Les activités touristiques tentent tant bien que mal de s’adapter, sur fond de tensions autour d’une ressource qui se raréfie.                              La retenue du barrage électrique d'EDF du lac de Serre-Ponçon (Hautes-Alpes), le 27 juillet 2022.  PABLO CHIGNARD POUR «LE MONDE»                                   Le niveau de l’eau du lac de Serre-Ponçon ayant baissé de 13 mètres cet été, les pontons sont hors d’eau et les bateaux ne peuvent pas s’y amarrer. A Savines-le-Lac (Hautes-Alpes), le 27 juillet 2022.  PABLO CHIGNARD POUR «LE MONDE»               Une virée en bateau permet de prendre la mesure d’une situation exceptionnelle pour la saison, proche du record de 1990. En amont, près d’Embrun, la « queue du lac », comme on la surnomme, n’est plus qu’un vaste plateau de sédiments, balayé par un vent brûlant, au sein duquel serpente une Durance maigrelette. En allant vers l’aval, les stries sur les rives comme les marques sur les piles du pont de Savines trahissent la baisse du niveau de l’eau. Sur les berges, des pontons gisent sur le sol caillouteux au lieu de flotter.               En temps normal, cette immense retenue, de 1,2 milliard de mètres cubes d’eau, se remplit grâce aux apports de la Durance et de l’Ubaye. Mais cette année, les précipitations au plus bas, de neige puis de pluie, ont entraîné un débit minimal record de ces deux rivières. Résultat : le lac n’est plein qu’à 72 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le massif des Ecrins, le glacier Blanc, un géant en sursis                 « On ne peut plus nager ici »          Le coup a été rude pour l’activité touristique. Trois des huit plages sont interdites à la baignade, deux stations-service pour embarcations ne sont plus praticables et près de 500 bateaux ne peuvent plus stationner sur les 760 places gérées par le Syndicat mixte d’aménagement du lac de Serre-Ponçon (Smadesep). « On a été pris de court, reconnaît Victor Bérenguel, le président du Smadesep et également maire de Savines-le-Lac. Un tel étiage, c’est un problème à cette saison tant que le lac n’est pas adapté. »                              Pompes à essence situées sur un ponton, qui alimentent d’ordinaire les embarcations, sont inaccessibles du fait du niveau exceptionnellement bas du lac de Serre-Ponçon, dans les Hautes-Alpes, à Savines-le-Lac, le 27 juillet 2022.  PABLO CHIGNARD POUR «LE MONDE»                                   Sur la plage de Savines-le-Lac (Hautes-Alpes), lac de Serre-Ponçon, le 25 juillet 2022.  PABLO CHIGNARD POUR «LE MONDE»               Le lac a été créé en 1959, au moment de l’édification d’un barrage sur l’impétueuse Durance, avec trois missions : produire de l’électricité, irriguer la Provence et lutter contre les crues. Les enjeux du tourisme n’ont été intégrés que plus tard, par une convention passée en 2008 entre le Smadesep et EDF. En hiver, le lac peut être pompé pour les besoins énergétiques. Et en été, EDF s’engage à ne pas baisser le niveau d’eau de plus de 5 mètres en dessous de la cote normale du lac, qui se situe à 780 mètres (altitude par rapport au niveau de la mer). Aujourd’hui, les équipements peuvent ainsi supporter un niveau d’eau de 775 mètres… mais pas les 767 mètres atteints en cette fin de mois.            Il vous reste 60.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/30/treize-metres-de-moins-que-la-normale-dans-les-alpes-le-lac-de-serre-poncon-tente-de-s-adapter-a-la-secheresse_6136688_3244.html"},"headline":"Treize m\u00e8tres de moins que la normale\u00a0: dans les Alpes, le lac de Serre-Pon\u00e7on tente de s\u2019adapter \u00e0 la s\u00e9cheresse","dateCreated":"2022-07-30T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-30T15:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Tourisme"],"keywords":["\u00c9conomie","Tourisme","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"A la fronti\u00e8re entre les Hautes-Alpes et les Alpes-de-Haute-Provence, le plus grand lac artificiel de France voit son niveau baisser jour apr\u00e8s jour.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric","description":"Lac de Serre-Pon\u00e7on, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/164/0/4000/2000/1342/671/60/0/54b7f7b_1659121308608-hautes-alpes-30.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-3">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La coureuse néerlandaise de la Movistar s’est imposée en solitaire au Markstein dans les Vosges, loin devant ses concurrentes. La Française Juliette Labous remonte à la 4ᵉ place au général.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France Femmes : Annemiek van Vleuten survole la 7ᵉ étape et s’empare du maillot jaune La coureuse néerlandaise de la Movistar s’est imposée en solitaire au Markstein dans les Vosges, loin devant ses concurrentes. La Française Juliette Labous remonte à la 4ᵉ place au général.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:20   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Annemiek van Vleuten, une « Hollandaise volante » sur le Tour          « Il faut être réaliste, c’est une tout autre course qui va débuter. » Marianne Vos (Jumbo-Visma) avait prévenu et c’était peu de le dire. Maillot jaune au départ de cette septième et avant-dernière étape du Tour de France Femmes 2022, la Néerlandaise a terminé seulement 49e à l’arrivée au Markstein, dans les Vosges. C’est sa compatriote Annemiek van Vleuten (Movistar) qui a remporté cette première étape de montagne, marquée par l’ascension de trois col de première catégorie, après plus de soixante kilomètres en solitaire.        La leader de l’équipe Movistar a creusé des écarts colossaux sur ses concurrentes. Dernière coureuse lâchée par Annemiek van Vleuten sur les pentes du Platzerwasel, Demi Vollering (SD Worx) est désormais 2e du classement général à 3 minutes 14 secondes de la leader. La 3e place du général revient à Katarzyna Niewiadoma (à 4 minutes 33 secondes), suivie par Juliette Labous (DSM) et Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope).        Longtemps seule en « chasse-patate » au troisième échelon de la course, l’Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo) a payé ses efforts en solitaire dans l’ascension du Grand Ballon, en se faisant rattraper puis distancer par le trio Niewiadoma-Labous-Ludwig. L’Italienne est désormais 7e au général, derrière sa compatriote Silvia Persico (Valcar - Travel & Service).        Concernant les maillots distinctifs, le jaune revient évidemment à Annemiek van Vleuten, le maillot à pois à Demi Vollering (avec un seul point d’avance sur « AVV »), le vert à Marianne Vos et le blanc à la Néerlandaise Shirin van Anrooij.                     18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis ! On se retrouve demain pour vivre la huitième et dernière étape du Tour, avec une arrivée au sommet de la redoutable « Super » planche des Belles Filles.                         18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les écarts au classement général         Deux Françaises sont dans le top 10, où ne figure plus Marianne Vos.           Annemiek van Vleuten (Movistar)        Demi Vollering (SD Worx), à 3 min 14 s        Katarzyna Niewiadoma (Canyon//Sram Racing), à 4 min 33 s        Juliette Labous (DSM), à 5 min 22 s        Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 5 min 59 s        Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 6 min 11 s        Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 6 min 15 s        Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), à 10 min 13 s        Margarita Victoria Garcia Cañellas (UAE Team ADQ), à 12 min 06 s        Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), à 12 min 14 s                     18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Van Vleuten, la Hollandaise volante?    Opéra prima         Merci, on va vous l’emprunter celui-là.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pendant ce temps-là...        Le Belge Remco Evenepoel a remporté la Clasica San Sebastian, au Pays basque espagnol, après un numéro en solitaire. Le Français Pavel Sivakov a pris la 2e place, à près de 2 minutes du vainqueur.                    17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La télé à totalement abandonné la retransmission après la 5e place. On est au courant ni pour persico ni pour musique, tellement décevant    Delest         Les deux Italiennes Silvia Persico et Elisa Longo Borghini ont terminé la course ensemble à 1 min 18 s du trio Niewiadoma-Labous-Ludwig. Evita Muzic, quant à elle, prend la 9e place de l’étape.                    17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Annemiek Van Vleuten JEFF PACHOUD / AFP                     17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, l’arrivée de van Vleuten au Markstein Fellering :                   La vidéo est à retrouver ici.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de la vainqueure Annemiek van Vleuten :          « Cette victoire est inespérée pour moi, j’ai été été malade [au début du Tour de France]. C’est incroyable de finir ici en solitaire. Mon style, c’est toujours attaquer, jusqu’au final. Le maillot jaune à l’arrivée, c’est un super bonus ! »                     17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ce n'est pas Juliette Labous la 3ème du classement général ?    déçue          La Française est désormais 4e du général !                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans l’oreillette de Cecilie Ludwig :        « Tu n’as rien à perdre », lui déclarait son directeur sportif français de l’équipe FDJ-Suez-Futuroscope à quelques kilomètres de l’arrivée.          Interdiction de se moquer de son accent anglais (ou pas).                              17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chamboule-tout au classement général          Annemiek van Vleuten        Demi Vollering        Katarzyna Niewiadoma                     17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cecilie Ludwig règle le sprint pour la 3e place        La Française Juliette Labous est 4e, la Polonaise Katarzyna Niewiadoma 5e.                    17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Demi Vollering sur la deuxième marche du podium et du général         Doublé néerlandais à l’arrivée de la première des deux étapes de montagne du Tour.                    17:36   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au Markstein Fellering, Annemiek van Vleuten assomme le Tour         La Néerlandaise remporte une victoire de prestige après un numéro de plus de 60 kilomètres en solitaire. Elle portera le maillot jaune demain et apparaît plus que jamais comme la favorite à la victoire finale.                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le trio creuse l’écart sur Silvia Persico         Katarzyna Niewiadoma, Juliette Labous et Cecilie Ludwig ont basculé ensemble au sommet du Grand Ballon. Silvia Persico est pointée à 1 minute 20 secondes derrière ce groupe.                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Demi Vollering bascule au sommet à son tour        Avec 3 minutes 30 secondes de retard sur la leader et 2 minutes 20 secondes d’avance sur le groupe de poursuivantes, la Néerlandaise de l’équipe SD Worx file vers la deuxième place de l’étape et du classement général.                    17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pendant que la leader dévale la descente du Grand Ballon...        ... le maillot jaune de Marianne Vos est pointé à plus de 21 minutes de la tête de la course !                    17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Annemiek van Vleuten bascule au sommet du Grand Ballon        Il reste 7 kilomètres à parcourir pour la Néerlandaise avant l’arrivée au Markstein Fellering. Demain, la leader de l’équipe Movistar portera le maillot jaune de leader (sauf accident).          Sixième du classement général ce matin, Demi Vollering (SD Worx) est virtuellement deuxième. La lutte pour la troisième place va animer la fin de course.                              17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La course pour la 3e place        Dossard ouvert, Katarzyna Niewiadoma a haussé la cadence au troisième échelon de la course. Seules Juliette Labous et Cecilie Ludwig parviennent à suivre pour l’instant, contrairement aux Italiennes Silvia Persico et Elisa Longo Borghini.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  Une spectactrice regarde le passage du Tour de France sur le pas de sa porte vendredi 29 juillet 2022 lors de la sixième étape entre Saint-Dié-des-Vosges et Rosheim (Bas-Rhin).   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la septième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une septième étape montagneuse de 127,1 kilomètres. Trois cols classés en première catégorie sont répertoriés : le Petit Ballon (9,3 km à 8,1 %), le col de Platzerwasel (7,1 km à 8,3 %) et enfin le Grand Ballon (13,5 km à 6,7 %), dont le sommet est situé à moins de huit kilomètres de l’arrivée.         Où ? En Alsace, les coureuses vont relier Sélestat (Bas-Rhin) au Markstein Fellering (Haut-Rhin), en passant une première fois sur la ligne d’arrivée au kilomètre 73 avant d’effectuer la boucle finale par le sommet du Grand Ballon, point culminant du massif des Vosges.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 40, et l’arrivée devrait être jugée entre 17 h 15 et 17 h 50.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Alexandre Pedro, sur les routes alsaciennes.         Quel est le classement général ?         1- Annemiek van Vleuten (Movistar), en 23 h 18 min 31 s         2- Demi Vollering (SD Worx), à 3 min 13 s         2- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 4 min 30 s         4- Juliette Labous (DSM), à 5 min 19 s         5- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 5 min 56 s         6- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 6 min 08 s         7- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 6 min 13 s         8- Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope), à 10 min 10 s         9- Margarita Victo Garcia Cañellas (UAE Team ADQ), à 12 min 03 s         10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), à 12 min 21 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Annemiek van Vleuten (Movistar)         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleure grimpeuse) : Demi Vollering (Team SD Worx)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Shirin van Anrooij (Trek Segafrdo)         Ce dont on ne parlera pas ? D’un cocktail de films à siroter l’été         A lire en attendant :         La nouvelle notoriété de la planche des Belles-Filles grâce au Tour de France         6e étape : la chute, ce roman toujours au programme         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-30T16:12:34+00:00","coverageEndTime":"2022-07-31T04:12:34+00:00","headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","description":"La coureuse n\u00e9erlandaise de la Movistar s\u2019est impos\u00e9e en solitaire au Markstein dans les Vosges, loin devant ses concurrentes. La Fran\u00e7aise Juliette Labous remonte \u00e0 la 4\u1d49\u00a0place au g\u00e9n\u00e9ral.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":[" Tour de France Femmes 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes : Annemiek van Vleuten survole la 7ᵉ étape et s’empare du maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La coureuse n\u00e9erlandaise de la Movistar s\u2019est impos\u00e9e en solitaire au Markstein dans les Vosges, loin devant ses concurrentes. La Fran\u00e7aise Juliette Labous remonte \u00e0 la 4\u1d49\u00a0place au g\u00e9n\u00e9ral.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0/0/7413/4791/1342/867/3/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-30T16:12:34+00:00"
,"endDate":"2022-07-31T04:12:34+00:00"
  \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre r\u00e9aliste, c\u2019est une tout autre course qui va d\u00e9buter.\u00a0\u00bb Marianne Vos (Jumbo-Visma) avait pr\u00e9venu et c\u2019\u00e9tait peu de le dire. Maillot jaune au d\u00e9part de cette septi\u00e8me et avant-derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, la N\u00e9erlandaise a termin\u00e9 seulement 49e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e au Markstein, dans les Vosges. C\u2019est sa compatriote Annemiek van Vleuten (Movistar) qui a remport\u00e9 cette premi\u00e8re \u00e9tape de montagne, marqu\u00e9e par l\u2019ascension de trois col de premi\u00e8re cat\u00e9gorie, apr\u00e8s plus de soixante kilom\u00e8tres en solitaire.          La leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar a creus\u00e9 des \u00e9carts colossaux sur ses concurrentes. Derni\u00e8re coureuse l\u00e2ch\u00e9e par Annemiek van Vleuten sur les pentes du Platzerwasel, Demi Vollering (SD Worx) est d\u00e9sormais 2e du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 3 minutes 14 secondes de la leader. La 3e place du g\u00e9n\u00e9ral revient \u00e0 Katarzyna Niewiadoma (\u00e0 4 minutes 33 secondes), suivie par Juliette Labous (DSM) et Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope).          Longtemps seule en \u00ab\u00a0chasse-patate\u00a0\u00bb au troisi\u00e8me \u00e9chelon de la course, l\u2019Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo) a pay\u00e9 ses efforts en solitaire dans l\u2019ascension du Grand Ballon, en se faisant rattraper puis distancer par le trio Niewiadoma-Labous-Ludwig. L\u2019Italienne est d\u00e9sormais 7e au g\u00e9n\u00e9ral, derri\u00e8re sa compatriote Silvia Persico (Valcar - Travel & Service).          Concernant les maillots distinctifs, le jaune revient \u00e9videmment \u00e0 Annemiek van Vleuten, le maillot \u00e0 pois \u00e0 Demi Vollering (avec un seul point d\u2019avance sur \u00ab\u00a0AVV\u00a0\u00bb), le vert \u00e0 Marianne Vos et le blanc \u00e0 la N\u00e9erlandaise Shirin van Anrooij.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten, une \u00ab\u00a0Hollandaise volante\u00a0\u00bb sur le Tour ","dateModified":"2022-07-30T16:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T16:19:50+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0! On se retrouve demain pour vivre la huiti\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour, avec une arriv\u00e9e au sommet de la redoutable \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche des Belles Filles.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T16:19:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T16:06:32+00:00","articleBody":"     Deux Fran\u00e7aises sont dans le top 10, o\u00f9 ne figure plus Marianne Vos.         Annemiek van Vleuten (Movistar)          Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 3 min 14 s          Katarzyna Niewiadoma (Canyon\/\/Sram Racing), \u00e0 4 min 33 s          Juliette Labous (DSM), \u00e0 5 min 22 s          Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 5 min 59 s          Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 6 min 11 s          Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 6 min 15 s          Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 10 min 13 s          Margarita Victoria Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ), \u00e0 12 min 06 s          Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), \u00e0 12 min 14 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts au classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-30T16:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T16:01:01+00:00","articleBody":"    Van Vleuten, la Hollandaise volante?    Op\u00e9ra prima         Merci, on va vous l\u2019emprunter celui-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T16:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T16:00:00+00:00","articleBody":"     Le Belge Remco Evenepoel a remport\u00e9 la Clasica San Sebastian, au Pays basque espagnol, apr\u00e8s un num\u00e9ro en solitaire. Le Fran\u00e7ais Pavel Sivakov a pris la 2e place, \u00e0 pr\u00e8s de 2 minutes du vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0...","dateModified":"2022-07-30T16:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:57:17+00:00","articleBody":"    La t\u00e9l\u00e9 \u00e0 totalement abandonn\u00e9 la retransmission apr\u00e8s la 5e place. On est au courant ni pour persico ni pour musique, tellement d\u00e9cevant    Delest         Les deux Italiennes Silvia Persico et Elisa Longo Borghini ont termin\u00e9 la course ensemble \u00e0 1 min 18 s du trio Niewiadoma-Labous-Ludwig. Evita Muzic, quant \u00e0 elle, prend la 9e place de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T15:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:55:10+00:00","articleBody":"           Annemiek Van Vleuten JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/fedbd25_5833390-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T15:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:53:44+00:00","articleBody":"               La vid\u00e9o est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019arriv\u00e9e de van Vleuten au Markstein Fellering\u00a0: ","dateModified":"2022-07-30T15:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:52:05+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Cette victoire est inesp\u00e9r\u00e9e pour moi, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 malade [au d\u00e9but du Tour de France]. C\u2019est incroyable de finir ici en solitaire. Mon style, c\u2019est toujours attaquer, jusqu\u2019au final. Le maillot jaune \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, c\u2019est un super bonus\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de la vainqueure Annemiek van Vleuten\u00a0: ","dateModified":"2022-07-30T15:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:47:42+00:00","articleBody":"    Ce n'est pas Juliette Labous la 3\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral ?    d\u00e9\u00e7ue          La Fran\u00e7aise est d\u00e9sormais 4e du g\u00e9n\u00e9ral\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T15:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:46:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tu n\u2019as rien \u00e0 perdre\u00a0\u00bb, lui d\u00e9clarait son directeur sportif fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Interdiction de se moquer de son accent anglais (ou pas).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019oreillette de Cecilie Ludwig\u00a0:","dateModified":"2022-07-30T15:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:43:33+00:00","articleBody":"      Annemiek van Vleuten          Demi Vollering          Katarzyna Niewiadoma       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chamboule-tout au classement g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-30T15:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:41:33+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Juliette Labous est 4e, la Polonaise Katarzyna Niewiadoma 5e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cecilie Ludwig r\u00e8gle le sprint pour la 3e place","dateModified":"2022-07-30T15:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:39:53+00:00","articleBody":"     Doubl\u00e9 n\u00e9erlandais \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la premi\u00e8re des deux \u00e9tapes de montagne du Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demi Vollering sur la deuxi\u00e8me marche du podium et du g\u00e9n\u00e9ral ","dateModified":"2022-07-30T15:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:36:57+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise remporte une victoire de prestige apr\u00e8s un num\u00e9ro de plus de 60 kilom\u00e8tres en solitaire. Elle portera le maillot jaune demain et appara\u00eet plus que jamais comme la favorite \u00e0 la victoire finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Markstein Fellering, Annemiek van Vleuten assomme le Tour ","dateModified":"2022-07-30T15:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:34:29+00:00","articleBody":"     Katarzyna Niewiadoma, Juliette Labous et Cecilie Ludwig ont bascul\u00e9 ensemble au sommet du Grand Ballon. Silvia Persico est point\u00e9e \u00e0 1 minute 20 secondes derri\u00e8re ce groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trio creuse l\u2019\u00e9cart sur Silvia Persico ","dateModified":"2022-07-30T15:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:31:15+00:00","articleBody":"     Avec 3 minutes 30 secondes de retard sur la leader et 2 minutes 20 secondes d\u2019avance sur le groupe de poursuivantes, la N\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe SD Worx file vers la deuxi\u00e8me place de l\u2019\u00e9tape et du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demi Vollering bascule au sommet \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-30T15:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:29:58+00:00","articleBody":"     ... le maillot jaune de Marianne Vos est point\u00e9 \u00e0 plus de 21 minutes de la t\u00eate de la course\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant que la leader d\u00e9vale la descente du Grand Ballon...","dateModified":"2022-07-30T15:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:24:16+00:00","articleBody":"     Il reste 7 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir pour la N\u00e9erlandaise avant l\u2019arriv\u00e9e au Markstein Fellering. Demain, la leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar portera le maillot jaune de leader (sauf accident).          Sixi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, Demi Vollering (SD Worx) est virtuellement deuxi\u00e8me. La lutte pour la troisi\u00e8me place va animer la fin de course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten bascule au sommet du Grand Ballon","dateModified":"2022-07-30T15:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:19:35+00:00","articleBody":"     Dossard ouvert, Katarzyna Niewiadoma a hauss\u00e9 la cadence au troisi\u00e8me \u00e9chelon de la course. Seules Juliette Labous et Cecilie Ludwig parviennent \u00e0 suivre pour l\u2019instant, contrairement aux Italiennes Silvia Persico et Elisa Longo Borghini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course pour la 3e place","dateModified":"2022-07-30T15:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:16:50+00:00","articleBody":"     La 3e du classement g\u00e9n\u00e9ral a fait l\u2019effort pour refaire son retard, le moment choisi par la Polonaise Katarzyna Niewiadoma, qui la pr\u00e9c\u00e9dait au classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, pour placer une attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Silvia Persico fait l\u2019\u00e9lastique derri\u00e8re le groupe Juliette Labous ","dateModified":"2022-07-30T15:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:11:43+00:00","articleBody":"     Seule depuis la premi\u00e8re ascension de la journ\u00e9e, la mont\u00e9e du Petit Ballon, l\u2019Italienne de l\u2019\u00e9quipe Trek-Segafredo a fini par \u00eatre rattrap\u00e9e par ses poursuivantes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisa Longo Borghini reprise par le groupe Juliette Labous ","dateModified":"2022-07-30T15:11:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:06:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne de l\u2019\u00e9quipe Valcar - Travel & Service n\u2019est pas capable de suivre le rythme au quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course, alors que le groupe de Juliette Labous a Elisa Longo Borghini en ligne de mire. 3e au classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin, elle risque de perdre des places au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Silvia Persico l\u00e2ch\u00e9e ","dateModified":"2022-07-30T15:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:03:46+00:00","articleBody":"      van Vleuten          Vollering, \u00e0 3 min 20 s          Longo Borghini, \u00e0 environ 6 min          groupe Labous-Niewiadoma-Ludwig, \u00e0 environ 6 min 30 s          groupe maillot \u00e0 pois, \u00e0 environ 15 min          groupe maillot jaune, \u00e0 environ 17 min       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 15 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, des \u00e9carts immenses\u00a0: ","dateModified":"2022-07-30T15:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T15:01:14+00:00","articleBody":"    Elle s'accroche Longo Borgini !!    Cyclisme 101         Vous avez raison de le souligner. L\u2019Italienne maintient un \u00e9cart stabilis\u00e9 avec ses poursuivantes parmi lesquelles Juliette Labous, qui passe des relais appuy\u00e9s au quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T15:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:58:52+00:00","articleBody":"     La tricolore c\u00e8de du terrain apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 pour sa leader Cecilie Ludwig dans l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope. A l\u2019avant de ce groupe, Elisa Longo Borghini maintient seule un \u00e9cart de 30 secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c9vita Muzic l\u00e2ch\u00e9e par son groupe ","dateModified":"2022-07-30T14:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:55:31+00:00","articleBody":"    Brown n'est plus dans le groupe Niewadoma ? Elles ne sont plus que 5 derri\u00e8re Longo Borgini ?    Un suiveur         En effet, l\u2019Australienne Grace Brown a laiss\u00e9 filer ses compagnes d\u2019\u00e9chapp\u00e9e dans le col du Platserwael.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:53:29+00:00","articleBody":"     Il fallait l\u00e9gender cette photo de spectateurs \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de cette septi\u00e8me \u00e9tape, au Markstein Fellering. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation\u00a0!                ? JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP          On peut picniquer sur le golf madame?    Babou        JSUL: mince, c'est pas ici, la plage?    isa        DAME , ce n'est pas plat , par ici ! JE RETOURNE EN BRETAGNE !    SAM     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/c0a2144_44b5ab2eecb048a68290ae2bc2e3e688-44b5ab2eecb048a68290ae2bc2e3e688-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont...","dateModified":"2022-07-30T14:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:49:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que ce tour est d\u00e9j\u00e0 assomm\u00e9 avec la performance de Van Vleuten ?    valverde          Difficile de ne pas imaginer la leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar avec le maillot jaune demain soir,\u00a0\u00e0 la \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche des Belles Filles, vu les \u00e9carts qu\u2019elle a r\u00e9ussi \u00e0 creuser au cours des deux premiers cols du jour. Pour trouver du suspense, il faut se tourner vers la lutte pour le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:41:11+00:00","articleBody":"     A 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, Annemiek van Vleuten compte d\u00e9sormais plus de 2 minutes 10 secondes d\u2019avance sur sa compatriote Demi Vollering au pied de la derni\u00e8re ascension (13,5 km \u00e0 6,7%). Derri\u00e8re, l\u2019\u00e9cart se resserre entre Elisa Longo Borghini et le groupe Labous. Trente secondes s\u00e9parent l\u2019Italienne de ses six poursuivantes.          La composition du groupe\u00a0Juliette Labous\u00a0:          Gr. Niewiadoma, S. Persico (Valcar), K. Niewiadoma (Canyon \/ SRAM Racing), J. Labous (Team DSM), C. Ludwig (FDJ Suez Futuroscope), E. Muzic (FDJ Suez Futuroscope), U. Zigart (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La leader de la course au pied du Grand Ballon","dateModified":"2022-07-30T14:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:35:00+00:00","articleBody":"     L\u2019unique station de ski haut-sa\u00f4noise est le th\u00e9\u00e2tre, dimanche, du final du Tour Femmes, apr\u00e8s avoir accueilli les hommes le 8 juillet, pour la sixi\u00e8me fois en dix ans. Retrouvez notre article\u00a0sur la nouvelle notori\u00e9t\u00e9 de la planche des Belles-Filles gr\u00e2ce au Tour de France\u00a0:                    Lire aussi :  La nouvelle notori\u00e9t\u00e9 de la planche des Belles-Filles gr\u00e2ce au Tour de France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demain, la planche des Belles-Filles portera bien son nom","dateModified":"2022-07-30T14:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:28:17+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u00a0avant l\u2019ascension finale ! Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes. #JSUL                ? JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/c0a2144_44b5ab2eecb048a68290ae2bc2e3e688-44b5ab2eecb048a68290ae2bc2e3e688-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-30T14:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:24:38+00:00","articleBody":"     Annemiek van Vleuten est en train d\u2019assommer le Tour et devrait, en prime, mettre la main sur le maillot \u00e0 pois de meilleure grimpeuse ce soir. En revanche, m\u00eame si elle vient de passer en t\u00eate du sprint interm\u00e9diaire, \u00e0 33 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la N\u00e9erlandaise ne pourra pas lutter pour le maillot vert du classement par points.          Deux fois vainqueure d\u2019\u00e9tape et impressionnante de r\u00e9gularit\u00e9 depuis le d\u00e9but de ce Tour, Marianne Vos (Jumbo-Visma) a creus\u00e9 un \u00e9cart insurmontable pour sa rivale Lorena Wiebes (DSM). Bien que deux fois vainqueure d\u2019\u00e9tape \u00e9galement, cette derni\u00e8re a laiss\u00e9 passer sa chance ce vendredi en ne figurant pas dans le sprint final. Ironiquement, Lorena Wiebes porte aujourd\u2019hui le maillot vert puisque le jaune est sur les \u00e9paules de sa compatriote n\u00e9erlandaise.          Si elle parvient \u00e0 terminer la course, Marianne Vos sera consacr\u00e9e maillot vert de cette \u00e9dition 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement du maillot vert","dateModified":"2022-07-30T14:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:20:38+00:00","articleBody":"    Un mot sur le go\u00fbter ?    Dr\u00e9sienne         Ce sera une gauffre, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment une stroopwafel, sp\u00e9cialit\u00e9 n\u00e9erlandaise, en l\u2019honneur de la leader de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:17:47+00:00","articleBody":"           Annemiek Van Vleuten JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/b8a10c8_ae28a1ac5fb448e6b06fdabefef26b12-ae28a1ac5fb448e6b06fdabefef26b12-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:12:54+00:00","articleBody":"      van Vleuten          Vollering, \u00e0 environ 1 min 30 s          Longo Borghini, \u00e0 environ 5 min 20 s          groupe Labous-Niewiadoma-Ludwig, \u00e0 environ 6 min 30 s          groupe maillot \u00e0 pois, \u00e0 environ 13 min          groupe maillot jaune, \u00e0 environ 16 min 30 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts dans la descente du Platzerwasel","dateModified":"2022-07-30T14:12:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:09:59+00:00","articleBody":"    Aujourd'hui je comprends la strat\u00e9gie de la Movistar. Dois-je aller consulter ?    \ud83e\udd12         A vrai dire, il est moins question de strat\u00e9gie que de force dans les jambes. Les trois premi\u00e8res coureuses sont seules dans la descente du Platzerwasel. Cette fois, pas de Brandon Mcnulty ou de Wout Van Aert pour combler l\u2019\u00e9cart sur la t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T14:02:11+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, \r\nJamais trop tard pour bien faire me dit-on... et bien si, il est toujours trop tard pour arriver sur un live du Monde !\r\nAi-je bien compris ? Marianne Vos \u00e0 12 mn derri\u00e8re Van Vleuten ???!!! Que s'est il pass\u00e9 ??    kopiste de tjrs          Bonjour @kopiste,          Affirmatif\u00a0! Marianne Vos est une puncheuse polyvalente, capable de gravir des ascensions de troisi\u00e8me ou quatri\u00e8me cat\u00e9gorie comme hier, mais les difficult\u00e9s longues et raides ne sont pas son terrain de jeu favori. D\u2019ailleurs, elle n\u2019a jamais eu la pr\u00e9tention de jouer le classement g\u00e9n\u00e9ral.          La N\u00e9erlandaise a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son Tour en remportant deux victoires d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T14:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:56:26+00:00","articleBody":"      van Vleuten          Vollering, \u00e0 45 s          Longo Borghini, \u00e0 4 minutes           On attend le passage du groupe Muzic-Labous... Et il reste 60 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9carts d\u00e9j\u00e0 colossaux au sommet du Platzerwasel","dateModified":"2022-07-30T13:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:51:59+00:00","articleBody":"     A plus de 60 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar a l\u00e2ch\u00e9 sa compatriote n\u00e9erlandaise Demi Vollering juste avant le sommet du col du Platzerwasel. Chacune des trois premi\u00e8res coureuses \u00e0 l\u2019avant est d\u00e9sormais seule dans la montagne alors qu\u2019il reste encore une heure et demie de course. Comment on dit \u00ab\u00a0le cyclisme \u00e0 l\u2019ancienne\u00a0\u00bb en n\u00e9erlandais\u00a0?                    En vid\u00e9o, l\u2019attaque d\u2019Annemiek van Vleuten.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten s\u2019envole","dateModified":"2022-07-30T14:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:48:00+00:00","articleBody":"     A 62 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et 1 kilom\u00e8tre du sommet du col du Platzerwasel, Annemiek van Vleuten et Demi Vollering continuent de faire la course en t\u00eate. Derri\u00e8re, l\u2019Italienne Elisa Longo Borghini est seule en \u00ab\u00a0chasse-patate\u00a0\u00bb et continue de c\u00e9der du terrain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tandem n\u00e9erlandais toujours \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-30T13:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:43:05+00:00","articleBody":"           Le passage du peloton \u00e0 Ribeauville, dans le Haut-Rhin. JEAN FRANCOIS BADIAS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/7f1f092_a3f4d40ab9e24f6789b6348a812ea750-a3f4d40ab9e24f6789b6348a812ea750-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T13:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:41:01+00:00","articleBody":"    Plus que 22 en course, le vendange tardive \u00e9tait bon?    D\u00e9sagr\u00e8g\u00e9 de math         Saut de cha\u00eene sur le clavier\u00a0: il fallait lire 122. Merci de votre vigilance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T13:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:40:03+00:00","articleBody":"     Deux fois vainqueure d\u2019\u00e9tape sur ce Tour de France, la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes, maillot vert par procuration puisque le jaune est sur les \u00e9paules de Marianne Vos, a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon un peu plus t\u00f4t dans l\u2019\u00e9tape.          Victime d\u2019une chute hier, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe DSM avait pris le d\u00e9part de la septi\u00e8me \u00e9tape avec de nombreux bandages, avant de se r\u00e9soudre \u00e0 mettre le clignotant vers la sortie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes a abandonn\u00e9 ","dateModified":"2022-07-30T13:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:32:32+00:00","articleBody":"     A peine la descente du Petit Ballon achev\u00e9e, les coureuses encha\u00eenent directement par l\u2019ascension d\u2019un deuxi\u00e8me col class\u00e9 en premi\u00e8re cat\u00e9gorie, le col de Platzerwasel (7,1 km \u00e0 8,3%). Les Fran\u00e7aises Juliette Labous et Evita Muzic se trouvent actuellement ensemble au troisi\u00e8me \u00e9chelon de la course.         Vollering - van Vleuten          Longo Borghini, \u00e0 1 min 38 s          Labous - Persico Niewiadoma - Ludwig - Muzic - Brown, \u00e0 2 min 49 s  S. Persico          groupe maillot \u00e0 pois, \u00e0 environ 6 min          groupe maillot jaune, \u00e0 environ 7 min 50 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts ","dateModified":"2022-07-30T13:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:26:49+00:00","articleBody":"     Si Annemiek van Vleuten a men\u00e9 le rythme dans l\u2019ascension du Petit Ballon, c\u2019est sa compatriote Demi Vollering qui est pass\u00e9e au sommet. Cette derni\u00e8re empoche 10 points et prend provisoirement la premi\u00e8re place du classement de la montagne, puisque l\u2019actuelle maillot \u00e0 pois, Femke Gerritse, une autre N\u00e9erlandaise, figure au quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course.         Vollering, 10 pts          Van Vleuten, 8 pts          Longo Borghini, 6 pts          Brown, 4 pts          Uttrup Ludwig, 2 pts          Niewiadoma, 1 pt       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ordre de passage au sommet du Petit Ballon","dateModified":"2022-07-30T13:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:21:36+00:00","articleBody":"     Elles \u00e9taient 144 coureuses au d\u00e9part de Paris dimanche dernier, elles ne sont plus que 122 en courses. Au d\u00e9part de cette septi\u00e8me \u00e9tape, \u00e0 S\u00e9lestat, deux coureuses manquaient \u00e0 l\u2019appel\u00a0: l\u2019Italienne Rachele Barbieri (Liv Racing Xstra), mais aussi la Suissesse Marlen Reusser (SD Worx), victorieuse en solitaire de l\u2019\u00e9tape de Bar-sur-Aube, qui souffre d\u2019une commotion c\u00e9r\u00e9brale suite \u00e0 une chute survenue hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux non-partantes ce matin","dateModified":"2022-07-30T13:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:16:32+00:00","articleBody":"     A l\u2019approche du sommet du Petit Ballon, Annemiek van Vleuten (Movistar) dicte la cadence avec Demi Vollering (SD Worx) bien cal\u00e9e dans sa roue. Le duo compte d\u00e9sormais 55 secondes d\u2019avance sur la premi\u00e8re poursuivante, Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo). Les autres concurrentes sont dispers\u00e9es en aval de la montagne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Vleuten creuse des \u00e9carts  ","dateModified":"2022-07-30T13:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:10:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, sur quelle chaine regarder en direct, je ne trouuve rien sur France TV ... :\/    aas         Bonjour,          France 3 prend l\u2019antenne \u00e0 15h15, soit dans quelques minutes. Et sans Franck Ferrand\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T13:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:08:40+00:00","articleBody":"    c'est la f\u00eate de JULIETTE !? VA-T-ELLE GAGNER AUJOURD'HUI ?    SAM         En tout cas, on lui souhaite, comme dirait Laurent Paganelli. Mais attention, figurez-vous que la Su\u00e9doise Julia Borgstrom porte le maillot blanc de meilleure jeune et que l\u2019on f\u00eate aussi les Julia ce 30 juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Annemiek van Vleuten survole la 7\u1d49\u00a0\u00e9tape et s\u2019empare du maillot jaune","dateModified":"2022-07-30T13:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T13:00:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 45 kilom\u00e8tres parcourus, le peloton gravit les premi\u00e8res pentes de la mont\u00e9e du Petit Ballon (9,4\u00a0km \u00e0 8,1\u00a0%). Deux coureuses sont en t\u00eate de la course, et non des moindres\u00a0: les N\u00e9erlandaises Demi Vollering et Annemiek van Vleuten, grandes favorites \u00e0 la victoire finale\u00a0!          L\u2019alliance batave compte environ 30 secondes d\u2019avance sur un groupe de poursuivantes o\u00f9 figure notamment la tricolore Juliette Labous. Un peloton d\u2019une centaine de coureuses pointe \u00e0 environ 1 minutes 40 secondes, tandis que Marianne Vos - la maillot jaune - est rel\u00e9gu\u00e9e dans un groupe \u00e0 plus de 3 minutes de la t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le Petit Ballon ","dateModified":"2022-07-30T13:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:50:05+00:00","articleBody":"     Entre 1984 et 1989, \u00ab\u00a0l\u2019anc\u00eatre\u00a0\u00bb du premier Tour de France Femmes s\u2019\u00e9lan\u00e7ait (t\u00f4t) en lever de rideau des hommes et tournait \u00e0 un duel franco-italien entre Jeannie Longo et Maria Canins. La Haute-Savoyarde a remport\u00e9 les trois derni\u00e8res \u00e9ditions, mais, alors que l\u2019\u00e9preuve rena\u00eet cette ann\u00e9e, elle risque de devoir attendre encore pour trouver une h\u00e9riti\u00e8re.          Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disette, le cyclisme f\u00e9minin tricolore retrouve enfin l\u2019app\u00e9tit, mais pas assez pour rivaliser, pour cette premi\u00e8re \u00e9dition du nouveau Tour, avec la voracit\u00e9 des N\u00e9erlandaises (Demi Vollering, Annemiek van Vleuten) ou des Italiennes (Elisa Longo Borghini, Marta Cavalli).          Principale t\u00eate d\u2019affiche du contingent tricolore au d\u00e9part de Paris, Juliette Labous (DSM) a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle visait le top 5 du classement g\u00e9n\u00e9ral. Retrouvez notre article sur le renouveau du cyclisme f\u00e9minin fran\u00e7ais\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, la rel\u00e8ve incarn\u00e9e par Juliette Labous","dateModified":"2022-07-30T12:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:30:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre r\u00e9aliste, c\u2019est une tout autre course qui va d\u00e9buter.\u00a0\u00bb Marianne Vos (Jumbo-Visma) a beau avoir collectionn\u00e9 les places d\u2019honneur depuis le d\u00e9but de ce Tour (en terminant chacune des six premi\u00e8res \u00e9tapes dans le top 5) et d\u00e9tenir une marge de 30 secondes d\u2019avance sur sa premi\u00e8re poursuivante au classement g\u00e9n\u00e9ral, elle sait que ce week-end en montagne va rabattre les cartes.          Les coureuses vont relier S\u00e9lestat (Bas-Rhin) au Markstein Fellering (Haut-Rhin) en grimpant trois cols class\u00e9s en premi\u00e8re cat\u00e9gorie\u00a0: le Petit Ballon (9,3 km \u00e0 8,1 %), le col de Platzerwasel (7,1 km \u00e0 8,3 %) et enfin le Grand Ballon (13,5 km \u00e0 6,7 %), plus longue mont\u00e9e de ce Tour, dont le sommet est situ\u00e9 \u00e0 moins de huit kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Les favorites sont attendues, \u00e0 commencer par une autre N\u00e9erlandaise, Annemiek van Vleuten (Movistar).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la montagne ","dateModified":"2022-07-30T13:18:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:20:00+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) porte le maillot jaune de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP                 Marianne Vos d\u00e9tient le maillot vert et c\u2019est sa dauphine au classement \u00e0 points, sa compatriote Lorena Wiebes (DSM), qui endosse la tunique en course. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valekenburg) poss\u00e8de le maillot blanc \u00e0 pois rouge de meilleure grimpeuse. @LETOURFEMMES                 La Su\u00e9doise Julia Borgstrom (AG Insurance - NXTG Team) a pris le maillot blanc de meilleure jeune \u00e0 l\u2019issue de la sixi\u00e8me \u00e9tape. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/cb88f64_73405d6f5c5e485489fb09b3b30daf5c-73405d6f5c5e485489fb09b3b30daf5c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs","dateModified":"2022-07-30T12:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:10:06+00:00","articleBody":"     Pour la cinqui\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, la N\u00e9erlandaise Marianne Vos endosse ce samedi le maillot jaune de leader. Elle a le temps de r\u00e9f\u00e9rence d\u2019un classement g\u00e9n\u00e9ral qui sera forc\u00e9ment chamboul\u00e9 par cette premi\u00e8re \u00e9tape de montagne.          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 19\u00a0h\u00a030\u00a0min\u00a014\u00a0s          2- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 30 s          3- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 30 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 35 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 1\u00a0min\u00a005\u00a0s          6- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 1\u00a0min\u00a011\u00a0s          7- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1\u00a0min\u00a019\u00a0s          8- Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1\u00a0min\u00a028\u00a0s          9- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 2\u00a0min\u00a002\u00a0s          10- Elise Chabbey (Canyon-SRAM Racing), \u00e0 2\u00a0min\u00a034\u00a0s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 6e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-30T12:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T12:00:03+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 vainqueure au sprint \u00e0 Provins lundi, Marianne Vos (Jumbo-Visma) a confirm\u00e9 sa grande forme en remportant vendredi 29\u00a0juillet sa deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur ce Tour de France Femmes dans les rues de Rosheim (Bas-Rhin).          Victime d\u2019une chute, sa rivale Lorena Wiebes (DSM) - ayant d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 deux \u00e9tapes - n\u2019a pas pu disputer le sprint final. A l\u2019issue d\u2019une \u00e9tape au profil accident\u00e9, pas moins de sept Italiennes se sont class\u00e9es dans le top 10, dont Marta Bastianelli (UAE Team ADQ), 2e.                    Derni\u00e8re survivante d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e de quatorze coureuses, pass\u00e9e en t\u00eate au sommet de la derni\u00e8re ascension de la journ\u00e9e (la c\u00f4te de Boersch), la Fran\u00e7aise Marie Le Net (FDJ-Suez-Futuroscope) a \u00e9t\u00e9 finalement rattrap\u00e9e par le peloton \u00e0 quatre kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Marie Le\u00a0Net s\u2019\u00e9chappe, Audrey Cordon-Ragot se f\u00e2che\u2026 et Marianne Vos gagne encore         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rosheim, Marianne Vos a fait le doubl\u00e9 ","dateModified":"2022-07-30T12:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html#610247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/30/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-7-etape-en-direct_6136683_3242.html","datePublished":"2022-07-30T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0ravito\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0mains sur les cocottes\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la septi\u00e8me et avant-derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022.          Pour cette premi\u00e8re journ\u00e9e montagneuse en Alsace, trois cols class\u00e9s en premi\u00e8re cat\u00e9gorie sont r\u00e9pertori\u00e9s\u00a0: le Petit Ballon (9,3\u00a0km \u00e0 8,1\u00a0%), le col de Platzerwasel (7,1\u00a0km \u00e0 8,3\u00a0%) et enfin le Grand Ballon (13,5\u00a0km \u00e0 6,7\u00a0%), dont le sommet est situ\u00e9 \u00e0 moins de huit kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e au Markstein Fellering (Haut-Rhin).          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/542/0/7413/3706/1342/671/60/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-30T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0/0/7413/4791/1342/867/3/0/141f62f_5833369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/30/19-4">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le pays de la péninsule ibérique est l’un de ceux qui comptent le plus de cas dans le monde ; 4 298 personnes y ont été infectées par le virus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Santé       Variole du singe             Variole du singe : une deuxième personne y succombe en Espagne, l’OMS Europe s’attend à une hausse du nombre de morts      Le pays de la péninsule ibérique est l’un de ceux qui comptent le plus de cas dans le monde ; 4 298 personnes y ont été infectées par le virus.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h54, mis à jour à 16h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au lendemain de l’annonce du premier décès dans le pays d’une personne infectée par le virus, le ministère de la santé espagnol rapporte qu’une deuxième personne en est morte.            « Parmi les 3 750 patients (…), 120 ont été hospitalisés et deux sont morts », a déclaré le centre de coordination des alertes et des urgences sanitaires du ministère dans son dernier rapport publié samedi, sans préciser la date de cette deuxième mort.            Le ministère a expliqué qu’il s’agissait de « deux hommes jeunes » atteints « de la variole du singe » et que des études étaient en cours pour avoir plus d’« information épidémiologique » sur ces deux cas. Cela constituerait la deuxième mort en Europe, la troisième hors d’Afrique.                 Le ministère de la santé espagnol avait annoncé, vendredi 29 juillet, la mort d’une personne atteinte de la variole du singe. Cette mort était considérée comme la première jamais enregistrée en Europe d’un patient contaminé par la maladie.            Un homme de 41 ans porteur de la variole du singe est également mort au Brésil, c’est le premier décès lié à la maladie hors d’Afrique et le sixième au total, ont annoncé vendredi les autorités locales. Cet homme « était suivi à l’hôpital pour d’autres affections cliniques graves », a déclaré le secrétariat à la santé de l’Etat brésilien de Minas Gerais (Sud-Est) dans un communiqué.            Le patient, qui, selon les médias locaux, avait de graves problèmes d’immunité, est mort à l’hôpital Eduardo de Menezes de Belo Horizonte, la capitale de Minas Gerais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : des malades racontent la douleur, les lésions de peau et la solitude                   « La mortalité demeure très basse »            « Il est important de souligner qu’il avait des comorbidités graves pour ne pas susciter de panique dans la population. La mortalité [liée à cette maladie] demeure très basse », avait déclaré le secrétaire à la santé de Minas Gerais, Fabio Baccheretti, qui a expliqué que le patient suivait un traitement contre le cancer.                Selon le ministère de la santé, le Brésil a recensé près de 1 000 cas de variole du singe, la plupart dans les Etats de Sao Paulo et de Rio de Janeiro, également situés dans le sud-est du pays. Le premier cas avait été détecté le 10 juin, chez un homme ayant voyagé en Europe. Les premiers symptômes de la maladie comprennent une forte fièvre, un gonflement des ganglions lymphatiques et une éruption cutanée semblable à celle de la varicelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : les débuts poussifs de la vaccination                   Ces trois cas – en Espagne et au Brésil – portent à huit le nombre de morts enregistrées dans le monde depuis mai, les cinq premiers ayant été signalés en Afrique, où la maladie est endémique et a été détectée pour la première fois chez l’homme en 1970. La plupart des contaminations sont concentrées en Europe, où se trouvent 70 % des 18 000 cas détectés depuis le début de mai et 25 % dans les Amériques, selon le directeur de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus.            Dans la plupart des cas, les malades sont des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes, relativement jeunes, et vivant essentiellement en ville. Les premiers symptômes sont une forte fièvre, des ganglions lymphatiques gonflés et une éruption cutanée semblable à celle de la varicelle. Environ 10 % des cas nécessitent une admission à l’hôpital pour tenter d’atténuer la douleur que connaissent les patients.            Pas de vaccins pour tout le monde            Pour l’instant, l’OMS souligne qu’il n’y a pas de vaccins pour tout le monde et recommande alors d’en administrer en priorité aux personnes les plus à risque, aux malades, ainsi qu’aux soignants et aux chercheurs.                L’OMS a déclenché le 23 juillet le plus haut niveau d’alerte, l’urgence de santé publique de portée internationale, pour renforcer la lutte contre la variole du singe. Samedi, Catherine Smallwood, responsable des situations d’urgence de l’OMS Europe a déclaré que, « compte tenu de la poursuite de la propagation de la variole du singe en Europe, nous nous attendons à plus de décès ».            L’objectif doit être « d’interrompre rapidement la transmission du virus en Europe et mettre un coup d’arrêt à cette épidémie », insiste Mme Smallwood, qui souligne toutefois que dans la plupart des cas la maladie se guérit d’elle-même, sans nécessiter de traitement.            « La notification des décès liés à la variole du singe ne change pas notre évaluation de l’épidémie en Europe. Nous savons que, bien que spontanément résolutive dans la plupart des cas, la variole du singe peut entraîner de graves complications », a-t-elle relevé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/07/29/variole-du-singe-deces-en-espagne-et-au-bresil-de-patients-contamines_6136635_1651302.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: une deuxi\u00e8me personne y succombe en\u00a0Espagne, l\u2019OMS Europe s\u2019attend \u00e0 une hausse du nombre de morts","dateCreated":"2022-07-29T23:54:04+02:00","datePublished":"2022-07-29T23:54:04+02:00","dateModified":"2022-07-30T16:02:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","International","Europe","Espagne","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe"],"description":"Le pays de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique est l\u2019un de ceux qui comptent le plus de cas dans le monde\u00a0; 4\u00a0298\u00a0personnes y ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9es par le virus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/332/0/3992/1996/1342/671/60/0/b2e17b0_4e90a04a9b2d472289a126c024030337-4e90a04a9b2d472289a126c024030337-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-5">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Patrons, professeurs et associations dénoncent une recrudescence des mesures d’expulsion « ubuesques » contre des jeunes pourtant formés sur des métiers en tension.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Société       Immigration et diversité             Le « gâchis » des obligations de quitter le territoire prises contre des jeunes apprentis      Patrons, professeurs et associations dénoncent une recrudescence des mesures d’expulsion « ubuesques » contre des jeunes pourtant formés sur des métiers en tension.          Par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ils sont des futurs pâtissier, boulanger ou boucher, menuisier ou logisticien. Ils sont maliens, guinéens ou ivoiriens. Et sont menacés d’expulsion. Ces jeunes majeurs, élèves de la filière professionnelle et soutenus par leurs professeurs, leurs patrons ou des associations, estiment pourtant être pleinement engagés dans des démarches d’insertion. Au moment où de nombreux secteurs économiques font état de difficultés de recrutement, tels que l’hôtellerie-restauration et le bâtiment, ces situations interpellent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ils démissionnent ou se reconvertissent pour vivre mieux : où sont passés les salariés ?                 Moussa (il n’a pas souhaité donner son nom de famille) est titulaire d’un CAP de peintre et d’un CAP de couvreur, obtenus au lycée Jean-Monnet de Montrouge (Hauts-de-Seine). Ce Malien de 21 ans, en France depuis cinq ans et logé par une tante française, a demandé un titre de séjour, mais s’est vu délivrer une obligation de quitter le territoire français (OQTF) en janvier par la préfecture du département. « Je ne comprends pas, confie-t-il au Monde. J’ai fourni tous mes bulletins, avec à chaque fois les encouragements ou les félicitations. Un patron voulait m’embaucher mais [à cause de l’OQTF], il n’a pas pu. » Moussa a formé un recours et, dans l’attente, il s’est inscrit en CAP plâtrier pour la rentrée de septembre.               Toujours dans les Hauts-de-Seine, un autre Malien, également prénommé Moussa et titulaire d’un bac professionnel en électricité, est lui aussi sous le coup d’une obligation de quitter le territoire depuis mars. Pris en charge par l’aide sociale à l’enfance entre 2017 et 2021, Moussa, aujourd’hui âgé de 21 ans, est accompagné par un patron chez lequel il a déjà réalisé plusieurs contrats à durée déterminée. « Je ne comprends pas pourquoi j’ai une OQTF, j’en souffre énormément », dit-il.          « Situations ubuesques »          Dans ce département francilien, ces situations se multiplient, selon Armelle Gardien, du Réseau éducation sans frontières (RESF). « Cette problématique absorbe la quasi-totalité de nos efforts, témoigne-t-elle. Depuis 2021, on accompagne quatre-vingts jeunes qui ont des OQTF. Mais la problématique est générale. »          Ainsi, dans la Marne, Marie-Pierre Barrière, professeure de français et membre de RESF, dénombre près de trente jeunes menacés d’expulsion et accompagnés par l’association. Elle évoque le cas de Maurice Tolno, un Guinéen de 20 ans titulaire d’un CAP de cuisinier et expulsé le 3 juillet vers Conakry. « Il travaillait dans un restaurant à Amiens, le patron le trouvait excellent et voulait l’embaucher en CDI », souligne la militante, qui précise qu’une OQTF avait été prise à son encontre par la préfecture de l’Aisne, « sous prétexte d’incohérences dans son récit de vie lors de son évaluation de minorité auprès de l’aide sociale à l’enfance ».        Il vous reste 50.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/30/le-gachis-des-obligations-de-quitter-le-territoire-prises-contre-des-jeunes-apprentis_6136685_3224.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0g\u00e2chis\u00a0\u00bb des obligations de quitter le territoire prises contre des jeunes apprentis","dateCreated":"2022-07-30T14:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-30T14:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-30T16:44:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Formation","\u00c9ducation","Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Patrons, professeurs et associations d\u00e9noncent une recrudescence des mesures d\u2019expulsion \u00ab\u00a0ubuesques\u00a0\u00bb contre des jeunes pourtant form\u00e9s sur des m\u00e9tiers en tension.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0/0/4772/2386/1342/671/60/0/7c817cf_1659192128016-000-8z29pr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-6">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le dernier défilé (3/6). L’ultime collection d’un grand créateur pour la maison où il a brillé a toujours une saveur particulière. Cette semaine, le styliste français et la griffe fondée par le couturier espagnol.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Le dernier défilé         Nicolas Ghesquière et Balenciaga, la fin d’une romance   Par Valentin Pérez   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitLe dernier défilé (3/6). L’ultime collection d’un grand créateur pour la maison où il a brillé a toujours une saveur particulière. Cette semaine, le styliste français et la griffe fondée par le couturier espagnol.                               Nicolas Ghesquière, lors du défilé Balenciaga, le 27 septembre 2012, à Paris.  YANNIS VLAMOS/STARFACE               Cette saison-là, alors que, sur les podiums, se succèdent les défilés printemps-été 2013, les noms de Raf Simons, nouveau venu chez Dior, et d’Hedi Slimane, arrivé chez Yves Saint Laurent, sont sur toutes les lèvres. Le milieu de la mode, pour qui la nouveauté est le principal des carburants, assiste au défilé Balenciaga, comme à un rituel immanquable, sans pressentir que c’est là l’ultime collection signée Nicolas Ghesquière. Après tout, Balenciaga et Ghesquière, c’est une affaire qui dure et que tout le monde aime voir durer : l’autodidacte mène les destinées créatives de la maison depuis quinze ans. Qui aurait intérêt au divorce ?          Au 15, rue Cassette, le siège de la marque, ce 27 septembre 2012, devant Kristen Stewart, Marina Foïs ou Chiara Mastroianni, trois comédiennes dont il est proche, Ghesquière orchestre une parade raffinée et voluptueuse – « la collection la plus sensuelle que j’ai jamais faite », dira-t-il aux journalistes. Sacs cylindriques, chaussures à talon rectangulaire, brassières croisées graphiques, vestes au scalpel aux revers triangulaires, jupes volantées, gros boutons dorés… Les jeux ­géométriques flirtent avec le cubisme. C’est un cru bien dosé, en équilibre parfait, où l’on reconnaît autant le style du fondateur de la marque que celui du directeur artistique âgé alors de 39 ans.          Broderies superposées          Quelques semaines auparavant, pour ce qu’on appelle la « précollection », Nicolas Ghesquière a réinterprété des costumes créés par Cristóbal Balenciaga pour un Boléro de Ravel dans les années 1930, devenus, à travers son filtre futuriste et enlevé, des robes et jupes fluides dotées de volants en Néoprène. « Contrairement à la plupart des autres maisons, la précollection était souvent l’antichambre du défilé », rappelle un ancien du studio. Ghesquière garde l’idée amorcée dans le cadre de cette proposition plus commerciale et, pour le podium, la « pousse dans ses derniers retranchements », selon l’une de ses expressions fétiches.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nicolas Ghesquière : « C’est le bon moment pour ralentir une machine qui s’est emballée »                 A ces « volants flamencos », comme on les surnomme dans l’atelier, il oppose crop tops rigoureux ou manteaux aux poches strictes. « Ces formes rectangulaires ainsi mises en valeur évoquent l’empiècement carré des vêtements de Cristóbal », observe Igor Uria, le directeur des collections du Cristóbal Balenciaga Museoa, à Getaria, en Espagne. Une tension entre rigueur et fluidité, typique de Balenciaga, chez qui « le poids de la religion imposait une austérité et une discrétion sous lesquelles venaient toujours poindre néanmoins la lumière, la couleur, l’exaltation ».        Il vous reste 50.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/30/nicolas-ghesquiere-et-balenciaga-la-fin-d-une-romance_6136653_4500055.html"},"headline":"Nicolas Ghesqui\u00e8re et Balenciaga, la fin d\u2019une romance","dateCreated":"2022-07-30T06:30:09+02:00","datePublished":"2022-07-30T06:30:09+02:00","dateModified":"2022-07-30T06:30:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le dernier d\u00e9fil\u00e9"],"keywords":["M le mag","Styles","Mode","Fashion Week & d\u00e9fil\u00e9s","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le dernier d\u00e9fil\u00e9"],"description":"Le dernier d\u00e9fil\u00e9 (3\/6). L\u2019ultime collection d\u2019un grand cr\u00e9ateur pour la maison o\u00f9 il a brill\u00e9 a toujours une saveur particuli\u00e8re. Cette semaine, le styliste fran\u00e7ais et la griffe fond\u00e9e par le couturier espagnol.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/90/0/1500/750/1342/671/60/0/ebc38e3_211489-3283261.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le dernier d\u00e9fil\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-dernier-defile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-7">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Un pic de plus de 860 km de bouchons cumulés a été enregistré samedi peu avant midi, selon Bison Futé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Transports             Week-end de chassé-croisé classé noir dans le sens des départs, et rouge pour les retours      Un pic de plus de 860 km de bouchons cumulés a été enregistré samedi peu avant midi, selon Bison Futé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h19, mis à jour à 13h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La circulation sur les routes et sur les rails est chargée ce week-end sur les grands axes en France, en raison, notamment, du traditionnel chassé-croisé entre vacanciers « juillettistes » et « aoûtiens ». Ils étaient ralentis sur 862 km vers 11 h 30 samedi, au niveau national, précise le service public de l’information routière Bison futé.                              Lire aussi   Chassé-croisé sur les routes : comment peut-on prévoir et mesurer les embouteillages ?                   La journée de samedi classée « noire »                             BUSÉ FUTÉ                 Samedi, dans le sens des départs, la circulation sera « noire » – circulation extrêmement difficile – sur la grande majorité des axes routiers. Comme à l’accoutumée, la circulation est particulièrement difficile en vallée du Rhône dans la descente, avec plus de 150 km de bouchons.                 En direction du sud, le temps de parcours Lyon-Orange est ainsi de cinq heures vingt au lieu d’une heure et demie, et de deuxheures au lieu d’une heure et demie, entre Orange et Lyon. L’A10, qui relie la région parisienne à Bordeaux, est la plus encombrée, avec 105 km de bouchons en fin de matinée, et 85 km sur l’A9, vers sur le sud, pour ne citer que les axes les plus touchés.                             BISON FUTÉ                 Des bouchons sont également attendus dimanche, journée classée « orange » – circulation difficile – dans le sens des départs, mais « rouge » le long de l’axe du Rhône. Dans le sens des retours, la circulation devrait se fluidifier, mais des ralentissements sont prévus dans le quart sud-est.            Pour le transport de marchandises à des fins humanitaires à destination de l’Ukraine et des pays limitrophes, l’arrêté du 21 juin 2022 lève, jusqu’au 2 octobre 2022 inclus, les interdictions de circulation des véhicules de transport de marchandises de plus de 7,5 tonnes.                Vendredi avait déjà été classé rouge, mais il y a eu moins d’embouteillages qu’en 2021, avec un pic de 753 kilomètres de bouchons enregistré à 17 h 30 sur tout le territoire, contre plus de 1 000 km vendredi 30 juillet 2021, respectant ainsi la tendance : depuis le début de ces congés scolaires, le trafic sur les autoroutes est moins important qu’en 2021 lors de la même période.                             Pour en savoir plus :  Formation, records, solutions : tout comprendre aux embouteillages sur les routes                   Un incendie ralentit les TGV Méditerranée dans la Drôme            Un feu qui s’est déclaré en fin de matinée, au sud de Valence, à proximité de la ligne à grande vitesse reliant Lyon à la Méditerranée, perturbait la circulation des TGV samedi. Les TGV ont immédiatement été détournés sur la ligne classique, ce qui entraîne « des retards de quarante-cinq à soixante minutes », mais les trois rames déjà engagées auront deux à trois heures de retard, a déclaré un porte-parole de la SNCF. La circulation des trains a repris à la mi-journée, après une grosse heure d’interruption, a-t-il complété un peu plus tard.            Le feu, parti d’une aire de repos de l’autoroute 7 (A7) dans la commune d’Allan (Drôme), a été fixé après avoir brûlé 3 hectares, selon le centre opérationnel départemental d’incendie et de secours (Codis) de la Drôme.            Un million de voyageurs sont attendus            La journée de vendredi était, par ailleurs, la journée la plus chargée de l’été pour la SNCF, avec 400 000 voyageurs attendus sur les grandes lignes. Le niveau des réservations de trains pour l’été est déjà 10 % supérieur à celui de l’été 2019, avant la pandémie, a expliqué la compagnie ferroviaire publique.                De vendredi à dimanche, un million de voyageurs sont attendus en tout, et un tiers des TGV sont complets sur le week-end, a annoncé la SNCF. Pendant ces trois jours, 800 TGV et Intercités circuleront quotidiennement. Les gares parisiennes, mais aussi celles de Lyon, Bordeaux, Marseille et Avignon, devraient être les plus fréquentées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Ne pas arriver avec trop d’avance à l’aéroport            En train, les destinations les plus prisées cet été sont sans surprise la Méditerranée, le Sud-Ouest et la Bretagne, les villes les plus demandées étant comme l’an dernier Paris, Lyon, Bordeaux, Marseille et Avignon. Moins attendu, le Grand-Est a aussi la cote cette année, avec des augmentations notables des réservations vers Nancy (+ 56 % sur un an), Metz (+ 50 %) et Reims (+ 63 %).            Pour les vacanciers qui empruntent la voie des airs, « il ne faut surtout pas arriver trop longtemps à l’avance » à l’aéroport, a prévenu le président-directeur général de Groupe ADP, Augustin de Romanet. « Pas plus de deux heures à l’avance pour un vol domestique ou Schengen, trois heures pour un vol international », a-t-il précisé sur Radio Classique. Avant cela, les bagages ne peuvent être enregistrés, car cela engorgerait le système de tri des valises.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’aéroport de Roissy, quinze jours après les grèves, des valises n’ont pas encore été remises à leurs propriétaires                   Pour éviter les trop longues files d’attente, des personnes ont été recrutées pour guider les passagers, et les personnels aux postes d’inspection-filtrage ont été renforcés, selon le gestionnaire des aéroports parisiens d’Orly et de Roissy-Charles-de-Gaulle.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mouvement punk  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/30/week-end-de-chasse-croise-classe-noir-dans-le-sens-des-departs-et-rouge-pour-les-retours_6136554_3225.html"},"headline":"Week-end de chass\u00e9-crois\u00e9 class\u00e9 noir dans le sens des d\u00e9parts, et\u00a0rouge pour les retours","dateCreated":"2022-07-30T12:19:14+02:00","datePublished":"2022-07-30T12:19:14+02:00","dateModified":"2022-07-30T13:09:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Transports"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Un pic de plus de 860 km de bouchons cumul\u00e9s a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 samedi peu avant midi, selon Bison Fut\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/583/0/7000/3500/1342/671/60/0/5a85783_1659077850578-000-32e489u.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-8">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ C’est la deuxième fois de la semaine que des partisans du leader chiite Moqtada Al-Sadr réussissent à occuper le Parlement sur fond de blocage politique du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Irak             Crise politique en Irak : des manifestants pro-Al-Sadr occupent le Parlement « jusqu’à nouvel ordre »      C’est la deuxième fois de la semaine que des partisans du leader chiite Moqtada Al-Sadr réussissent à occuper le Parlement sur fond de blocage politique du pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h20, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En Irak, l’impasse politique perdure et les tensions s’accumulent. Samedi 30 juillet, pour la deuxième fois de la semaine, des partisans de l’influent leader politique chiite Moqtada Al-Sadr ont envahi le Parlement irakien, après avoir pénétré dans l’ultrasécurisée zone verte de Bagdad, qui abrite les institutions gouvernementales et les ambassades. Les partisans ont annoncé « un sit-in [qui durera] jusqu’à nouvel ordre », selon un bref communiqué du courant sadriste. Un photographe de l’Agence France-Presse (AFP) qui se trouvait avec les manifestants est entré avec eux dans le Parlement.                           Des partisans de l’imam chiite Moqtada Al-Sadr protestent contre la corruption, à Bagdad, le 30 juillet 2022.  AHMED SAAD / REUTERS                 Les forces de sécurité irakiennes ont tenté dans un premier temps de repousser les manifestants, faisant usage de gaz lacrymogènes. Sans succès : comme mercredi, les partisans de Moqtada Al-Sadr ont finalement pénétré l’enceinte du Parlement pour rejeter le candidat au poste de premier ministre présenté par les adversaires de M. Al-Sadr.                 Le blocage politique est total en Irak, qui attend toujours la nomination d’un nouveau président et d’un premier ministre, dix mois après les législatives d’octobre 2021. Faiseur de roi et trublion de la scène politique, le leader chiite Moqtada Al-Sadr a lancé une campagne de pression maximale contre ses adversaires.            « Tout le peuple est avec toi, Sayyed Moqtada ! », ont scandé les contestataires, utilisant son titre de descendant du prophète de l’islam. Les manifestants dénoncent la candidature au poste de premier ministre de Mohamed Chia Al-Soudani, jugé proche de l’ancien chef du gouvernement Nouri Al-Maliki, ennemi historique de M. Al-Sadr.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, la démission des députés sadristes aggrave la crise politique                   « Révolution »            Issu du sérail politique, M. Soudani est le candidat du Cadre de coordination, alliance de factions chiites pro-Iran regroupant la formation de l’ancien premier ministre Nouri Al-Maliki et les représentants des Hachd Al-Chaabi, ex-paramilitaires intégrés aux forces régulières.                           Des partisans de Moqtada Al-Sadr applaudissent après avoir pénétré dans le Parlement irakien, situé dans la zone verte de haute sécurité de la capitale, Bagdad, le 30 juillet 2022.  AHMAD AL-RUBAYE / AFP                 S’il a aujourd’hui décidé de maintenir la pression sur ses adversaires, M. Al-Sadr leur avait pourtant laissé la tâche de former un gouvernement en faisant démissionner, en juin, ses 73 députés : ils représentaient la première force au sein du Parlement de 329 députés.                « Nous aurions souhaité qu’ils attendent la formation du gouvernement pour évaluer sa performance, lui donner une chance s’il est bon, ou le contester si ce n’était pas le cas », a récemment déploré dans un entretien à l’antenne arabe de la BBC le politicien chiite Ammar Al-Hakim, allié du Cadre de coordination.            « Le courant sadriste a un problème avec l’idée que c’est le Cadre de coordination qui va former un gouvernement. Si ce n’est pas M. Soudani, si un deuxième ou troisième candidat est désigné, nous pouvons nous attendre également à des objections », a-t-il estimé.                           Des partisans du leader chiite Moqtada Al-Sadr se reposent lors d’une manifestation contre la corruption, à l’intérieur du Parlement irakien, à Bagdad, le 30 juillet 2022.  THAIER AL-SUDANI / REUTERS                 « Poursuivre l’escalade politique accroît les tensions dans la rue », a regretté dans un communiqué l’actuel premier ministre, Mustafa Al-Kadhimi. Au total, au moins 100 manifestants et 25 membres des forces de sécurité ont été blessés samedi en marge des manifestations, selon le ministère de la santé.                « Nous sommes là pour une révolution de la réforme (…), pour rendre victorieux le peuple et Sayyed Moqta Al-Sadr le leader », a lancé Haydar Al-Lami, un manifestant. « Le corrompu nous n’en voulons pas, et nous ne voulons pas essayer ceux qu’on a déjà vus » au pouvoir, a-t-il dit, interrogé par l’AFP. « Ils ne nous apportent rien, depuis 2003 jusqu’à maintenant ce sont les mêmes, ils nous ont porté préjudice. »            Dans la nuit de vendredi à samedi, les partisans de Moqtada Al-Sadr ont saccagé à Bagdad des bureaux du parti Al-Daawa (« l’appel ») de M. Maliki, ainsi que des locaux du parti chiite Al-Hikma, la formation du politicien Ammar Al-Hakim, qui fait partie du Cadre de coordination, selon une source de sécurité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Irak, un paysage politique éclaté et une abstention massive aux élections législatives                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mouvement punk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/crise-politique-en-irak-des-manifestants-pro-sadr-occupent-le-parlement_6136680_3210.html"},"headline":"Crise politique en Irak\u00a0: des manifestants pro-Al-Sadr occupent le\u00a0Parlement \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-30T12:20:00+02:00","datePublished":"2022-07-30T12:20:00+02:00","dateModified":"2022-07-30T16:22:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"C\u2019est la deuxi\u00e8me fois de la semaine que des partisans du leader chiite Moqtada Al-Sadr r\u00e9ussissent \u00e0 occuper le Parlement sur fond de blocage politique du pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/459/0/5500/2750/1342/671/60/0/731392b_1659186886395-2022-07-30t091429z-2055378920-rc27mv9bmjty-rtrmadp-3-iraq-politics-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-9">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ « Le Royaume-Uni, la France et moi » (6/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Aux premiers, les champions du football ; aux seconds, les meilleurs supporteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Les miraculés du Vél' d'Hiv          Successions                                             Jules Le Barazer                        Séries d'été       Le Royaume-Uni, la France et moi         Bataille autour du football entre Français et Britanniques   Par Simon Kuper   Publié aujourd’hui à 04h30     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le Royaume-Uni, la France et moi » (6/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Aux premiers, les champions du football ; aux seconds, les meilleurs supporteurs.           Mon samedi matin à Paris suivait peu ou prou ce programme, du moins avant que ne surgisse la pandémie. Se réveiller à une heure beaucoup trop matinale, mobiliser mes deux garçons et, guidés par Google Maps, traverser le périphérique – c’est-à-dire plonger dans un tout autre monde. La séparation entre Paris et ses banlieues me fait toujours penser à celle qui distinguait, en Afrique du Sud sous l’apartheid, les quartiers blancs et riches de Johannesburg, où habitaient mes grands-parents, et le township noir de Soweto.          A chaque samedi sa nouvelle banlieue, qui ressemble la plupart du temps à la superposition bâclée d’une ville soviétique et d’un village français défraîchi. Prenons Villejuif (Val-de-Marne) : après avoir longé des fast-foods et des immeubles d’habitation miteux, nous arrivons au stade Karl-Marx, en face de la crèche du même nom. Sur la pelouse artificielle nouvelle génération, financée par l’Etat, la hiérarchie qui a traditionnellement cours en France règne : les parents, qui ne sont que la famille, parqués derrière une barrière, à bonne distance, tandis que les agents de l’Etat – des entraîneurs dûment diplômés – président aux activités.          Des garçons de toutes les couleurs disputent des parties de football qui, généralement, sont impressionnantes. Il faut garder le score en tête, car aucun résultat final n’est promulgué du fait de l’habile stratégie mise en place par la Fédération française de football pour pacifier les matches entre jeunes joueurs. A l’heure du déjeuner, nous sommes déjà de retour à la maison, heureux de pouvoir nous réchauffer.               Ces matinées sportives m’aident à comprendre comment la France a pu remporter la Coupe du monde 2018, avec une équipe riche en joueurs issus de la banlieue parisienne. En tant que Britannique expatrié en France, je constate progressivement autre chose : si vous êtes les champions du monde sur le terrain, nous le sommes aussi, mais dans les tribunes. Les compétences cruciales que requiert le football sont réparties de façon égale entre nos deux peuples.          Le stade remplace la messe          Les Britanniques de l’époque victorienne ont inventé la plupart des sports de l’ère moderne, mais ils ne voyaient pas l’intérêt d’affronter des étrangers. C’est l’apanage des bourgeois parisiens que d’organiser les premières compétitions internationales, de la Coupe du monde de football aux Jeux olympiques. Les Britanniques continuaient joyeusement leurs pratiques sportives, en particulier à l’école, jusqu’à ce que la première ministre Margaret Thatcher ne revende des milliers de terrains de sport scolaires dans les années 1980. Si vous vous retrouvez un jour à pousser un chariot dans un supermarché au Royaume-Uni, ayez un moment de recueillement pour honorer la mémoire des innombrables buts qui, autrefois, ont sans doute été marqués à cet endroit même.        Il vous reste 74.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/30/bataille-autour-du-football-entre-francais-et-britanniques_6136643_3451060.html"},"headline":"Bataille autour du football entre Fran\u00e7ais et Britanniques","dateCreated":"2022-07-30T04:30:10+02:00","datePublished":"2022-07-30T04:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Royaume-Uni, la France et moi"],"keywords":["Le Royaume-Uni, la France et moi","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni, la France et moi\u00a0\u00bb (6\/6). Le journaliste et \u00e9crivain Simon Kuper, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et install\u00e9 \u00e0 Paris, d\u00e9crit ce qui oppose et unit les Fran\u00e7ais et les Britanniques. Aux premiers, les champions du football\u00a0; aux seconds, les meilleurs supporteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/169/3052/1526/1342/671/60/0/3d39c5e_1658744397518-lemonde-serieuk-fr-sport-juleslebarazer.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Royaume-Uni, la France et moi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-angleterre-la-france-et-moi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-10">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Plusieurs voies d’accès aux plus hauts sommets du massif du Mont-Blanc ne doivent plus être empruntées cet été en raison des chutes de pierres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Planète       Climat             Les fortes températures rendent les sommets des Alpes de plus en plus dangereux      Plusieurs voies d’accès aux plus hauts sommets du massif du Mont-Blanc ne doivent plus être empruntées cet été en raison des chutes de pierres.          Par Rémi Barroux         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un groupe d’alpinistes emprunte le ’Couloir du Gouter’ sur la voie royale pour grimper au sommet du pic du Mont-Blanc, le 6 août 2018 dans le massif du Mont-Blanc près de Saint-Gervais, dans l’est de la France.  PHILIPPE DESMAZES/AFP               Pas interdites mais fortement déconseillées. Plusieurs voies d’accès aux plus hauts sommets du massif du Mont-Blanc ne doivent plus être empruntées cet été en raison des très nombreuses chutes de pierres qui risquent de percuter les alpinistes.          Le 15 juillet, le maire (LRM) de Saint-Gervais, Jean-Marc Peillex, demandait, sur Twitter, aux alpinistes de renoncer à leur projet d’ascension par la « voie royale » du Goûter, la voie d’accès « normale » la plus fréquentée pour accéder aux 4 809 mètres du toit de l’Europe. « Soixante-quinze pour cent des gens qui font le Mont-Blanc passent par Saint-Gervais, la voie la plus facile », confirme Jean-Marc Peillex, inquiet des conséquences de la sécheresse qui sévit depuis plusieurs semaines dans les Alpes.          Mont-blanc, de grâce que tous ceux qui ont le projet de l’ascension du mont-blanc par la voie royale de… https://t.co/s4tWoyXrJU— PEILLEX (@Jean-Marc PEILLEX)            Si des blocs de roche ont toujours dévalé les flancs du massif du Mont-Blanc, les pentes étant particulièrement abruptes, « les températures durablement élevées provoquent un dégel plus important et le phénomène revêt, cette année, un caractère exceptionnel, dû à sa précocité et à sa durée », explique Pierre Mathey, 57 ans, secrétaire de l’Association suisse des guides de montagne (ASGM). Le permafrost, ou pergélisol – la partie d’un sol qui reste continuellement gelée, au moins pendant deux ans en continu –, est déstabilisé, la glace fond aussi, et les roches ne sont plus retenues.          « Couloir de la mort »          « La traversée de ce couloir du Goûter, surnommé par certains “couloir de la mort”, a toujours été dangereuse, mais, si le p hénomène n’est pas récent, il s’accélère, et la fonte se fait plus tôt dans la saison », confirme Antoine Rabatel, glaciologue à l’Institut de géosciences de l’environnement à l’université Grenoble Alpes. Le scientifique dispose des mesures de la quantité de neige accumulée en hiver, et de celles permettant de voir à quelle rapidité fondent neige et glace durant le printemps et l’été. « L’une de ces mesures, prise sur le glacier d’Argentière, à 2 400 mètres d’altitude, nous indiquait que la neige accumulée en hiver à cette altitude fondait, en moyenne, les années précédentes, vers fin juin-début juillet. En 2022, elle avait totalement disparu fin mai, laissant la glace apparaître avec plus d’un mois d’avance, ce qui présage d’une fonte record pour cette année. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les Alpes, le dérèglement climatique provoque des risques en cascade                 « Le manque de précipitations de l’hiver dernier et les moindres chutes de neige ont fait que la couverture gelée des massifs est moins épaisse, ajoute Pierre Mathey, qui est guide depuis vingt-neuf ans sur le massif du Mont-Blanc. Aujourd’hui, l’amplitude des températures entre le jour et la nuit s’est réduite et elle ne permet plus au sol de regeler, à la glace de se refaire. » Habituellement, quand la température diurne atteint au maximum une dizaine de degrés, elle devient négative la nuit, ce qui n’est plus le cas sur la partie basse des glaciers, où la fonte a lieu aussi pendant la nuit.             Il vous reste 46.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/30/les-fortes-temperatures-rendent-les-sommets-des-alpes-de-plus-en-plus-dangereux_6136672_3244.html"},"headline":"Les fortes temp\u00e9ratures rendent les sommets des Alpes de plus en plus dangereux","dateCreated":"2022-07-30T11:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-30T11:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-30T11:01:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Plusieurs voies d\u2019acc\u00e8s aux plus hauts sommets du massif du Mont-Blanc ne doivent plus \u00eatre emprunt\u00e9es cet \u00e9t\u00e9 en raison des chutes de pierres.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/4456/2228/1342/671/60/0/863b20e_1659112980802-000-1859xi.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-11">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ « Une personnalité, un objet » (17/40). L’austère coiffe de chasseur choisie par Louis « le Prudent » n’a rien de royal. Elle correspond à la personnalité de ce souverain décrit comme « agoraphobe, hanté par la peur de la mort et dont la dévotion quasi pathologique confine au fétichisme ». Ce qui ne l’empêcha pas de s’opposer au pape.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Les miraculés du Vél' d'Hiv          Successions                                                                                       Séries d'été       Une personnalité, un objet         Le chapeau de Louis XI, couvre-chef ordinaire d’un roi inclassable   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (17/40). L’austère coiffe de chasseur choisie par Louis « le Prudent » n’a rien de royal. Elle correspond à la personnalité de ce souverain décrit comme « agoraphobe, hanté par la peur de la mort et dont la dévotion quasi pathologique confine au fétichisme ». Ce qui ne l’empêcha pas de s’opposer au pape.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La représentation la plus connue installe le roi de profil, menton crispé, nez pointant vers le bas, regard dénué d’empathie, vêtu sans la moindre ostentation et coiffé de son fameux chapeau à bec. Cette humilité vaguement sournoise ne joue pas en faveur de Louis XI (1423-1483), souverain impopulaire de son vivant, vilipendé plus tard par les auteurs romantiques, Victor Hugo en tête.                           LOÏC LUSNIA               Si loin du faste royal, ce banal couvre-chef de chasseur synthétise un personnage inclassable, qui régna de 1461 à 1483. Davantage que la fourberie d’un tyran froid et calculateur, le chapeau – tout comme la mise du roi, à ce point ordinaire que les ambassadeurs ont peine à le reconnaître lorsqu’ils sont admis à la cour – raconte une religiosité exacerbée mais pas tout à fait désintéressée. Posé sur un bonnet serre-tête, il est agrémenté d’une simple médaille de la Vierge, en plomb, devant laquelle il lui arrive parfois de s’agenouiller.               « Louis XI est un roi singulier, hypocondriaque, agoraphobe, hanté par la peur de la mort et dont la dévotion quasi pathologique confine au fétichisme, mais qui considère que ce penchant doit lui être profitable en tant qu’individu comme en tant que souverain », résume l’historien Joël Blanchard, auteur de Louis XI (Perrin, 2015). Dans cette Touraine qu’elle ne quitte guère, Sa Majesté visite avec assiduité les saints guérisseurs, de saint Fiacre, qui soigne les hémorroïdes, à sainte Emérance, qui apaise les coliques.          Allégeance à la Vierge          Le parti pris d’austérité de ce chapeau à la modestie démonstrative sert une ambition politique. Conscient que le royaume de France peine à retrouver sa superbe, Louis XI excelle dans les circonvolutions diplomatiques, ce qui lui vaut d’être surnommé « universelle aragne » (« araignée universelle »). En 1477, plutôt que de jurer fidélité aux Bourguignons dont dépend le comté de Boulogne qu’il vient d’acquérir, il fait allégeance à la Vierge. Les démonstrations de foi offrent parfois quelques avantages. Une autre fois, il contraint ses obligés à prêter serment sur la croix de saint Loup, venue d’Angers, car celui qui s’engage en son nom est réputé trépasser dans l’année s’il ne tient pas parole.          Louis XI multiplie les dons aux abbayes, rémunérées en or plutôt qu’en pièces d’argent. Le salut est à ce prix. En revanche, il s’oppose violemment à la papauté et emprisonne pendant onze ans dans une des cages qui ont fait sa réputation le cardinal La Balue, accusé de l’avoir trahi. Obsédé par la mort et les conspirateurs, le roi finira par se cloîtrer dans son château de Plessis-lez-Tours. Il récuse les ors de la basilique de Saint-Denis et choisit de reposer à l’abbatiale de Cléry. Son gisant originel, détruit lors des guerres de religion et reconstruit sous Louis XIII avec bien trop de faste, le représentait agenouillé en tenue de chasseur. Entre ses mains jointes, il serrait son petit chapeau.        Il vous reste 2.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/30/le-chapeau-de-louis-xi-couvre-chef-ordinaire-d-un-roi-inclassable_6136679_3451060.html"},"headline":"Le chapeau de Louis\u00a0XI, couvre-chef ordinaire d\u2019un roi inclassable","dateCreated":"2022-07-30T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-30T12:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["Histoire","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (17\/40). L\u2019aust\u00e8re coiffe de chasseur choisie par Louis \u00ab\u00a0le Prudent\u00a0\u00bb n\u2019a rien de royal. Elle correspond \u00e0 la personnalit\u00e9 de ce souverain d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0agoraphobe, hant\u00e9 par la peur de la mort et dont la d\u00e9votion quasi pathologique confine au f\u00e9tichisme\u00a0\u00bb. Ce qui ne l\u2019emp\u00eacha pas de s\u2019opposer au pape.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/924/0/3661/1830/1342/671/60/0/8a433fd_1657641264904-17-objets-de-pouvoir-louis-xi.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-12">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ « Roupillons ! » (3/7). Entre veille et sommeil, il existerait un court moment de somnolence qui libérerait notre créativité. Une sorte de « sieste Eurêka » que pratiquaient entre autres Thomas Edison et Salvador Dali.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Les miraculés du Vél' d'Hiv          Successions                                                                                       Séries d'été       Roupillons !         Le sommeil révélateur ou l’inspiration par la sieste   Chronique        Ophélie Neiman        « Roupillons ! » (3/7). Entre veille et sommeil, il existerait un court moment de somnolence qui libérerait notre créativité. Une sorte de « sieste Eurêka » que pratiquaient entre autres Thomas Edison et Salvador Dali.   Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     LUCAS BURTIN               Qu’ont en commun l’inventeur Thomas Edison, le physicien Albert Einstein, le peintre Salvador Dali et l’informaticien Larry Page ? Une forme de sieste très particulière. Une sieste qui n’est ni confortable, ni vraiment reposante, mais qui a le pouvoir de donner des idées. Longtemps délaissée par les recherches sur le sommeil, elle a récemment été mise en application grâce à une étude française et son existence est désormais scientifiquement prouvée : la sieste créative, ou « sieste Eurêka » existe.           Il ne s’agit pas réellement d’une sieste, mais d’un état de semi-conscience rapidement interrompu          En fait, il ne s’agit pas réellement d’une sieste, mais d’un état de semi-conscience rapidement interrompu. L’inventeur du phonographe et de l’ampoule à incandescence racontait, dans une interview en 1889, avoir pour habitude de faire une sieste assis dans un fauteuil, des orbes métalliques dans les mains. Quand il s’endormait, celles-ci tombaient et le réveillaient en heurtant le sol. Dali détaillait dans un texte sa méthode, très similaire, où une lourde clé remplaçait les sphères. Avant de s’asseoir dans un fauteuil « de style espagnol », il posait au sol, en aplomb de la clé, une assiette renversée pour amplifier le bruit de la chute. A leur réveil, les idées jaillissaient, les problèmes trouvaient leurs solutions.               Delphine Oudiette ne tenait pas d’objet dans la main mais se souvient d’avoir ressenti, depuis l’enfance, un foisonnement d’images et d’idées lors de cette courte phase entre éveil et sommeil. « Il m’est aussi arrivé, de cette façon, de trouver des titres accrocheurs pour des demandes de bourse », raconte cette universitaire de l’Inserm, chargée de recherche à l’Institut du cerveau de la Pitié-Salpêtrière, à Paris.          La « méthode Edison »          Constatant qu’il existe de nombreuses théories sur un possible lien entre sommeil et créativité, mais aucune preuve empirique, elle décide d’utiliser la « méthode d’Edison » auprès de 103 participants. Elle leur présente des problèmes mathématiques avec une règle cachée qui leur permet une résolution plus rapide. Puis propose à ceux qui n’ont pas trouvé cette règle de se reposer, un objet à la main.           Le pic de créativité ne survient que pendant cette phase de somnolence, d’une à deux minutes, mais il tombe dans l’oubli dès que l’on s’endort          Les résultats, publiés dans la revue Science Advances, en décembre 2021, dépasse ses espérances : 83 % des participants qui sont passés par cet état hypnagogique (entre veille et sommeil) de quelques minutes (nommé N1) ont trouvé la solution, contre seulement 30 % des gens restés éveillés. Mais attention, pour ceux qui ont prolongé l’endormissement et sont passés en phase N2, de sommeil réel, seuls 14 % ont trouvé la solution. Autrement dit, le pic de créativité ne survient que pendant cette phase de somnolence, qui ne dure qu’une à deux minutes, mais il tombe dans l’oubli dès que l’on s’endort.            Il vous reste 22.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/30/le-sommeil-revelateur-ou-l-inspiration-par-la-sieste_6136686_3451060.html"},"headline":"Le sommeil r\u00e9v\u00e9lateur ou l\u2019inspiration par la sieste","dateCreated":"2022-07-30T14:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-30T14:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Roupillons !"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Roupillons !","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Roupillons\u00a0!\u00a0\u00bb (3\/7). Entre veille et sommeil, il existerait un court moment de somnolence qui lib\u00e9rerait notre cr\u00e9ativit\u00e9. Une sorte de \u00ab\u00a0sieste Eur\u00eaka\u00a0\u00bb que pratiquaient entre autres Thomas Edison et Salvador Dali.","author":[{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/219/0/3543/1771/1342/671/60/0/634bd85_1657532230319-lasieste.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roupillons !","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roupillons/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-13">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Penser la mode » (3/6). La mode est devenue depuis quelques années un sujet d’études à part entière. Ce que ne dément pas le professeur de philosophie Benjamin Simmenauer, dont la thèse vise à modéliser la manière dont on interprète l’apparence des autres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                        Styles       Penser la mode         Benjamin Simmenauer : « Le vêtement est devenu un outil de renseignement, de signalement »   Par Valentin Pérez   Publié hier à 06h00, mis à jour à 14h43     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Rencontre« Penser la mode » (3/6). La mode est devenue depuis quelques années un sujet d’études à part entière. Ce que ne dément pas le professeur de philosophie Benjamin Simmenauer, dont la thèse vise à modéliser la manière dont on interprète l’apparence des autres.                               Le philosophe Benjamin Simmenauer, à Paris, le 1er juin 2022.  MARION BERRIN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Est-ce une mise à l’épreuve ? Installé, jambes croisées, sur son canapé, Benjamin Simmenauer porte un hoodie et un jogging noirs informes dont le tissu noie son corps et d’improbables mules blanches en gomme tirées d’une collaboration à l’esthétique, disons, clivante, entre Crocs et Balenciaga. « Dans quelle mesure le type de messages qu’on envoie à travers nos vêtements est-il analogue à la communication linguistique ? » Il jette la question dans la pièce, non sans malice. Elle n’est pourtant nullement réservée à son accoutrement du jour, qui oscille entre le confort et la hype, le premier et le second degré, mais est au cœur de ses recherches, notamment une thèse menée à l’université de Lorraine, à Nancy, en philosophie analytique, qu’il devrait soutenir en 2023.          En somme, la mode est-elle un langage ? « A priori, elle paraît moins riche et plus ambiguë que notre manière de parler, mais, pour elle, nul besoin de lexique ou de dictionnaire. Nous faisons tous des inférences à propos des caractéristiques psychologiques ou identitaires des autres, juste en regardant leurs tenues. Elles peuvent nous renseigner sur la position sociale, l’identité de genre, les préférences esthétiques, sexuelles, culturelles. Je peux ainsi indiquer par mes habits si j’aime le metal ou le rock, décrypte Benjamin Simmenauer. A l’origine, le vêtement est un artefact purement pratique, destiné à nous protéger du froid. Mais, à mesure que le monde s’est sédentarisé et humanisé, il est devenu utile comme outil de renseignement, de signalement. »           « Barthes, c’est de la pseudoscience. On peut en jouir, mais ni expliquer ni prédire : les deux buts de la science. »          Dès lors, l’ambition de celui qui enseigne à l’Institut français de la mode (IFM) est de créer un « système de signalements », expression empruntée au philosophe américain David Lewis. Un outil mathématisé, mêlant théorie de l’information et probabilités. Il modéliserait les projections et les interprétations liées à chaque tenue et « pourrait s’appliquer à tout. Faire l’étude des parures de combat zouloues aussi bien que des looks des punks anglais des années 1980 ». Concrètement, ce projet de « sémantique formelle » faite d’équations imparables poserait noir sur blanc toutes les conclusions que l’on tire en voyant nos pairs habillés de telle ou telle autre manière. Et ce, même si le vêtement choisi est ambivalent.                              « Je m’habille de manière intentionnellement informative », dit Benjamin Simmenauer, en désignant l’un de ses « archétypes » fétiches : un bomber en Nylon.  MARION BERRIN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               « Une tenue peut envoyer des ­messages ambigus, voire contradictoires, admet Simmenauer. La chemise à carreaux peut vouloir dire que tu aimes le Canada, que tu es un bûcheron ou encore que tes ancêtres sont écossais. Mais les inférences peuvent être calculées en prenant en compte à la fois la signification “naturelle” du vêtement (matière, forme, couleur, motif…) et son contexte, comme le lieu dans lequel il est porté ou le corps de la personne qui le porte. Dans cette opération, la tenue joue le rôle d’une information qui réoriente les croyances que l’on avait à propos de la personne. » Reste que certaines pièces, même passées au tamis des maths, demeurent acrobatiques à interpréter. « En général, les très populaires, celles qui renseignent peu et que l’on met pour tout et rien dire, comme le jeans… », dit-il en baissant les yeux sur notre Levi’s.        Il vous reste 51.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/07/29/benjamin-simmenauer-le-vetement-est-devenu-un-outil-de-renseignement-de-signalement_6136535_4497319.html"},"headline":"Benjamin Simmenauer\u00a0: \u00ab\u00a0Le v\u00eatement est devenu un outil de renseignement, de signalement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-29T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-29T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-07-30T14:43:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Penser la mode"],"keywords":["M le mag","Styles","Mode","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Penser la mode"],"description":"\u00ab\u00a0Penser la mode\u00a0\u00bb (3\/6). La mode est devenue depuis quelques ann\u00e9es un sujet d\u2019\u00e9tudes \u00e0 part enti\u00e8re. Ce que ne d\u00e9ment pas le professeur de philosophie Benjamin Simmenauer, dont la th\u00e8se vise \u00e0 mod\u00e9liser la mani\u00e8re dont on interpr\u00e8te l\u2019apparence des autres.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/228/0/1207/603/1342/671/60/0/dcb899d_210697-3281628.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Penser la mode","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mode-d-esprit/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-14">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le candidat malheureux à la primaire des Républicains pour la présidentielle 2022 prépare le lancement d’un nouveau mouvement à l’automne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Xavier Bertrand             Xavier Bertrand veut lancer un nouveau parti, Nous France      Le candidat malheureux à la primaire des Républicains pour la présidentielle 2022 prépare le lancement d’un nouveau mouvement à l’automne.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h48        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors que le parti Les Républicains (LR) se cherche un président, Xavier Bertrand entend créer un nouveau parti associé à la formation de droite. La création de ce nouveau mouvement, baptisé Nous France, doit être officialisée au cours de rencontres organisées le 1er octobre 2022 à Saint-Quentin (Aisne), fief de l’ancien ministre de Nicolas Sarkozy.            Le futur parti revendique son attachement à l’« identité française », « l’autorité » et « la valeur de l’effort et du travail ». Outre Xavier Bertrand, qui assumera la présidence du mouvement, ce dernier aura pour secrétaire général Bernard Deflesselles, ancien député LR des Bouches-du-Rhône.            Le lancement de ce nouveau mouvement montre, en tout cas, que Xavier Bertrand n’a pas abandonné toute ambition nationale. Pendant la primaire à droite de 2021, pourtant, le président de la région Hauts-de-France affirmait qu’en cas de défaite, il quitterait la scène politique nationale. « A partir de maintenant, c’est ma région, dans laquelle j’habite, je vis », avait-il également déclaré après son échec.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/30/xavier-bertrand-veut-lancer-un-nouveau-parti-nous-france_6136682_823448.html"},"headline":"Xavier Bertrand veut lancer un nouveau parti, Nous France","dateCreated":"2022-07-30T12:48:12+02:00","datePublished":"2022-07-30T12:48:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Xavier Bertrand"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique","Xavier Bertrand"],"description":"Le candidat malheureux \u00e0 la primaire des R\u00e9publicains pour la pr\u00e9sidentielle 2022 pr\u00e9pare le lancement d\u2019un nouveau mouvement \u00e0 l\u2019automne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/12/06/0/158/2744/1372/1342/671/60/0/78b7151_5872233-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Xavier Bertrand","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/xavier-bertrand/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-15">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’entreprise gazière russe Gazprom a annoncé samedi avoir coupé ses livraisons à la Lettonie. Un nouvel épisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Lettonie             Guerre en Ukraine : la Russie suspend ses livraisons de gaz à la Lettonie      L’entreprise gazière russe Gazprom a annoncé samedi avoir coupé ses livraisons à la Lettonie. Un nouvel épisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au tour de la Lettonie de se voir couper l’accès au gaz russe. Le groupe gazier russe Gazprom a annoncé samedi 30 juillet avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie, sur fond de tensions russo-occidentales en raison du conflit en Ukraine et des sanctions européennes sans précédent contre la Russie. « Aujourd’hui, Gazprom a suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie (…), en raison de la violation des conditions de prélèvement du gaz », a annoncé la compagnie russe dans un communiqué sur Telegram, sans donner plus de précisions.                             En direct -   guerre en Ukraine : la prison d’Olenivka bombardée                   Cette annonce survient alors que Gazprom a réduit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe à l’Europe par le gazoduc Nord Stream, arguant de la nécessité de maintenance d’une turbine, au moment où les pays européens s’efforcent de remplir leurs réserves pour l’hiver.                 La Russie avait déjà réduit à deux reprises le volume de ses livraisons en juin, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine, qui était en réparation au Canada et n’avait pas été renvoyée en Russie à cause des sanctions imposées par les Occidentaux à la suite de l’assaut russe contre l’Ukraine. Depuis, l’Allemagne et le Canada se sont entendus pour renvoyer l’équipement en Russie, mais la turbine n’a pas encore été livrée.            Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l’arme énergétique en représailles des sanctions adoptées après l’offensive contre l’Ukraine. Le Kremlin assure, pour sa part, que les sanctions sont à l’origine de problèmes techniques de l’infrastructure gazière et que l’Europe souffre dès lors des mesures qu’elle impose à la Russie.            « Le processus de maintenance des appareils techniques est rendu extrêmement difficile par les sanctions adoptées par l’Europe », a affirmé cette semaine le porte-parole de Vladimir Poutine, Dmitri Peskov, tout en assurant que Gazprom restait « un garant fiable de ses obligations » et livrait « autant que nécessaire et autant que possible ».            Un plan pour prévenir les risques de pénurie            La Russie a été frappée par plusieurs salves de sanctions occidentales après son intervention militaire en Ukraine lancée le 24 février. Les exportations de gaz russe vers l’Europe, notamment vers l’Allemagne et l’Italie, sont en baisse constante depuis le début de ces sanctions. Gazprom a aussi interrompu ses livraisons de gaz à plusieurs clients européens qui ont refusé de payer en roubles : la Pologne, la Bulgarie, la Finlande, le Danemark et les Pays-Bas.                Les Etats baltes ont cessé, eux, d’importer du gaz russe au 1er avril, selon l’entreprise de stockage lettone Conexus Baltic Grid. Vendredi, le négociant letton en gaz naturel Latvijas Gaze a  annoncé avoir repris ses achats de gaz en provenance de Russie, sans préciser ses fournisseurs et assurant qu’il payait ses livraisons en euros.            Selon les données officielles sur les flux de gaz publiées par l’entreprise Conexus, les livraisons de gaz vers le gazoduc letton ont fortement augmenté depuis le 21 juillet, avant de s’arrêter brusquement vendredi 29 juillet.            Pour tenter de prévenir les risques de pénuries cet hiver, les 27 pays membres de l’UE se sont accordés mardi sur un plan prévoyant que chaque pays fasse « tout son possible » pour réduire, d’ici à mars 2023, sa consommation de gaz d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq dernières années sur la même période. La Russie représentait jusqu’à l’an dernier quelque 40 % des importations gazières de l’UE.                             Décryptage :  Hiver sans gaz ? Impact de nos « petits gestes » ? Sept questions sur les économies d’énergie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mouvement punk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/la-russie-suspend-ses-livraisons-de-gaz-a-la-lettonie_6136678_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie suspend ses livraisons de\u00a0gaz \u00e0\u00a0la\u00a0Lettonie","dateCreated":"2022-07-30T11:45:31+02:00","datePublished":"2022-07-30T11:45:31+02:00","dateModified":"2022-07-30T14:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Lettonie"],"description":"L\u2019entreprise gazi\u00e8re russe Gazprom a annonc\u00e9 samedi\u00a0avoir coup\u00e9 ses livraisons \u00e0\u00a0la\u00a0Lettonie. Un nouvel \u00e9pisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en\u00a0Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/272/0/3500/1750/1342/671/60/0/f99f9e1_ggg-spa100-ukraine-crisis-bulgaria-gas-0427-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-16">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ « Voyage intérieur » (3/6). Les artistes ont parfois besoin d’un ailleurs pour trouver l’inspiration. C’est à Essaouira que le beatmakeur enregistre en 1998 son premier album solo, « Blue Print ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          M le mag        Voyage intérieur             Le pèlerinage marocain d’Imhotep, le compositeur d’IAM      « Voyage intérieur » (3/6). Les artistes ont parfois besoin d’un ailleurs pour trouver l’inspiration. C’est à Essaouira que le beatmakeur enregistre en 1998 son premier album solo, « Blue Print ».          Par Stéphanie Binet         Publié hier à 15h00, mis à jour à 14h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  YANN LE BEC POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Imhotep, de son vrai nom Pascal Perez, est connu pour être l’architecte musical du groupe de rap IAM, mais le beatmakeur est aussi un fin amateur de gnawa. En 1998, il enregistre son premier album solo, Blue Print, au Maroc, à Essaouira, cette petite ville à 200 kilomètres à l’ouest de Marrakech, au bord de l’océan Atlantique, où, tous les ans, se tient un festival gnawa, musique hypnotique créée par les descendants d’esclaves subsahariens des actuels Mali, Niger, Sénégal et Guinée.          En 1997, les Marseillais d’IAM, qui viennent de connaître un immense succès avec le désormais classique L’Ecole du micro d’argent (plus d’un million d’exemplaires vendus), terminent une tournée de plus de cent dates de concerts et décident de se consacrer chacun à un projet solo. Ce sera l’album Métèque et mat pour Akhenaton, Où je vis pour Shurik’n, la compilation Sad Hill pour DJ Kheops et Blue Print pour Imhotep, le premier disque de lounge musique qui mélange dub, musique arabo-andalouse et ambiances de la ville d’Essaouira et les psalmodies magnétiques des gnawas.           « C’était un jour sans vent, pas un souffle d’air, pas un bruit. Un silence cosmique. C’est mon adage en musique : le silence est aussi important que le son. » Imothep          « Avec IAM, nous étions restés plus d’un an ensemble sur la route, résume Imhotep. Nous avions besoin de faire une pause et, en fait, cela a été une période foisonnante. En parallèle de ce que je créais pour le groupe, j’avais toujours cette passion pour le reggae, le dub et la musique world. C’était mon jardin secret, toutes mes pistes, mes recherches musicales qui n’aboutissaient pas dans le rap et le hip-hop. C’est dans cette matière que je suis allé piocher pour concevoir l’album. »               Mais, pour faire ce travail, Imothep a besoin de « s’extraire » du tumulte du rap, de la cité phocéenne. Il ne peut aller en Algérie, le pays qui l’a vu naître, lui le fils de pieds noirs d’origine espagnole. En 1998, les attentats commis par les islamistes rendent le voyage impossible. Lui vient alors en tête une ville qu’il avait découverte étudiant : Essaouira.          Les péripéties s’enchaînent          En 1978, il vient d’avoir son bac, entre en hypokhâgne et habite Nantes. « Avec des copains, on a pris le bus jusqu’au Maroc, raconte-t-il. C’était 30 francs l’aller-retour. On était passionnés de musique et de cannabis, c’était pour nous la destination hippie de l’époque. Je me suis fait donc un very good trip et nous sommes restés une quinzaine de jours, dont trois ou quatre à Essaouira en camping sauvage, à se balader sur les dunes, sur la plage, dans les ruelles. J’ai adoré cette ville tout de suite, ça a toujours été pour moi un endroit magique. Dès que j’ai l’occasion d’aller au Maroc, je fais un tour à Essaouira, c’est mon pèlerinage marocain. Le silence y est incroyable. » Résultat des courses, l’étudiant se perd en route et trouve le bon tempo pour continuer dans la musique, batteur d’un groupe de reggae le week-end et instituteur la semaine, jusqu’à la rencontre avec IAM.        Il vous reste 27.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/29/le-pelerinage-marocain-d-imhotep-le-compositeur-d-iam_6136596_4500055.html"},"headline":"Le p\u00e8lerinage marocain d\u2019Imhotep, le compositeur d\u2019IAM","dateCreated":"2022-07-29T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-29T15:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-30T14:10:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Voyage int\u00e9rieur"],"keywords":["Musiques","Voyage int\u00e9rieur","M le mag","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Culture"],"description":"\u00ab\u00a0Voyage int\u00e9rieur\u00a0\u00bb (3\/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. C\u2019est \u00e0 Essaouira que le beatmakeur enregistre en\u00a01998 son premier album solo, \u00ab\u00a0Blue Print\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Binet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/190/0/1466/733/1342/671/60/0/5f60ebe_211817-3283216.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Voyage int\u00e9rieur","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/voyage-interieur/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-17">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Cette décision a été prise dans la foulée d’une préconisation en ce sens de la Haute Autorité de santé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Santé       Variole du singe             Variole du singe : les tests seront remboursés à 100 %      Cette décision a été prise dans la foulée d’une préconisation en ce sens de la Haute Autorité de santé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 14h10        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’était une des demandes des associations. Les tests de détection du virus de la variole du singe seront remboursés à 100 % par l’assurance-maladie, annonce samedi 30 juillet un arrêté au Journal officiel. Cette décision a été prise dans la foulée d’une préconisation en ce sens de la Haute Autorité de santé.            « Le développement de l’épidémie de variole du singe implique de pouvoir confirmer les cas d’infection en l’absence de tableau clinique suffisamment explicite » et les tests d’amplification des acides nucléiques (TAAN) (technique qui inclut les tests PCR) « permettent de confirmer les infections », souligne cet arrêté. « Il convient, dès lors, que ces tests de dépistage soient pris en charge par l’assurance-maladie », poursuit le texte.                             Lire aussi :  Variole du singe : comment se transmet-elle, quels sont les symptômes ?                   Un diagnostic clinique avant tout test            Lundi, la Haute Autorité de santé s’était prononcée pour le remboursement par l’assurance-maladie des tests, après avoir été saisie par le ministère de la santé sur la question.                 La Haute Autorité de santé avait rappelé que le diagnostic repose d’abord sur l’examen et l’interrogatoire du patient, précisant que « la détection par test TAAN ne doit être effectuée qu’en cas de doute persistant après examen clinique » pour « confirmer ou non » l’infection.            « Le recours à ce type de test se limite ainsi aux “cas suspects” et “cas possibles”, tels que définis par Santé publique France et n’est pas nécessaire en l’absence de symptômes », avait précisé l’autorité sanitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’OMS déclare une urgence de santé publique de portée internationale concernant la variole du singe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/07/30/variole-du-singe-les-tests-rembourses-a-100_6136667_1651302.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: les tests seront rembours\u00e9s \u00e0\u00a0100\u00a0%","dateCreated":"2022-07-30T10:21:48+02:00","datePublished":"2022-07-30T10:21:48+02:00","dateModified":"2022-07-30T14:10:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe"],"description":"Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise dans la foul\u00e9e d\u2019une pr\u00e9conisation en ce sens de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/163/0/5231/2615/1342/671/60/0/c16bda4_4b1511c01ea048a3b26babbb0f9c9e97-4b1511c01ea048a3b26babbb0f9c9e97-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-18">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Des pluies torrentielles, dont le cumul s’établit par endroits à plus de 20 centimètres en vingt-quatre heures, ont transformé des routes en rivières et ravagé des quartiers entiers. Le président, Joe Biden, a décrété l’état de « catastrophe naturelle » et débloqué des renforts fédéraux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Etats-Unis : le bilan s’alourdit à vingt-cinq morts après des inondations dévastatrices dans le Kentucky      Des pluies torrentielles, dont le cumul s’établit par endroits à plus de 20 centimètres en vingt-quatre heures, ont transformé des routes en rivières et ravagé des quartiers entiers. Le président, Joe Biden, a décrété l’état de « catastrophe naturelle » et débloqué des renforts fédéraux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h15, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un pick-up submergé par les inondations de la rivière Kentucky à Jackson, aux Etats-Unis, le 28 juillet 2022.  LEANDRO LOZADA / AFP                 Le bilan des inondations dans le Kentucky ne cesse de s’alourdir. « Il est passé à vingt-cinq morts, et ce nombre va probablement augmenter », a déclaré le gouverneur de cet Etat américain samedi 30 juillet, alors qu’un précédent bilan faisait état de seize morts.            Des pluies torrentielles se sont abattues sur l’est de l’Etat dans la nuit de mercredi à jeudi, transformant certaines routes en rivières et obligeant des habitants à se réfugier sur le toit de leur maison en attendant les secours. D’autres se sont retrouvés piégés par la montée des eaux ou emportés par les flots dans leurs véhicules.                 Les pluies se sont poursuivies vendredi, mais la météo a offert un répit bienvenu aux sauveteurs samedi. « Un front froid se déplace vers le sud et le temps devrait rester relativement sec aujourd’hui », ont fait savoir les services locaux de la météo nationale, prévenant que « le temps sec devrait s’achever dimanche après-midi ».            Le président des Etats-unis, Joe Biden, a décrété l’état de catastrophe naturelle et débloqué des renforts fédéraux pour soutenir les zones affectées par « la tempête, les inondations, les glissements de terrain et les coulées de boue ».                             Lire aussi :  Etats-Unis : au moins seize morts après des inondations « dévastatrices » dans le Kentucky                   « Les courants sont tellement forts »            « Nous avons désormais seize morts confirmées, et ce nombre va encore considérablement croître », avait prévenu vendredi l’élu démocrate lors d’une conférence de presse. Quatre frères et sœurs, qui avaient 1 an et demi à 8 ans, ont été emportés par les eaux, alors qu’ils s’étaient réfugiés au sommet d’un arbre avec leurs parents. Les corps de deux d’entre eux ont été retrouvés et deux restent disparus, selon le journal local Lexington Herald Leader. Une femme de 82 ans s’est également noyée en essayant de se mettre à l’abri, selon les autorités.                           Quartier proche de la rivière Kentucky submergé par les eaux, aux Etats-Unis, le 28 juillet 2022.  LEANDRO LOZADA / AFP                 Les services de secours, dont la garde nationale, la police et des renforts des Etats voisins, sont tous mobilisés pour venir en aide aux victimes. Une cinquantaine de sauvetages aériens et des centaines de sauvetages par bateau ont déjà eu lieu, selon le gouverneur de l’Etat, Andy Beshear. « Mais il y a tellement d’eau, les courants sont tellement forts que nous n’arrivons pas à atteindre tout le monde », avait-il toutefois déploré vendredi.            Vingt centimètres de pluie en vingt-quatre heures            Dans la région autour de Jackson, certaines routes sont devenues des rivières, avec des voitures abandonnées çà et là. En bas des petites vallées entourées de forêts, les terres étaient inondées jeudi d’une eau boueuse marron clair qui ne laissait dépasser à certains endroits que les toits des bâtiments et les arbres. Certaines régions du Kentucky ont reçu jusqu’à 20 centimètres de pluie en vingt-quatre heures.                Avec le réchauffement de la planète provoqué par les activités humaines, l’atmosphère contient plus de vapeur d’eau, ce qui augmente les risques d’épisodes de fortes précipitations, selon les scientifiques. Ces pluies, associées à d’autres facteurs liés en particulier à l’aménagement du territoire, favorisent les inondations.            En décembre, plusieurs dizaines de violentes tornades avaient ravagé cinq Etats du centre des Etats-Unis, principalement le Kentucky, et fait au moins soixante-dix-neuf morts.                             En images :  Aux Etats-Unis, des paysages dévastés après le passage de tornades meurtrières dans le centre et le sud du pays                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mouvement punk  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/etats-unis-le-bilan-s-alourdit-a-vingt-cinq-morts-apres-des-inondations-devastatrices-dans-le-kentucky_6136699_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: le bilan s\u2019alourdit \u00e0 vingt-cinq morts apr\u00e8s des inondations d\u00e9vastatrices dans le Kentucky","dateCreated":"2022-07-30T18:15:26+02:00","datePublished":"2022-07-30T18:15:26+02:00","dateModified":"2022-07-30T18:19:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Des pluies torrentielles, dont le cumul s\u2019\u00e9tablit par endroits \u00e0 plus de 20\u00a0centim\u00e8tres en vingt-quatre heures, ont transform\u00e9 des routes en rivi\u00e8res et ravag\u00e9 des quartiers entiers. Le pr\u00e9sident, Joe Biden, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l\u2019\u00e9tat de \u00ab\u00a0catastrophe naturelle\u00a0\u00bb et d\u00e9bloqu\u00e9 des renforts f\u00e9d\u00e9raux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/797/0/6720/3360/1342/671/60/0/c99df16_5822265-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  
