<FILE-date="2022/07/30/19">

<article-nb="2022/07/30/19-1">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Le candidat malheureux à la primaire des Républicains pour la présidentielle 2022 prépare le lancement d’un nouveau mouvement à l’automne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Xavier Bertrand             Xavier Bertrand veut lancer un nouveau parti, Nous France      Le candidat malheureux à la primaire des Républicains pour la présidentielle 2022 prépare le lancement d’un nouveau mouvement à l’automne.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h48        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors que le parti Les Républicains (LR) se cherche un président, Xavier Bertrand entend créer un nouveau parti associé à la formation de droite. La création de ce nouveau mouvement, baptisé Nous France, doit être officialisée au cours de rencontres organisées le 1er octobre 2022 à Saint-Quentin (Aisne), fief de l’ancien ministre de Nicolas Sarkozy.            Le futur parti revendique son attachement à l’« identité française », « l’autorité » et « la valeur de l’effort et du travail ». Outre Xavier Bertrand, qui assumera la présidence du mouvement, ce dernier aura pour secrétaire général Bernard Deflesselles, ancien député LR des Bouches-du-Rhône.            Le lancement de ce nouveau mouvement montre, en tout cas, que Xavier Bertrand n’a pas abandonné toute ambition nationale. Pendant la primaire à droite de 2021, pourtant, le président de la région Hauts-de-France affirmait qu’en cas de défaite, il quitterait la scène politique nationale. « A partir de maintenant, c’est ma région, dans laquelle j’habite, je vis », avait-il également déclaré après son échec.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/30/xavier-bertrand-veut-lancer-un-nouveau-parti-nous-france_6136682_823448.html"},"headline":"Xavier Bertrand veut lancer un nouveau parti, Nous France","dateCreated":"2022-07-30T12:48:12+02:00","datePublished":"2022-07-30T12:48:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Xavier Bertrand"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique","Xavier Bertrand"],"description":"Le candidat malheureux \u00e0 la primaire des R\u00e9publicains pour la pr\u00e9sidentielle 2022 pr\u00e9pare le lancement d\u2019un nouveau mouvement \u00e0 l\u2019automne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/12/06/0/158/2744/1372/1342/671/60/0/78b7151_5872233-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Xavier Bertrand","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/xavier-bertrand/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-2">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Alors qu’Emmanuel Macron et Elisabeth Borne souhaitaient une session extraordinaire en septembre, les députés et sénateurs démarreront finalement leurs travaux début octobre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Assemblée nationale              A la rentrée, l’exécutif contraint de laisser du temps au Parlement      Alors qu’Emmanuel Macron et Elisabeth Borne souhaitaient une session extraordinaire en septembre, les députés et sénateurs démarreront finalement leurs travaux début octobre.          Par Jérémie Lamothe et Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 12h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Jusqu’à la dernière minute, Emmanuel Macron aura tenté d’imposer ses vues aux députés et aux sénateurs. Pour la première fois depuis son arrivée à l’Elysée, en 2017, les réalités du temps parlementaire se sont imposées au président de la République. Contrairement à ce qu’il souhaitait, les élus nationaux ne siégeront pas en septembre au cours d’une session extraordinaire. Une situation inédite en vingt ans.          Au soir du lundi 25 juillet, le chef de l’Etat et sa première ministre, Elisabeth Borne, privilégiaient encore une rentrée parlementaire autour du 26 septembre avec de premiers textes présentés en conseil des ministres la semaine du 7 ou du 14 septembre. L’idée étant de montrer un gouvernement et un Parlement à la tâche, coupant définitivement court à l’impression d’une « vacance du pouvoir », après les premières semaines poussives du second quinquennat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les parlementaires accusent le camp présidentiel de ne pas changer d’attitude ni de pratiques                 Un programme, annoncé mardi 26 juillet au matin, lors du petit-déjeuner de la majorité, qui a provoqué la colère de la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet. Celle-ci a aussitôt alerté Matignon sur les conséquences politiques de délais aussi courts pour la préparation des travaux parlementaires après des semaines harassantes de débats en juillet. Dans la foulée, le ministre chargé des relations avec le Parlement, Franck Riester, avec l’aval du chef de l’Etat, a finalement déclaré aux présidents des groupes à l’Assemblée nationale que la rentrée parlementaire serait fixée au 3 octobre. Seule la présidente des élus Renaissance, Aurore Bergé, plaidait pour maintenir une session extraordinaire en septembre.          « Ce ne sont plus eux qui ont la main »          L’usure des parlementaires – qui arrêteront leurs travaux au mieux le 7 août – et la nouvelle configuration de l’Assemblée, sans majorité absolue, ont donc eu raison des ambitions de l’exécutif et de Mme Bergé. « Il faut que le président de la République et le gouvernement se rendent compte que ce ne sont plus eux qui ont la main, estime le député des Yvelines Bruno Millienne (MoDem). Ça ne veut pas dire que l’on n’est pas fidèles et loyaux au programme présidentiel, mais on ne peut tout simplement pas continuer à travailler comme ça. » Dans le viseur de l’élu francilien, ces dizaines de séances prolongées cet été jusqu’au milieu de la nuit, avec des débats en commission et en séance publique qui se sont chevauchés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                 En repoussant de quelques jours la rentrée parlementaire, le camp présidentiel entend officiellement mettre à l’épreuve sa nouvelle « méthode de compromis et de dialogue », notamment avec les élus de la majorité et des oppositions. Mais le flou demeure sur les conditions de ce travail et de sa temporalité. Faut-il consulter les différents groupes politiques pendant la rédaction des projets de loi, afin d’y intégrer les lignes rouges des uns et des autres ? Les négociations doivent-elles attendre l’avis du Conseil d’Etat avant la présentation des textes en conseil des ministres ? Ou doivent-elles avoir lieu à l’Assemblée nationale, entre les parlementaires, en amont des travaux en commission ? Difficile de trancher, car les oppositions sont encore frileuses à l’idée d’être associées au pouvoir macroniste.        Il vous reste 47.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/30/a-la-rentree-l-executif-contraint-de-laisser-du-temps-au-parlement_6136665_823448.html"},"headline":"A la rentr\u00e9e, l\u2019ex\u00e9cutif contraint de laisser du temps au Parlement","dateCreated":"2022-07-30T10:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-30T10:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-30T12:18:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Alors qu\u2019Emmanuel Macron et Elisabeth Borne souhaitaient une session extraordinaire en septembre, les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs d\u00e9marreront finalement leurs travaux d\u00e9but octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
,{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/432/0/5190/2595/1342/671/60/0/1b21933_5681781-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-3">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Pour « redécouvrir les activités essentielles », comme « la cuisine, le jardin, le faire soi-même », l’écrivain et Prix Goncourt appelle, dans une tribune au « Monde », à l’instauration d’un grand mi-temps compensé.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Débats       Réforme des retraites         Jean Rouaud : « On peut fixer une date de départ en retraite, mais sa date de fin relève de la loterie de la vie, qui est truquée »   Tribune        Jean Rouaud  Ecrivain        Pour « redécouvrir les activités essentielles », comme « la cuisine, le jardin, le faire soi-même », l’écrivain et Prix Goncourt appelle, dans une tribune au « Monde », à l’instauration d’un grand mi-temps compensé.   Publié aujourd’hui à 04h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le spectacle est annoncé. On commence à agiter la muleta de la retraite, et déjà les toros de tous bords se préparent à foncer tête baissée sur le linge écarlate pour y laisser leur empreinte, l’étirer, le dépecer ou le rapetisser, selon ce qu’ils nomment un impératif social ou le sens des réalités, lesquels s’accompagnent de la formule définitive : « Il faut savoir raison garder », leitmotiv des pauvres en esprit à l’imaginaire carencé.          On présentera ce débat sur la retraite comme la manifestation éclatante du fonctionnement démocratique, on s’étripera, on se félicitera du résultat ou on criera au scandale, et tout ce brouhaha politico-médiatique – et c’est peut-être sa finalité inconsciente – reviendra à accréditer cette idée que le corps central de toute existence est le travail, borné, d’un côté, par des années de formation (qui préparent à rentrer dans le grand corps, pas question d’y apprendre le chant des oiseaux) et, de l’autre, si tout se passe bien, par une offre permettant à ce grand corps malade d’avoir de quoi souffler, éventuellement sous assistance respiratoire. De sorte que c’est l’existence en son entier qui s’organise autour du sacro-saint labeur. Dis, qu’as-tu fait, toi que voilà, de ta vie ? J’ai travaillé.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Robert Zarader : « Nous sommes en plein dans une économie et une société du renoncement »                 Ce repos terminal, on voit bien de quoi il s’inspire, de ce septième jour que s’accorde le Créateur après six jours à retourner terre et ciel. Les révolutionnaires, dans leur acharnement voltairien à en finir avec « l’infâme » (l’Eglise catholique), supprimèrent la semaine de sept jours (l’héritage biblique) pour la remplacer par le décadi. Au lieu de 52 dimanches chômés, il n’en restait plus que 36. Du côté du patronat, on commence à se frotter les mains. D’autant que l’Ancien Régime ajoutait aux 52 dimanches 25 fêtes religieuses, également chômées. Voltaire, bien sûr, mais aussi Montesquieu, s’en étaient alarmés, qui dénoncèrent les « effets pervers » pour l’économie de ce pieux repos accordé aux travailleurs. Un bon Dieu est un Dieu mort.          Grande débandade          Le poète Racan [1589-1670] avait 29 ans quand il a publié ses Stances sur la retraite (« Tircis, il faut penser à faire la retraite »), et Montaigne 38 quand il s’est retiré dans sa tour pour écrire, étudier, mettre en pratique le carpe diem horacien. Mais ça, cette injonction, « cueillir le jour sans se soucier du lendemain », hormis pour les oiseaux du ciel et les nantis, c’est précisément ce qui constitue la pierre d’inquiétude de la majeure partie de l’humanité. On empilait autrefois les naissances pour qu’il se trouve un enfant survivant acceptant de prendre en charge ses vieux parents.        Il vous reste 58.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/30/jean-rouaud-on-peut-fixer-une-date-de-depart-en-retraite-mais-sa-date-de-fin-releve-de-la-loterie-de-la-vie-qui-est-truquee_6136640_3232.html"},"headline":"Jean Rouaud\u00a0: \u00ab\u00a0On peut fixer une date de d\u00e9part en retraite, mais sa date de fin rel\u00e8ve de la loterie de la vie, qui est truqu\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-30T04:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-30T04:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Politique","R\u00e9forme des retraites","Soci\u00e9t\u00e9","Vie sociale","Travail","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Pour \u00ab\u00a0red\u00e9couvrir les activit\u00e9s essentielles\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0la cuisine, le jardin, le faire soi-m\u00eame\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivain et Prix Goncourt appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019instauration d\u2019un grand mi-temps compens\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean Rouaud","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/01/21/0/0/4804/2402/1342/671/60/0/fce9652_NSP7weldrYYfeuSQghNAEWKy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-4">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Lundi, députés et sénateurs se réuniront en commission mixte paritaire pour tenter de s’accorder sur une version commune du projet de loi sur le pouvoir d’achat, le gouvernement tablant sur une adoption définitive des deux textes au plus tard le 7 août.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : le Sénat a adopté le premier volet de mesures      Lundi, députés et sénateurs se réuniront en commission mixte paritaire pour tenter de s’accorder sur une version commune du projet de loi sur le pouvoir d’achat, le gouvernement tablant sur une adoption définitive des deux textes au plus tard le 7 août.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Bruno Retailleau, le chef de file du groupe LR au Sénat, en juin 2022, à Paris.  THOMAS COEX / AFP                 Le Sénat, à majorité de droite, a adopté, vendredi 29 juillet au soir, en première lecture et après l’avoir amendé, le projet de loi « d’urgence » en soutien au pouvoir d’achat, premier volet du paquet de mesures pour faire face à l’inflation, qui s’établit au-delà de 6 %.            Le texte a été adopté à main levée, grâce aux voix des groupes Les Républicains (LR), Union centriste et Rassemblement des démocrates, progressistes et indépendants (RDPI) – à majorité de membres d’En marche ! –, au terme de deux jours de débats globalement sereins, contrastant avec la discussion chaotique qui a prévalu à l’Assemblée nationale.                 Dès lundi, les sénateurs s’attaqueront au budget rectificatif pour 2022, l’hypothèse d’une taxe sur les « superprofits », portée notamment par les centristes, risquant de tendre les débats. Le même jour, députés et sénateurs se réuniront en commission mixte paritaire pour tenter de s’accorder sur une version commune du projet de loi sur le pouvoir d’achat – le gouvernement table sur une adoption définitive des deux textes au plus tard le 7 août.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                   Poursuite de la « prime Macron » jusqu’en décembre 2023            « Les choses ne sont pas écrites d’avance », a mis en garde Philippe Mouiller (LR), soulignant que le Sénat aurait « des lignes rouges ». Le premier texte est calibré à 20,7 milliards par Bruno Le Maire, le second ouvre 44 milliards d’euros de crédits, dont 9,7 pour financer la renationalisation à 100 % d’EDF.            « L’inflation reste notre sujet de préoccupation numéro un, mais nous anticipons une baisse » en 2023, a déclaré le ministre de l’économie à l’issue du conseil des ministres, alors que l’Insee a publié vendredi une première estimation pour juillet de l’indice des prix à la consommation (+ 6,1 % sur un an après + 5,8 % en juin).                Le Sénat a donné, avec le soutien du gouvernement, un coup de pouce aux commerçants. Il a adopté un amendement de l’ancien ministre Jean-Baptiste Lemoyne (RDPI) pour plafonner à 3,5 % la hausse des loyers commerciaux des PME pendant un an. Les sénateurs avaient auparavant approuvé le « bouclier loyer » pour les particuliers, qui prévoit également un plafonnement de la hausse à 3,5 % de juillet 2022 à juin 2023.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : à l’approche de la rentrée scolaire, familles et élus s’inquiètent                   Le Sénat a voté la poursuite jusqu’au 31 décembre 2023 de la « prime Macron », avec un plafond porté à 3 000 euros ou 6 000 euros en cas d’accord d’intéressement. Il a toutefois réservé aux seules entreprises de moins de cinquante salariés la pérennisation, à partir de 2024, d’une prime exonérée de cotisations sociales.            La déconjugalisation de l’allocation aux adultes handicapés actée            Malgré un vif débat sur la revalorisation du RSA, les sénateurs ont aussi acté une augmentation de 4 % des pensions de retraite et de plusieurs allocations (familiales, minima sociaux) avec effet rétroactif au 1er juillet 2022, ainsi que la déconjugalisation de l’allocation aux adultes handicapés.                Pour « valoriser le travail », les sénateurs ont créé une réduction de cotisations patronales sur les heures supplémentaires, prévu la possibilité d’un déblocage anticipé de l’épargne salariale et assoupli les règles d’utilisation des titres-restaurants.            Sur le volet énergie, plusieurs sénateurs ont souligné la nécessité de mieux « anticiper ». « Soyons attentifs à nos décisions, la transition énergétique n’est plus comprise par nos concitoyens », a mis en garde René-Paul Savary (LR), au moment où Emmanuel Macron fait les « yeux doux au prince » hériter saoudien, Mohammed Ben Salman, pour « importer son pétrole ».            La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a mentionné pour la « rentrée » parlementaire d’octobre le projet de loi « d’accélération de la transition énergétique », évoqué depuis plusieurs semaines pour simplifier le développement des énergies renouvelables, éolien et solaire. « A priori, le Sénat serait le premier » à l’examiner, a-t-elle glissé. Par un amendement du socialiste Franck Montaugé, les sénateurs ont limité à deux ans au lieu de cinq la durée des dispositifs exceptionnels pour l’approvisionnement de la France en gaz, contre la volonté du gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De premières mesures d’urgence pour relancer les énergies renouvelables                   Verts et communistes votent contre, les socialistes s’abstiennent            Ils ont aussi voté un amendement du président du groupe Les Républicains, Bruno Retailleau, demandant au gouvernement un rapport « visant à mettre en place », par un boîtier intelligent, un dispositif volontaire et rémunéré de réduction des consommations d’électricité pour les particuliers.                Le groupe écologiste et le groupe communiste, républicain, citoyen et écologiste (CRCE), à majorité communiste, ont voté contre le texte « d’urgence », qui peut selon Fabien Gay (CRCE) « se résumer par le mot “évitement” », pensé « pour que l’augmentation du salaire ne vienne pas sur la table ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron                   Les socialistes se sont abstenus « pour dire aux Français “vous pouvez compter sur nous pour vous défendre” », a dit leur chef de file, Patrick Kanner. « Nous devons voter en responsabilité », a plaidé le centriste Jean-Pierre Moga, pour qui « soutenir nos concitoyens les plus modestes est une nécessité autant qu’un impératif ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/29/pouvoir-d-achat-le-senat-a-adopte-le-premier-volet-de-mesures_6136634_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le S\u00e9nat a adopt\u00e9 le premier volet de mesures","dateCreated":"2022-07-29T23:09:52+02:00","datePublished":"2022-07-29T23:09:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Lundi, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs se r\u00e9uniront en commission mixte paritaire pour tenter de s\u2019accorder sur une version commune du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, le gouvernement tablant sur une adoption d\u00e9finitive des deux textes au plus tard le 7\u00a0ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/119/0/3150/1575/1342/671/60/0/cd40329_1659047339712-000-32cx799.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-5">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Dans une tribune, la militante des droits humains Edith Lhomel s’inquiète d’une « brutale fermeture de la parenthèse démocratique » au lendemain du référendum sur la nouvelle Constitution.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        Débats         « Insidieux, le sentiment de peur revient en Tunisie »   Tribune        Edith Lhomel        Dans une tribune, la militante des droits humains Edith Lhomel s’inquiète d’une « brutale fermeture de la parenthèse démocratique » au lendemain du référendum sur la nouvelle Constitution.   Publié hier à 20h00, mis à jour hier à 20h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Un portrait géant du président tunisien, Kaïs Saïed, à Kairouan, le 26 juillet 2022.  KABIL BOUSENA / AFP               Tribune. Nul n’était besoin de connaître les résultats du « référendum » sur le projet de nouvelle Constitution organisé lundi 25 juillet en Tunisie, aux modalités viciées dès le départ, pour deviner de quel bois se chauffe le régime politique qu’elle instaure.               La violence avec laquelle la police a dispersé la petite centaine de manifestants rassemblés devant le Théâtre national de Tunis pour protester contre ce projet, le 22 juillet, est révélatrice du soutien zélé des forces sécuritaires dont bénéficie le président Kaïs Saïed, comme du refus de ce dernier de tolérer toute opposition, a fortiori lorsque celle-ci participe à la frange progressiste de la scène civile et politique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, la nouvelle Constitution adoptée sans ferveur                 Au lendemain du coup de force (instauration d’un régime d’exception) du 25 juillet 2021, la Ligue tunisienne des droits de l’homme (LTDH) à l’instar de bien des associations, l’Union générale du travail de Tunisie ou encore plusieurs formations politiques ont semblé hésiter à dénoncer frontalement le processus lancé par Kaïs Saïed, en particulier son initiative référendaire. Cette prudence s’expliquait par leurs divisions intestines, une tendance au sein de ces organisations paraissant faire crédit au chef de l’Etat d’avoir sorti le pays de l’emprise des islamistes.          Mais la LTDH, l’Association tunisienne des femmes démocrates (ATFD), le Forum tunisien des droits économiques et sociaux (FTDES) et le Syndicat national des journalistes tunisiens (SNJT) se sont finalement ressaisis face à cette Loi fondamentale qui installe une hyperprésidentialisation du régime et un Etat observant les préceptes de la religion.              Que ces associations historiques ne soient pas parvenues, malheureusement, à faire converger l’ensemble des forces politiques et civiques sur un mot d’ordre unique (le rejet d’une autocratie annoncée) participe de facteurs qu’experts et observateurs ont largement décrits : divisions jugées irréductibles, absence de vision politique, profonde lassitude au terme de dix ans de mobilisations, mais aussi, dimension peu mentionnée, retour de la peur.          Mesures d’intimidation et violences policières          Ce sentiment insidieux revient dans un pays qui, durant dix ans, a joui d’une liberté d’expression chèrement payée et enviée des peuples arabes alentour. Certes, certaines « bonnes vieilles pratiques » de répression n’avaient pas disparu, loin de là, faute de réformes depuis 2011 d’un appareil sécuritaire qui, aujourd’hui, se réjouit de l’impunité que lui garantit Kaïs Saïed. Voir, ce 22 juillet, le président du SNJT, Mehdi Jelassi, emmené en ambulance pour avoir subi les gaz de la police, ou encore cinq militants embarqués sans ménagement alors que le rassemblement avait été autorisé, donne un avant-goût du climat à venir.        Il vous reste 55.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/29/insidieux-le-sentiment-de-peur-revient-en-tunisie_6136625_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Insidieux, le sentiment de peur revient en Tunisie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-29T20:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-29T20:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-29T20:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"keywords":["International","Politique","D\u00e9bats","Tribunes","D\u00e9bats","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Dans une tribune, la militante des droits humains Edith Lhomel s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une \u00ab\u00a0brutale fermeture de la parenth\u00e8se d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum sur la nouvelle Constitution.","author":[{"@type":"Person","name":"Edith Lhomel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/429/0/5682/2841/1342/671/60/0/48df521_1659102964297-000-32fh4d6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-debats/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-6">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ L’ancienne ministre, qui avait démissionné au début de 2020 pour être candidate à la Mairie de Paris, a été mise en examen à la fin de 2021 pour « mise en danger de la vie d’autrui » dans sa gestion de l’épidémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique              Agnès Buzyn, l’ancienne ministre de la santé, a été nommée à la Cour des comptes      L’ancienne ministre, qui avait démissionné au début de 2020 pour être candidate à la Mairie de Paris, a été mise en examen à la fin de 2021 pour « mise en danger de la vie d’autrui » dans sa gestion de l’épidémie de Covid-19.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ancienne ministre de la santé, Agnès Buzyn, lors de son audition par une commission parlementaire sur sa gestion de la crise sanitaire liée au Covid-19, le 30 juin 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 L’ancienne ministre de la santé Agnès Buzyn a été nommée conseillère maître à la Cour des comptes, a annoncé l’Elysée, vendredi 29 juillet.            « Agnès Buzyn, ancienne ministre, professeur d’université-praticien hospitalier, est nommée conseillère maître en service extraordinaire à la Cour des comptes, à compter du 1er septembre 2022 », a annoncé la présidence de la République dans le compte rendu du conseil des ministres.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Agnès Buzyn face aux députés et à ses contradictions                   Promue chevalière de la Légion d’honneur            Mme Buzyn, hématologue de profession, avait notamment dirigé l’Institut national du cancer, avant d’être nommée en 2017 ministre de la santé après l’élection de M. Macron. Son passage au ministère a été marqué par un mouvement social dans les hôpitaux ainsi que par une polémique sur la fin du remboursement de l’homéopathie par l’Assurance-maladie, une mesure en faveur de laquelle Mme Buzyn a pesé.                 Elle a quitté le ministère au début de 2020, alors que le Covid-19 s’installait en France, pour se porter candidate à la Mairie de Paris en remplaçant au dernier moment le précédent candidat de la majorité, Benjamin Griveaux. Elle avait finalement été défaite par la précédente et actuelle maire de Paris, Anne Hidalgo.            L’ancienne ministre, qui a par la suite dirigé l’Académie de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), a été mise en examen à la fin de 2021 pour « mise en danger de la vie d’autrui » dans sa gestion de l’épidémie, une décision critiquée par une partie du monde politique, qui craint une judiciarisation excessive de l’action publique. En janvier 2022, elle a été promue chevalière de la Légion d’honneur.                                          Écouter aussi    Covid-19 : pourquoi Agnès Buzyn a-t-elle été mise en examen ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/29/agnes-buzyn-l-ancienne-ministre-de-la-sante-a-ete-nommee-a-la-cour-des-comptes_6136622_823448.html"},"headline":"Agn\u00e8s Buzyn, l\u2019ancienne ministre de\u00a0la\u00a0sant\u00e9, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e \u00e0 la Cour des comptes","dateCreated":"2022-07-29T19:38:33+02:00","datePublished":"2022-07-29T19:38:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"L\u2019ancienne ministre, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 au d\u00e9but de 2020 pour \u00eatre candidate \u00e0 la Mairie de Paris, a \u00e9t\u00e9 mise en examen \u00e0 la fin de\u00a02021 pour \u00ab\u00a0mise en danger de la vie d\u2019autrui\u00a0\u00bb dans sa gestion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/05/73/0/2560/1280/1342/671/60/0/a243514_5970648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-7">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Les élus du Palais du Luxembourg ont adopté un amendement pour plafonner à 3,5 % la hausse des loyers commerciaux des PME pendant un an.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Sinon, cela veut dire une présentation à la rentrée ? Cela ferait proche du projet de plan budgétaire PPB que l'on doit envoyer à l'UE en novembre    Maria         Bonjour Maria,          Le programme de stabilité n’est pas directement inscrit à l’ordre du jour des discussions entre ministres et avec Emmanuel Macron, mais le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, et son ministre délégué notamment chargé des comptes publics, Gabriel Attal, se présenteront en salle de presse pour une communication sur le sujet après le conseil.                    Le 29/07 à 09:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Sénat comme terrain du « changement de méthode » pour l’exécutif        Sur la méthode, les sénateurs constatent des améliorations dans leurs échanges avec le gouvernement. Les rapporteurs du projet de loi sur le pouvoir d’achat ont été reçus à Bercy et discutent avec Matignon. « Avant, ça n’arrivait jamais », a déclaré la sénatrice Les Républicains (LR) des Hauts-de-Seine, Christine Lavarde, à nos journalistes Mariama Darame et Jérémie Lamothe. Ce qui n’efface pas les conditions d’examen précipitées des deux textes, que le gouvernement espère voir adoptés définitivement d’ici au 7 août.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : le Sénat cherche une troisième voie entre le gouvernement et l’Assemblée                       Le 29/07 à 09:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au programme aujourd’hui         Emmanuel Macron préside à l’Elysée, vendredi matin, ce qui doit être le dernier conseil des ministres avant la pause estivale pour le gouvernement. Les ministres devraient être sollicités au moins jusqu’à la fin de la session parlementaire, prévue à ce stade le 7 août, et devront laisser au secrétariat général du gouvernement les dates et leur lieu de vacances, ainsi que leurs coordonnées téléphoniques et électroniques afin de pouvoir être joint « en cas de nécessité ».        Les sénateurs poursuivent l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qu’ils ont déjà en partie amendé – notamment concernant la pérennisation de la « prime Macron ». Hier soir, la tentative du groupe Les Républicains de ne pas revaloriser le RSA autant que d’autres aides concernées par cette adaptation à l’inflation, considérant, pour les sénateurs de droite, qu’« il n’y a pas lieu de revaloriser » l’aide « à un taux supérieur à celui des personnes exerçant une activité professionnelle », a été refusée en bloc par les autres groupes de la chambre, dont les centristes. La lecture du texte se poursuivra samedi et une commission mixte paritaire devrait se mettre en place en début de semaine prochaine.                                          Le contexte          Image de couverture :   Le Monde d’après AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique et de ses nombreux rebondissements, ainsi que pour tenir des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Comment le gouvernement veut déminer le projet de loi de finances, principal texte budgétaire de 2023         Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN à l’Assemblée nationale         Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du Rassemblement national         Le plein-emploi, un horizon accessible en 2027 ?         « Il n’y a pas de lien démontré entre l’assurance-chômage et les difficultés de recrutement »         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?         Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-29T16:53:41+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T16:53:45+00:00","headline":"Les s\u00e9nateurs amendent le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, Bruno Le Maire r\u00e9p\u00e8te son opposition \u00e0 u...","description":"Les \u00e9lus du Palais du Luxembourg ont adopt\u00e9 un amendement pour plafonner \u00e0 3,5\u00a0% la hausse des loyers commerciaux des PME pendant un an.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Les sénateurs amendent le projet de loi sur le pouvoir d’achat, Bruno Le Maire répète son opposition à une taxe sur les superprofits : l’actualité politique du 29 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les \u00e9lus du Palais du Luxembourg ont adopt\u00e9 un amendement pour plafonner \u00e0 3,5\u00a0% la hausse des loyers commerciaux des PME pendant un an.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-29T16:53:41+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T16:53:45+00:00"
  On se retrouve bient\u00f4t sur Lemonde.fr pour la suite de l\u2019actualit\u00e9 politique. Bonne soir\u00e9e et bon week-end\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis","dateModified":"2022-07-29T16:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T15:27:14+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9nat \u00e0 majorit\u00e9 de droite a poursuivi, vendredi, l\u2019examen en premi\u00e8re lecture du projet de loi pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat face \u00e0 l\u2019inflation. Les s\u00e9nateurs doivent venir \u00e0 bout d\u2019ici samedi de ce premier volet de mesures, avant de se lancer, d\u00e8s lundi, dans le projet de budget rectificatif (PLFR) pour 2022.          Le S\u00e9nat a donn\u00e9, avec le soutien du gouvernement, un coup de pouce aux commer\u00e7ants. Il a adopt\u00e9 un amendement pour plafonner \u00e0 3,5\u00a0% la hausse des loyers commerciaux des PME pendant un an. Les s\u00e9nateurs avaient auparavant approuv\u00e9 le \u00ab\u00a0bouclier loyer\u00a0\u00bb pour les particuliers, qui pr\u00e9voit \u00e9galement un plafonnement de la variation de l\u2019indice de r\u00e9f\u00e9rence des loyers \u00e0 3,5\u00a0% de juillet\u00a02022 \u00e0 juin\u00a02023.          Ils ont limit\u00e9 \u00e0 deux ans, au lieu de cinq, la dur\u00e9e des dispositifs exceptionnels pour l\u2019approvisionnement de la France en gaz, contre la volont\u00e9 du gouvernement. Ces mesures d\u2019urgence pr\u00e9voient, par exemple, la possibilit\u00e9 pour l\u2019ex\u00e9cutif de restreindre ou de suspendre l\u2019activit\u00e9 des centrales \u00e9lectriques fonctionnant au gaz.          Jeudi, le S\u00e9nat a, par ailleurs, vot\u00e9 la poursuite jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023 de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, le plafond \u00e9tant port\u00e9 \u00e0 3\u00a0000\u00a0euros ou 6\u00a0000\u00a0euros en cas d\u2019accord d\u2019int\u00e9ressement.          Malgr\u00e9 un vif d\u00e9bat sur la revalorisation du RSA, il a aussi act\u00e9 une augmentation de 4\u00a0% des pensions de retraite et plusieurs allocations (familiales, minima sociaux) avec effet r\u00e9troactif au 1er\u00a0juillet\u00a02022, ainsi que la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: poursuite des d\u00e9bats au S\u00e9nat sur fond d\u2019inqui\u00e9tude","dateModified":"2022-07-29T15:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T15:11:15+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs semaines de tractations, les postes de d\u00e9put\u00e9s touchant aux questions de d\u00e9fense et de renseignement ont fini par \u00eatre attribu\u00e9s. Il s\u2019agit de postes tr\u00e8s sensibles pour l\u2019ex\u00e9cutif, depuis que le parti pr\u00e9sidentiel a perdu la majorit\u00e9 absolue lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin. Le \u00ab\u00a0mercato\u00a0\u00bb s\u2019est achev\u00e9, le 20\u00a0juillet, avec l\u2019\u00e9lection des rapporteurs des budgets de la d\u00e9fense, puis le 28\u00a0juillet, avec la d\u00e9signation des nouveaux membres de la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire au renseignement (DPR).          La principale surprise est venue de la DPR, qui exerce le contr\u00f4le de l\u2019action du gouvernement en mati\u00e8re de renseignement. Les parlementaires en faisant partie doivent \u00eatre habilit\u00e9s au secret. Or, pour la premi\u00e8re fois depuis la cr\u00e9ation de la DPR en\u00a02007, le Rassemblement national (RN) y a fait son entr\u00e9e. C\u2019est la d\u00e9put\u00e9e de Charente Caroline Colombier qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e par la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, pour occuper le seul poste de l\u2019opposition au sein de la DPR parmi les d\u00e9put\u00e9s.          Plus de d\u00e9tails dans l\u2019article d\u2019Elise Vincent\u00a0:                    Lire aussi :  Le RN int\u00e8gre la commission de la d\u00e9fense de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire au renseignement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le RN int\u00e8gre la commission de la d\u00e9fense de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire a...","dateModified":"2022-07-29T15:19:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T14:39:48+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien directeur adjoint de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen, tout juste \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, multiplie les interventions remarqu\u00e9es au sein de l\u2019H\u00e9micycle. Le portrait de notre coll\u00e8gue Charles-Edouard Ama Koffi\u00a0:                    Lire aussi :  Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-29T14:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T13:44:11+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 vendredi, le Conseil constitutionnel affirme avoir rejet\u00e9, \u00e0 ce stade, vingt-sep des quatre-vingt-dix-neuf recours qu\u2019il a re\u00e7us au terme des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le conseil pr\u00e9cise qu\u2019il \u00ab\u00a0ach\u00e8vera cet examen de recevabilit\u00e9 de l\u2019ensemble des autres recours enregistr\u00e9s dans les prochains jours, de mani\u00e8re \u00e0 se concentrer dans la p\u00e9riode suivante sur les dossiers appelant une instruction contradictoire au fond\u00a0\u00bb.          Parmi les recours rejet\u00e9s, certains ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s hors d\u00e9lai, d\u2019autres contestent l\u2019\u00e9lection dans plusieurs circonscriptions et non dans une seule comme c\u2019est la r\u00e8gle, quand d\u2019autres, encore, sont trop peu argument\u00e9s. A notamment \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u2013 pour cause de d\u00e9lai \u2013 un recours contre l\u2019\u00e9lection de Ya\u00ebl-Braun Pivet, la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9lue dans la 5e\u00a0circonscription des Yvelines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil constitutionnel a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 vingt-sept des quatre-vingt-dix-neuf recours d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 l\u2019is...","dateModified":"2022-07-29T14:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T12:59:11+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno le Maire, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0tr\u00e8s favorable\u00a0\u00bb \u00e0 la mission d\u2019information sur la fiscalit\u00e9 des groupes du CAC 40 qui ne paient pas d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en France, voulue par Eric Coquerel, le pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. A l\u2019issue du dernier conseil des ministres avant les cong\u00e9s estivaux, M.\u00a0Le Maire \u00e9tait interrog\u00e9 sur les superb\u00e9n\u00e9fices du groupe p\u00e9trolier TotalEnergies.          \u00ab\u00a0Le Parlement est dans son r\u00f4le quand il contr\u00f4le, quand il fait preuve de transparence, et quand il permet d\u2019apaiser le d\u00e9bat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, r\u00e9it\u00e9rant toutefois qu\u2019il s\u2019opposait \u00e0 taxer les superprofits des entreprises, notamment de Total qui a plus que doubl\u00e9 son b\u00e9n\u00e9fice net au deuxi\u00e8me trimestre, \u00e0 5,7\u00a0milliards de dollars.          M.\u00a0Coquerel avait annonc\u00e9 le 20\u00a0juillet avoir \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une mission transversale sur l\u2019\u00e9vasion fiscale\u00a0\u00bb, qui pourrait \u00ab\u00a0travailler sur l\u2019\u00e9vasion fiscale avec les moyens de l\u2019administration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne crois absolument pas que Total ne fasse pas de b\u00e9n\u00e9fices en France, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Franceinfo. C\u2019est quelque chose qui a plus \u00e0 voir avec l\u2019optimisation fiscale\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas normal que les PME paient presque 25\u00a0% d\u2019imp\u00f4ts en France, alors que les 300\u00a0plus grosses entreprises paient 17\u00a0% et que des entreprises du CAC 40, comme Total, paient z\u00e9ro imp\u00f4t\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le d\u00e9put\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire \u00ab\u00a0tr\u00e8s favorable\u00a0\u00bb \u00e0 une mission d\u2019information sur la fiscalit\u00e9 des entreprises","dateModified":"2022-07-29T13:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T12:17:49+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement a r\u00e9agi, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, \u00e0 la tribune publi\u00e9e par Le Monde dans laquelle des d\u00e9put\u00e9s de tous bords d\u00e9noncent le fait que Bruxelles, pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux \u00e9nergies russes, ait conclu avec l\u2019Azerba\u00efdjan un accord de fourniture de gaz. Pour eux, \u00ab\u00a0cette initiative (\u2026) place l\u2019Union europ\u00e9enne en situation d\u2019une nouvelle d\u00e9pendance envers un Etat aux aspirations belliqueuses\u00a0\u00bb, notamment envers son voisin arm\u00e9nien.          Si l\u2019Union cherche \u00e0 se passer du gaz russe, c\u2019est parce que Moscou est coupable d\u2019un \u00ab\u00a0conflit tr\u00e8s dur en Ukraine\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Olivier V\u00e9ran. \u00ab\u00a0C\u2019est pour \u00e7a que nous diversifions le nombre d\u2019interlocuteurs qui sont capables de produire du gaz et du p\u00e9trole, mais pas au d\u00e9triment, \u00e9videmment, des valeurs qui sont port\u00e9es par la France et l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Le porte-parole en a profit\u00e9 pour vanter la strat\u00e9gie de transition \u00e9nerg\u00e9tique de la France, vers la fin des \u00e9nergies fossiles, \u00ab\u00a0pour qu\u2019un jour prochain, le plus vite possible, nous n\u2019ayons plus \u00e0 nous poser la question de savoir \u00e0 qui nous ach\u00e8terions du p\u00e9trole et du gaz, parce que nous serions souverains dans notre capacit\u00e9 \u00e0 produire assez d\u2019\u00e9nergie pour satisfaire \u00e0 nos besoins de mani\u00e8re durable et propre pour la plan\u00e8te\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran d\u00e9fend l\u2019accord UE-Azerba\u00efdjan sur la fourniture de gaz","dateModified":"2022-07-29T12:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T12:03:32+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb ont d\u00e9pos\u00e9, vendredi, un recours devant le Conseil constitutionnel contre une proposition de loi provenant du groupe La R\u00e9publique en marche de la mandature pr\u00e9c\u00e9dente, dont la disposition principale permettra de contraindre \u00e9diteurs et h\u00e9bergeurs du Web \u00e0 retirer des contenus dits terroristes dans l\u2019heure. D\u00e9finitivement adopt\u00e9 par le Parlement mercredi, ce texte de la majorit\u00e9 adapte un r\u00e8glement europ\u00e9en et reprend pour partie l\u2019une des dispositions phares de la loi Avia qui avait \u00e9t\u00e9 largement retoqu\u00e9e par le Conseil constitutionnel en juillet\u00a02020.          Dans leur recours, les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb estiment que la proposition de loi \u00ab\u00a0porte une atteinte manifeste \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression et de communication garantie par l\u2019article\u00a011 de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen de 1789\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Plus la qualification juridique des messages ou comportement vis\u00e9s est susceptible de donner lieu \u00e0 d\u00e9bat, appr\u00e9ciation ou controverse, plus le risque est grand que l\u2019atteinte soit jug\u00e9e disproportionn\u00e9e\u00a0\u00bb, insiste le groupe de 75\u00a0d\u00e9put\u00e9s. La proposition de loi vise \u00e0 adapter la l\u00e9gislation fran\u00e7aise aux dispositions du r\u00e8glement europ\u00e9en du 29\u00a0avril\u00a02021 contre la diffusion des contenus \u00e0 caract\u00e8re terroriste en ligne, qui est en vigueur depuis le 7\u00a0juin dernier dans toute l\u2019Union europ\u00e9enne.          Elle impose \u00e0 tous les fournisseurs de services d\u2019h\u00e9bergement le retrait dans l\u2019heure de \u00ab\u00a0contenus [en ligne] \u00e0 caract\u00e8re terroriste\u00a0\u00bb et instaure la possibilit\u00e9 pour les autorit\u00e9s nationales d\u2019\u00e9mettre des injonctions de retrait transfrontali\u00e8res. Le refus de se plier au retrait de ces contenus est passible d\u2019un an d\u2019emprisonnement et de 250\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende et peut, cas extr\u00eame, aller jusqu\u2019\u00e0 4\u00a0% du chiffre d\u2019affaires de la plate-forme num\u00e9rique. Une proc\u00e9dure d\u2019appel est pr\u00e9vue aupr\u00e8s des cours administratives d\u2019appel. Elles devront rendre une d\u00e9cision sous un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe La France insoumise d\u00e9pose un recours en constitutionnalit\u00e9 contre la loi sur les contenus ter...","dateModified":"2022-07-29T12:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T12:02:26+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par la presse, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, sur l\u2019appel partag\u00e9 \u00e0 gauche d\u2019une taxe sur les superprofits des grands groupes fran\u00e7ais, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire, s\u2019est d\u2019abord dit \u00ab\u00a0fier des r\u00e9sultats de nos entreprises tricolores\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0surpris de voir \u00e0 quel point, aujourd\u2019hui, on accable de maux les entreprises fran\u00e7aises qui affichent de bons r\u00e9sultats\u00a0\u00bb.          Cela ne veut \u00ab\u00a0\u00e9videmment pas\u00a0\u00bb dire qu\u2019elles doivent se soustraire \u00e0 toute \u00ab\u00a0contribution \u00e0 l\u2019effort national\u00a0\u00bb. Mais, pour lui, il faut en finir avec le \u00ab\u00a0r\u00e9flexe pavlovien\u00a0\u00bb consistant \u00e0 envisager de nouvelles taxes\u00a0: M.\u00a0Le\u00a0Maire a dit pr\u00e9f\u00e9rer voir ces entreprises effectuer d\u2019elles-m\u00eames des gestes pour le pouvoir d\u2019achat, comme des \u00ab\u00a0remises \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb, des baisses de frais bancaires, ou encore des \u00ab\u00a0ch\u00e8ques\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nos compatriotes pr\u00e9f\u00e8rent avoir l\u2019argent dans leur poche que les poches de l\u2019Etat\u00a0; or, une taxe, c\u2019est de l\u2019argent dans les poches de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu, affirmant \u00e9galement que \u00ab\u00a0toutes les entreprises qui le peuvent doivent augmenter les salaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0r\u00e9flexe pavlovien\u00a0\u00bb consistant \u00e0 vouloir taxer les superprofits des gra...","dateModified":"2022-07-29T12:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T11:51:14+00:00","articleBody":"     Une soixantaine d\u2019\u00e9lus de tous bords, dont le pr\u00e9sident de Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, Renaud Muselier, et le chef du Parti socialiste, Olivier Faure, appellent vendredi l\u2019UE \u00e0 \u00ab\u00a0renoncer\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019accord pass\u00e9 avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler les importations de gaz, d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0aspirations belliqueuses\u00a0\u00bb de ce pays.          \u00ab\u00a0Cette initiative poursuit la course effr\u00e9n\u00e9e vers l\u2019exploitation des ressources de notre plan\u00e8te [et] place l\u2019Union europ\u00e9enne en situation d\u2019une nouvelle d\u00e9pendance envers un Etat aux aspirations belliqueuses\u00a0\u00bb, affirment les signataires d\u2019une tribune publi\u00e9e dans nos colonnes. Selon eux, le pays du Caucase \u00ab\u00a0participe \u00e9galement \u00e0 la course effr\u00e9n\u00e9e pour les financements en mati\u00e8re d\u2019armements qui exterminent les Arm\u00e9niens au Haut-Karabakh ou dans la R\u00e9publique d\u2019Arm\u00e9nie\u00a0\u00bb.          Le texte est notamment sign\u00e9 par le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Cl\u00e9mentine Autain, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Yannick Jadot, le maire de Marseille, Beno\u00eet Payan (union de gauche), ou encore le s\u00e9nateur LR Bruno Retailleau.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, a annonc\u00e9 le 18\u00a0juillet, \u00e0 Bakou, la conclusion d\u2019un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler \u00ab\u00a0en quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb les importations de gaz de l\u2019UE depuis cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique du Caucase.          Pour les signataires de cette tribune, cet accord constitue \u00ab\u00a0par ailleurs une r\u00e9ponse du pass\u00e9, contraire aux engagements de transition \u00e9cologique et \u00e0 l\u2019exigence d\u2019une \u00e9nergie plus verte pour une Union europ\u00e9enne plus souveraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s de tous bords d\u00e9noncent l\u2019accord sur le gaz entre l\u2019UE et l\u2019Azerba\u00efdjan","dateModified":"2022-07-29T12:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T10:03:09+00:00","articleBody":"     Le Conseil constitutionnel a jug\u00e9, vendredi, conformes \u00e0 la Constitution les dispositions d\u2019une loi de 2019 qui impose 35\u00a0heures hebdomadaires de travail dans les collectivit\u00e9s, une victoire du gouvernement sur les \u00e9lus du Val-de-Marne qui avaient sollicit\u00e9 le r\u00e9gulateur. L\u2019objectif d\u2019\u00ab\u00a0harmonisation\u00a0\u00bb du temps de travail dans la fonction publique territoriale poursuit \u00ab\u00a0un objectif d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb, estime le Conseil constitutionnel dans sa d\u00e9cision.          Il autorise l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 \u00ab\u00a0assujettir les collectivit\u00e9s territoriales ou leurs groupements \u00e0 des obligations et \u00e0 des charges\u00a0\u00bb, ajoute les juges dans leur d\u00e9cision. Le Conseil constitutionnel rejette ainsi la requ\u00eate des communes de Bonneuil-sur-Marne, Fontenay-sous-Bois, Ivry et Vitry-sur-Seine. Elles estimaient que le gouvernement avait enfreint le principe de libre administration des collectivit\u00e9s territoriales en les for\u00e7ant \u00e0 s\u2019aligner sur le r\u00e9gime des 35\u00a0heures hebdomadaires. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision est une atteinte au pouvoir des maires, mais aussi et surtout aux conditions de travail des agents\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le maire (Front de gauche) de Fontenay-sous-Bois, Jean-Philippe Gautrais, dans un communiqu\u00e9.          Pour le Conseil constitutionnel, \u00ab\u00a0les dispositions contest\u00e9es se bornent, en mati\u00e8re d\u2019emploi, d\u2019organisation du travail et de gestion de leurs personnels, \u00e0 encadrer la comp\u00e9tence des collectivit\u00e9s territoriales pour fixer les r\u00e8gles relatives au temps de travail de leurs agents\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les collectivit\u00e9s territoriales qui avaient maintenu des r\u00e9gimes d\u00e9rogatoires demeurent libres, comme les autres collectivit\u00e9s, de d\u00e9finir des r\u00e9gimes de travail sp\u00e9cifiques pour tenir compte des suj\u00e9tions li\u00e9es \u00e0 la nature des missions de leurs agents\u00a0\u00bb, d\u00e9taille la d\u00e9cision. L\u2019affaire va d\u00e9sormais retourner au Conseil d\u2019Etat, qui avait transmis la question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 en juin au Conseil constitutionnel. Adopt\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2019, la loi de transformation de la fonction publique impose aux collectivit\u00e9s de supprimer les r\u00e9gimes de temps de travail d\u00e9rogatoires aux 35\u00a0heures depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Temps de travail de 35\u00a0heures dans les collectivit\u00e9s\u00a0: le Conseil constitutionnel donne raison au gouve...","dateModified":"2022-07-29T10:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#609016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T09:50:31+00:00","articleBody":"     Mohammed Ben Salman et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, souhaitent \u00ab\u00a0intensifier [leur] coop\u00e9ration\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets en Europe, au Moyen-Orient et dans le monde\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9, vendredi, un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise envoy\u00e9 peu apr\u00e8s les remerciements adress\u00e9s au pr\u00e9sident fran\u00e7ais par le prince h\u00e9ritier saoudien. A la t\u00eate du royaume, premier exportateur de brut au monde, \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u jeudi soir pour un d\u00eener de travail \u00e0 Paris, au cours duquel M.\u00a0Macron \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 l\u2019importance de poursuivre la coordination engag\u00e9e avec l\u2019Arabie saoudite dans la perspective de la diversification des approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques des Etats europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, ajoute le texte transmis par l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Mohammed Ben Salman disent vouloir coop\u00e9rer pour \u00ab\u00a0att\u00e9nuer les effets\u00a0\u00bb de la gu...","dateModified":"2022-07-29T09:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T09:20:10+00:00","articleBody":"     Le prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed Ben\u00a0Salman, a \u00ab\u00a0remerci\u00e9\u00a0\u00bb, vendredi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, pour son \u00ab\u00a0accueil chaleureux\u00a0\u00bb la veille \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, alors que cette visite a suscit\u00e9 les protestations scandalis\u00e9es des d\u00e9fenseurs des droits humains. M.\u00a0Macron avait accueilli, jeudi soir, d\u2019une longue poign\u00e9e de main, le dirigeant de facto du royaume, invit\u00e9 pour un d\u00eener de travail au palais de l\u2019Elys\u00e9e.          Il s\u2019agissait de la premi\u00e8re visite en France de Mohammed Ben Salman, dit \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb, depuis l\u2019assassinat par des agents saoudiens du journaliste saoudien Jamal Khashoggi. Dans un message adress\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Macron, le prince h\u00e9ritier exprime au pr\u00e9sident fran\u00e7ais sa \u00ab\u00a0profonde gratitude\u00a0\u00bb et ses \u00ab\u00a0remerciements pour l\u2019accueil chaleureux\u00a0\u00bb qui lui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 lors de cette visite officielle.          Il ajoute que les \u00e9changes avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0ont confirm\u00e9 notre volont\u00e9 commune de renforcer le partenariat strat\u00e9gique entre nos deux pays amis dans tous les domaines\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0poursuivre la coordination et la concertation sur les questions d\u2019int\u00e9r\u00eat commun\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0renforcer la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb. Le message pr\u00e9cise que le prince h\u00e9ritier a quitt\u00e9 la France \u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir conclu sa visite officielle\u00a0\u00bb.          Critique du pouvoir saoudien, Jamal Khashoggi a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et d\u00e9membr\u00e9 le 2\u00a0octobre\u00a02018 dans les locaux du consulat saoudien \u00e0 Istanbul alors qu\u2019il venait chercher des papiers n\u00e9cessaires \u00e0 son mariage. Jeudi, une plainte pour complicit\u00e9 de torture et de disparition forc\u00e9e en lien avec son assassinat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Paris contre le prince h\u00e9ritier, ont annonc\u00e9 les ONG Democracy for the Arab World Now (DAWN), fond\u00e9e par le journaliste saoudien, et l\u2019ONG suisse Trial International.                    Lire aussi :  Honneurs et tractations pour la visite \u00e0 Paris de Mohammed Ben Salman, le prince h\u00e9ritier saoudien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb exprime \u00e0 Emmanuel Macron sa \u00ab\u00a0profonde gratitude\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa visite officielle en France...","dateModified":"2022-07-29T09:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T09:17:30+00:00","articleBody":"     Le nombre de ch\u00f4meurs en France a de nouveau diminu\u00e9 au deuxi\u00e8me trimestre 2022, mais les inqui\u00e9tudes s\u2019accentuent pour la suite, compte tenu du ralentissement \u00e9conomique mondial.                    Lire aussi :  Le plein-emploi, un horizon accessible en\u00a02027\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9crue du ch\u00f4mage se poursuit \u00e0 un rythme de plus en plus lent ","dateModified":"2022-07-29T09:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T08:47:13+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche) R\u00e9my Rebeyrotte a annonc\u00e9, vendredi, avoir fait un don de 1\u00a0000\u00a0euros \u00e0 une association, renouvelant ses excuses apr\u00e8s avoir fait un salut nazi dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 12\u00a0juillet en direction d\u2019un d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national (RN).          \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de faire un don de 1\u00a0000\u00a0euros \u00e0 une association que je connais bien, que je soutiens par ailleurs et qui fait un travail remarquable pour l\u2019entretien de la m\u00e9moire et le soutien aux familles, la FNDIRP (F\u00e9d\u00e9ration nationale des d\u00e9port\u00e9s et intern\u00e9s r\u00e9sistants et partisans)\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 l\u2019\u00e9lu de Sa\u00f4ne-et-Loire. M.\u00a0Rebeyrotte a aussi pr\u00e9sent\u00e9 de nouveau ses excuses \u00ab\u00a0aupr\u00e8s de ceux que j\u2019ai sinc\u00e8rement bless\u00e9s (\u2026) et notamment des familles de victimes de la barbarie nazie\u00a0\u00bb.          Le d\u00e9put\u00e9 s\u2019est retrouv\u00e9 au centre d\u2019une pol\u00e9mique apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un salut nazi dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un vote sur le projet de loi sanitaire, durant lequel la majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 battue. \u00ab\u00a0Un grand gaillard du RN s\u2019est lev\u00e9 en faisant le salut nazi\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des trav\u00e9es, avait assur\u00e9 M.\u00a0Rebeyrotte \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Le parlementaire de Sa\u00f4ne-et-Loire avait alors mim\u00e9 le geste en lui disant qu\u2019\u00ab\u00a0il ne faut pas faire \u00e7a\u00a0\u00bb.          Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 de preuve visuelle d\u2019un tel salut nazi par un d\u00e9put\u00e9 RN, et le groupe d\u2019extr\u00eame droite a annonc\u00e9 cette semaine d\u00e9poser plainte pour diffamation. M.\u00a0Rebeyrotte a re\u00e7u, lui, un rappel \u00e0 l\u2019ordre par la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet (LRM). Il s\u2019agit du premier niveau de sanction pr\u00e9vu au sein de l\u2019institution, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par plusieurs \u00e9lus RN qui l\u2019ont jug\u00e9 insuffisant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9my Rebeyrotte fait un don de 1\u00a0000\u00a0euros \u00e0 une association et renouvelle ses excuses apr\u00e8s son salu...","dateModified":"2022-07-29T08:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T08:43:15+00:00","articleBody":"     La question de la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA) a anim\u00e9, jeudi 28\u00a0juillet dans la soir\u00e9e, les d\u00e9bats au S\u00e9nat sur le projet de loi pouvoir d\u2019achat examin\u00e9 en premi\u00e8re lecture apr\u00e8s l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le texte acte notamment une augmentation de 4\u00a0% des pensions de retraite et de plusieurs allocations (familiales, minima sociaux) avec effet r\u00e9troactif au 1er\u00a0juillet\u00a02022.          Un amendement port\u00e9 par Les R\u00e9publicains (LR) visant \u00e0 abaisser \u00e0 3,5\u00a0% la revalorisation anticip\u00e9e du RSA, plut\u00f4t que de la porter 4\u00a0%, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9, les centristes votant contre comme la gauche qui a cri\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019ind\u00e9cence\u00a0\u00bb. Le choix de 3,5\u00a0% correspond au taux de revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires. Pour les s\u00e9nateurs LR, \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas lieu de revaloriser\u00a0\u00bb le RSA \u00ab\u00a0\u00e0 un taux sup\u00e9rieur \u00e0 celui des personnes exer\u00e7ant une activit\u00e9 professionnelle\u00a0\u00bb.          Le ministre du travail, Olivier Dussopt, s\u2019est vivement oppos\u00e9 \u00e0 cet amendement, soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0il y a une force symbolique \u00e0 ne pas traiter les plus ab\u00eem\u00e9s de nos concitoyens de la m\u00eame mani\u00e8re que les autres\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Particuli\u00e8rement choqu\u00e9e\u00a0\u00bb, la socialiste Corinne F\u00e9ret a demand\u00e9 \u00ab\u00a0comment peut-on vivre\u00a0\u00bb avec 575\u00a0euros pour une personne. \u00ab\u00a0Ces gens-l\u00e0, ils sont occup\u00e9s, il sont occup\u00e9s \u00e0 survivre\u00a0\u00bb, a fait valoir l\u2019\u00e9cologiste Raymonde Poncet Monge.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: au S\u00e9nat, la proposition des R\u00e9publicains visant \u00e0 r\u00e9duire la revalorisation du RSA a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au S\u00e9nat, le groupe Les R\u00e9publicains est d\u00e9savou\u00e9 sur la revalorisation du RSA","dateModified":"2022-07-29T08:55:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T08:06:37+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a accueilli, jeudi, le prince h\u00e9ritier saoudien \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 Paris. Cette rencontre avec \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb, suspect\u00e9 d\u2019avoir commandit\u00e9 l\u2019assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la coh\u00e9rence d\u2019ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux.                    Lire aussi :  Mohammed Ben Salman\u00a0: une visite embarrassante         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. L\u2019Occident doit mener une r\u00e9flexion sur l\u2019image qu\u2019il projette sur le r...","dateModified":"2022-07-29T08:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T08:02:32+00:00","articleBody":"    Le programme de stabilit\u00e9 (Pstab) sera-t-il examin\u00e9 au conseil des ministres du jour ?\r\nSinon, cela veut dire une pr\u00e9sentation \u00e0 la rentr\u00e9e ? Cela ferait proche du projet de plan budg\u00e9taire PPB que l'on doit envoyer \u00e0 l'UE en novembre    Maria         Bonjour Maria,          Le programme de stabilit\u00e9 n\u2019est pas directement inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour des discussions entre ministres et avec Emmanuel Macron, mais le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, et son ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 notamment charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, se pr\u00e9senteront en salle de presse pour une communication sur le sujet apr\u00e8s le conseil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9nateurs amendent le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, Bruno Le Maire r\u00e9p\u00e8te son opposition \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-29T08:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T07:51:19+00:00","articleBody":"     Sur la m\u00e9thode, les s\u00e9nateurs constatent des am\u00e9liorations dans leurs \u00e9changes avec le gouvernement. Les rapporteurs du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us \u00e0 Bercy et discutent avec Matignon. \u00ab\u00a0Avant, \u00e7a n\u2019arrivait jamais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la s\u00e9natrice Les R\u00e9publicains (LR) des Hauts-de-Seine, Christine Lavarde, \u00e0 nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe. Ce qui n\u2019efface pas les conditions d\u2019examen pr\u00e9cipit\u00e9es des deux textes, que le gouvernement esp\u00e8re voir adopt\u00e9s d\u00e9finitivement d\u2019ici au 7\u00a0ao\u00fbt.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le S\u00e9nat cherche une troisi\u00e8me voie entre le gouvernement et l\u2019Assembl\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9nat comme terrain du \u00ab\u00a0changement de m\u00e9thode\u00a0\u00bb pour l\u2019ex\u00e9cutif","dateModified":"2022-07-29T07:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T07:46:14+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron pr\u00e9side \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, vendredi matin, ce qui doit \u00eatre le dernier conseil des ministres avant la pause estivale pour le gouvernement. Les ministres devraient \u00eatre sollicit\u00e9s au moins jusqu\u2019\u00e0 la fin de la session parlementaire, pr\u00e9vue \u00e0 ce stade le 7\u00a0ao\u00fbt, et devront laisser au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement les dates et leur lieu de vacances, ainsi que leurs coordonn\u00e9es t\u00e9l\u00e9phoniques et \u00e9lectroniques afin de pouvoir \u00eatre joint \u00ab\u00a0en cas de n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb.          Les s\u00e9nateurs poursuivent l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qu\u2019ils ont d\u00e9j\u00e0 en partie amend\u00e9 \u2013 notamment concernant la p\u00e9rennisation de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb. Hier soir, la tentative du groupe Les R\u00e9publicains de ne pas revaloriser le RSA autant que d\u2019autres aides concern\u00e9es par cette adaptation \u00e0 l\u2019inflation, consid\u00e9rant, pour les s\u00e9nateurs de droite, qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas lieu de revaloriser\u00a0\u00bb l\u2019aide \u00ab\u00a0\u00e0 un taux sup\u00e9rieur \u00e0 celui des personnes exer\u00e7ant une activit\u00e9 professionnelle\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en bloc par les autres groupes de la chambre, dont les centristes. La lecture du texte se poursuivra samedi et une commission mixte paritaire devrait se mettre en place en d\u00e9but de semaine prochaine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-29T07:53:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T07:34:57+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron a re\u00e7u \u00e0 d\u00eener, jeudi soir, le prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed Ben Salman, dont c\u2019est la premi\u00e8re visite en Europe depuis l\u2019assassinat du journaliste Jamal Khashoggi, et ce malgr\u00e9 l\u2019ire de la fianc\u00e9e du journaliste saoudien et des d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019homme. En r\u00e9ponse \u00e0 ces critiques, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a affirm\u00e9, jeudi, que M.\u00a0Macron aborderait la \u00ab\u00a0question des droits de l\u2019homme comme il fait \u00e0 chaque fois avec Mohammed Ben Salman\u00a0\u00bb.          Les missions de conseil confi\u00e9es par l\u2019Etat \u00e0 des cabinets priv\u00e9s seront plafonn\u00e9es par principe \u00e0 2\u00a0millions d\u2019euros par projet d\u00e8s 2023, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, jeudi, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, qui s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 plus de \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb. Le gouvernement doit publier vendredi un nouveau cadre de recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil pour la p\u00e9riode 2023-2027.          Le maire de Perpignan, Louis Aliot, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans L\u2019Opinion candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du Rassemblement national. \u00ab\u00a0Cette comp\u00e9tition est saine, et bienvenue, et il faut se r\u00e9jouir que des talents diff\u00e9rents mais unis dans leur amour de la France se proposent \u00e0 nos militants\u00a0\u00bb, y d\u00e9clare M.\u00a0Aliot, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la candidature annonc\u00e9e de l\u2019actuel pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Jordan Bardella. Le nom du futur pr\u00e9sident sera connu le 5\u00a0novembre prochain, lors du congr\u00e8s du parti \u00e0 Paris. Le vainqueur succ\u00e9dera \u00e0 Marine Le\u00a0Pen, qui se consacre dor\u00e9navant \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe des 89 d\u00e9put\u00e9s RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation, le parti sera dirig\u00e9 par quelqu\u2019un qui ne porte pas le patronyme Le\u00a0Pen.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-29T07:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html#608680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/29/l-actualite-politique-en-direct-les-senateurs-amendent-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-entre-coup-de-pouce-aux-commercants-et-mesures-sur-le-gaz_6136552_823448.html","datePublished":"2022-07-29T07:12:01+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-29T07:12:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/048328f_1651162218984-ministre-banc.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/30/19-8">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Pour la première fois depuis sa création, le parti d’extrême droite a obtenu un siège à la délégation au renseignement. Un député du RN a aussi été désigné rapporteur du budget de l’armée de l’air.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Assemblée nationale              Le RN intègre la commission de la défense de l’Assemblée nationale et la délégation parlementaire au renseignement      Pour la première fois depuis sa création, le parti d’extrême droite a obtenu un siège à la délégation au renseignement. Un député du RN a aussi été désigné rapporteur du budget de l’armée de l’air.          Par Elise Vincent         Publié hier à 16h07, mis à jour à 02h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/07/30/19-9">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Jeudi 28 juillet, Emmanuel Macron a accueilli le prince héritier saoudien à l’Elysée, à Paris. Cette rencontre avec « MBS », suspecté d’avoir commandité l’assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la cohérence d’ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Diplomatie         Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante   Éditorial   Le Monde    Jeudi 28 juillet, Emmanuel Macron a accueilli le prince héritier saoudien à l’Elysée, à Paris. Cette rencontre avec « MBS », suspecté d’avoir commandité l’assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la cohérence d’ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux.   Publié hier à 09h50    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La torpeur de l’été n’a pas empêché de braquer les projecteurs sur la visite à Paris du prince héritier saoudien, Mohammed Ben Salman (« MBS »), la première au sein de l’Union européenne depuis l’assassinat, en 2018, du journaliste du Washington Post Jamal Khashoggi. Le fils du roi Salman est suspecté par les services de renseignement américains d’avoir commandité ce meurtre particulièrement sordide, perpétré à l’intérieur du consulat d’Arabie saoudite à Istanbul. L’affaire s’est soldée par une parodie de justice, dont « MBS » est sorti blanchi.            Après un passage par Athènes, le prince héritier a été reçu, jeudi 28 juillet, pour un dîner de travail avec Emmanuel Macron. La rencontre a provoqué un concert d’indignations de la part des organisations de défense des droits de l’homme, que les arguments de realpolitik invoqués par l’Elysée en plein conflit russo-ukrainien n’ont pas réussi à couvrir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Honneurs et tractations pour la visite à Paris de Mohammed Ben Salman, le prince héritier saoudien                   La démarche d’Emmanuel Macron n’a pourtant rien d’un revirement. Il y a huit mois, le président français avait été le premier chef d’Etat occidental à se rendre en Arabie saoudite. Depuis, le processus de réhabilitation diplomatique de « MBS » n’a cessé de se poursuivre, après la visite à Riyad, en mars, du premier ministre britannique, Boris Johnson, et surtout celle, il y a deux semaines, du président américain, Joe Biden.                 La visite de « MBS » intervient seulement quelques jours après la venue à Paris du chef d’Etat des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, et de celle du président égyptien, Abdel Fattah Al-Sissi, deux régimes où les droits de l’homme sont régulièrement bafoués. Une fois de plus, ces rencontres interpellent, alors que l’Occident tente de convaincre du bien-fondé de son opposition à l’invasion russe en Ukraine, au nom des valeurs de la démocratie et des droits de l’homme.            Indignations à deux vitesses            La dénonciation de la part d’un nombre croissant de pays de l’hypocrisie du discours occidental, basé sur des indignations à deux vitesses, suivant qu’il s’agit de nos amis ou de nos ennemis géopolitiques, n’a rien de nouveau. Le ressentiment vient de loin. Les mensonges, qui ont justifié l’invasion de l’Irak puis celle de la Libye, ont contribué à démonétiser la parole des démocraties occidentales. Le contraste est également saisissant entre l’émotion et la mobilisation internationale que suscite l’invasion russe en Ukraine et le silence assourdissant qui a accompagné, depuis 2015, la guerre que mène l’Arabie saoudite au Yémen.                             Lire aussi :  Rencontre entre Macron et Mohammed Ben Salman : l’Elysée assume une décision critiquée par des défenseurs des droits de l’homme                   La propagande russe ne s’est d’ailleurs pas privée d’instrumentaliser ces épisodes pour jeter le doute sur les intentions occidentales en Ukraine. Ce conflit est l’occasion de mesurer à quel point le camp atlantiste peine à mobiliser contre les ambitions russes, alors que ce combat légitime devrait susciter une adhésion beaucoup plus large. Des dizaines de pays en Afrique et en Asie, sans prendre le parti de Vladimir Poutine, ont fait le choix d’un certain non-alignement, du fait même d’une perte de crédibilité de la parole de l’Occident.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Khashoggi : plainte à Paris contre le prince héritier saoudien                   Pour regagner la confiance et persuader que les valeurs démocratiques méritent d’être défendues avec acharnement, l’Occident doit mener une réflexion sur l’image qu’il projette sur le reste de la planète. Quand le discours sur la défense des droits de l’homme n’est plus systématique, mais qu’il se décline au gré des alliances de circonstance, il est difficile de ne pas laisser penser qu’il s’agit d’un vulgaire instrument de pouvoir au service d’intérêts bien compris, en l’occurrence pétroliers. La force de nos convictions sur la Russie passe par la cohérence que nous saurons entretenir avec des régimes qui ne sont guère plus recommandables.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mouvement punk  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/29/mohammed-ben-salman-une-visite-embarrassante_6136560_3232.html"},"headline":"Mohammed Ben Salman\u00a0: une visite embarrassante","dateCreated":"2022-07-29T09:50:27+02:00","datePublished":"2022-07-29T09:50:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Diplomatie"],"keywords":["Diplomatie","Politique","Emmanuel Macron","International","Proche-Orient","Arabie saoudite","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Jeudi 28\u00a0juillet, Emmanuel Macron a accueilli le prince h\u00e9ritier saoudien \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 Paris. Cette rencontre avec \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb, suspect\u00e9 d\u2019avoir commandit\u00e9 l\u2019assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la coh\u00e9rence d\u2019ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/436/0/5230/2615/1342/671/60/0/925cfe2_1659077375029-cbi1060022.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-10">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Les sénateurs Les Républicains, tenus par les engagements de leurs collègues de droite à l’Assemblée, cherchent néanmoins à corriger certains dispositifs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : le Sénat cherche une troisième voie entre le gouvernement et l’Assemblée      Les sénateurs Les Républicains, tenus par les engagements de leurs collègues de droite à l’Assemblée, cherchent néanmoins à corriger certains dispositifs.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié hier à 09h12, mis à jour hier à 10h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le Sénat français, le 1er mars 2022.  BERTRAND GUAY / AFP               La tension à peine retombée à l’Assemblée, le gouvernement s’attelle désormais à convaincre les sénateurs. Après l’adoption laborieuse du projet de loi sur le pouvoir d’achat et du budget rectificatif par les députés, mercredi 27 juillet, c’est au tour du Sénat d’examiner les deux textes qui composent le plan d’action du gouvernement pour lutter contre l’inflation et les conséquences de la guerre en Ukraine.          L’article premier du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qui relève le plafond de la « prime Macron », a été adopté en séance publique, jeudi 28 juillet. Les sénateurs ont limité la pérennisation de cette prime – au-delà de 2024 – aux seules entreprises de moins de cinquante salariés. Regrettant que les deux textes comportent « principalement des effets d’affichage », la sénatrice Les Républicains (LR) des Hauts-de-Seine, Christine Lavarde, plaide avec son groupe pour une meilleure définition des dispositifs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                 Si l’Assemblée nationale, où la coalition présidentielle s’est retrouvée plusieurs fois en minorité, a ajouté 350 millions d’euros de dépenses supplémentaires, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a promis aux sénateurs d’accepter « des augmentations de dépenses qui soient comparables », lors de son discours à la tribune, jeudi, au Palais du Luxembourg. « Notre objectif (…) est de tenir les 5 % de déficit public en 2022. Cela doit nous amener à 700 millions d’euros de dépenses supplémentaires dans le “paquet pouvoir d’achat”. Ni plus ni moins », a-t-il expliqué.          « Cibler les aides »          Après avoir fait adopter ces deux projets de loi au Palais-Bourbon grâce aux voix de députés LR, le gouvernement doit composer avec les sénateurs de droite, qui détiennent la majorité au Sénat avec leurs alliés du groupe centriste. Parmi les mesures déjà adoptées en commission des finances par les sénateurs, jeudi, et qui ont fait l’objet d’un accord entre l’exécutif et les députés LR, le relèvement du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires de 5 000 à 7 500 euros ou la possibilité d’une monétisation des RTT pour les salariés. La droite sénatoriale espère aller plus loin sur ces deux dispositifs en les pérennisant au-delà de la fin de 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A LR, le spectre du « carreau de sucre dans le café »                 Par ailleurs, toujours en commission des finances, jeudi, les sénateurs ont approuvé un coup de pouce de 150 euros aux bénéficiaires de la prime d’activité, à la place de la prime de rentrée exceptionnelle de 100 euros destinée aux allocataires des minima sociaux. « Il faut continuer d’effacer les effets délétères des trente-cinq heures et refuser tout endettement supplémentaire », défend le patron des sénateurs LR, Bruno Retailleau.             Il vous reste 49.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/29/pouvoir-d-achat-le-senat-cherche-une-troisieme-voie-entre-le-gouvernement-et-l-assemblee_6136553_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le S\u00e9nat cherche une troisi\u00e8me voie entre le gouvernement et l\u2019Assembl\u00e9e","dateCreated":"2022-07-29T09:12:52+02:00","datePublished":"2022-07-29T09:12:52+02:00","dateModified":"2022-07-29T10:13:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Les s\u00e9nateurs Les R\u00e9publicains, tenus par les engagements de leurs coll\u00e8gues de droite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, cherchent n\u00e9anmoins \u00e0 corriger certains dispositifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/84/0/1024/512/1342/671/60/0/0739317_1659082251349-000-32499en.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-11">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ De l’abstention à l’abandon de droits sociaux souvent trop difficiles à obtenir ou aux démissions massives, la société française est à l’heure d’un retrait général inquiétant, analyse le communicant et économiste, dans une tribune au « Monde ». A tel point que notre vie politique pourrait en être bouleversée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                       Débats       Politique         Robert Zarader : « Nous sommes en plein dans une économie et une société du renoncement »   Tribune        Robert Zarader  Conseiller en communication        De l’abstention à l’abandon de droits sociaux souvent trop difficiles à obtenir ou aux démissions massives, la société française est à l’heure d’un retrait général inquiétant, analyse le communicant et économiste, dans une tribune au « Monde ». A tel point que notre vie politique pourrait en être bouleversée.   Publié hier à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans la famille Marx, Karl aurait sans doute pu le dire, mais rendons à Thierry la paternité de la citation : « En matière d’alimentation, le low cost, c’est une économie du renoncement. Vous renoncez à la qualité en échange de petits prix, c’est mortifère. » Le diagnostic du cuisinier engagé est juste : nous sommes en plein dans une économie, dans une société du renoncement.          Je renonce, tu renonces, il renonce, nous renonçons… Individuel et collectif, le « grand renoncement » est partout. Dans l’accès aux droits : plus d’un tiers des allocataires potentiels du RSA renoncent à en bénéficier. Trop compliqué, trop bureaucratique, trop stigmatisant. Dans l’accès aux soins : un Français sur deux déclare avoir renoncé à un rendez-vous chez un médecin, généraliste ou spécialiste. Trop d’éloignement, dans le temps et dans l’espace, au sein de nos déserts médicaux.          Dans l’abstention : plus de 50 % des Français ont renoncé à exercer leur droit de vote au premier et au second tour des élections législatives, en juin. Indifférents ou hostiles, pas intéressés et pas motivés en tout cas. Et comment auraient-ils pu l’être alors que la majorité présidentielle semblait elle-même avoir renoncé à faire campagne et à porter un projet politique identifié ? On ne sait si l’électeur détermine le politique ou l’inverse, mais en tout cas le renoncement participatif des gouvernés et le renoncement politique des gouvernants ont conjointement aggravé notre fatigue démocratique.               En renonçant à l’accès aux droits, aux soins, à la force du politique, nous perdons l’idée de progrès et nous renonçons à ce qui nous a faits si longtemps, à ce qui a tenu la nation, nous renonçons à nous. De Gaulle évoque, dans ses Mémoires, « le vide effrayant du renoncement général », après la défaite de 1940.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jérôme Fourquet : « Une civilisation périurbaine a émergé, avec ses lotissements, ses ronds-points, ses zones commerciales et ses entrepôts Amazon »                 La situation actuelle n’est évidemment pas comparable, mais il n’en demeure pas moins que l’inertie du politique, son renoncement à répondre aux demandes sociales, son incapacité à régler les problèmes et à tracer un cap créent en effet un vide effroyable. Les renoncements viennent alors grever toute projection et tout projet collectifs, et susciter au pire rage et colère (un membre sur deux des classes populaires dit aujourd’hui comprendre le recours à la violence dans les manifestations), au mieux repli sur son jardin et sur sa sphère privée. La France du barbecue et du rosé pamplemousse, individuelle et indifférente au collectif et au politique, si bien décrite par le sondeur Jérôme Fourquet et le journaliste Jean-Laurent Cassely. Et si nous étions en train de devenir la somme de nos renoncements ? Ce serait le constat du pessimiste.        Il vous reste 60.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/29/robert-zarader-nous-sommes-en-plein-dans-une-economie-et-une-societe-du-renoncement_6136534_3232.html"},"headline":"Robert Zarader\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes en plein dans une \u00e9conomie et une soci\u00e9t\u00e9 du renoncement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-29T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-29T06:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"De l\u2019abstention \u00e0 l\u2019abandon de droits sociaux souvent trop difficiles \u00e0 obtenir ou aux d\u00e9missions massives, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est \u00e0 l\u2019heure d\u2019un retrait g\u00e9n\u00e9ral inqui\u00e9tant, analyse le communicant et \u00e9conomiste, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. A tel point que notre vie politique pourrait en \u00eatre boulevers\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Robert Zarader","description":"Conseiller en communication"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/38/0/5311/2655/1342/671/60/0/9e1b6d5_1659001330200-pns-751666.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-12">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ L’ancien directeur adjoint de la campagne présidentielle de Marine Le Pen, tout juste élu député, multiplie les interventions remarquées au sein de l’Hémicycle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                           Politique       Rassemblement national             Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN à l’Assemblée nationale      L’ancien directeur adjoint de la campagne présidentielle de Marine Le Pen, tout juste élu député, multiplie les interventions remarquées au sein de l’Hémicycle.          Par Charles-Edouard Ama Koffi         Publié hier à 05h00, mis à jour hier à 06h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean-Philippe Tanguy, député Rassemblement national de la Somme, dans la salle des Quatre-Colonnes, à l’Assemblée nationale, le 11 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               A l’extrême droite de l’hémicycle, les députés du Rassemblement national (RN) applaudissent à tout rompre, lundi 25 juillet, en plein examen du projet de loi de finances rectificative. Parmi eux, Jean-Philippe Tanguy, élu dans la 4e circonscription de la Somme, particulièrement satisfait. Quelques secondes auparavant, le président de la séance, Sébastien Chenu, lui aussi membre du groupe RN, a annoncé la bonne nouvelle : l’amendement déposé par un élu Les Républicains portant sur 230 millions d’euros d’aide de l’Etat pour les foyers chauffés au fioul est adopté, contre l’avis du gouvernement.          Si l’élu de 36 ans exprime autant sa joie, c’est qu’il a publiquement défendu cet amendement, rejoint dans son combat par la socialiste Claudia Rouaux. Discrètement, c’est aussi lui qui a fait en sorte que le vote ne se fasse pas à main levée, comme c’est parfois l’usage pour aller plus vite, mais lors d’un scrutin public avec un décompte précis des votants pour mettre les députés « face à leur responsabilité ». Une stratégie payante et une « immense victoire pour le pouvoir d’achat », saluée rapidement par Marine Le Pen sur Twitter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                 La séquence – entre ombre et lumière – résume l’importance que l’ancien directeur adjoint de campagne de la candidate à l’élection présidentielle acquiert au sein du groupe d’extrême droite à l’Assemblée nationale. « Il a été l’une des chevilles ouvrières de Marine Le Pen pendant la campagne et maintenant il révèle toute sa compétence », savoure Laure Lavalette, la porte-parole du groupe à l’Assemblée.               Hormis les deux vice-présidents de séance du RN, il est le député du parti qui – à la date du 27 juillet – s’est le plus exprimé dans l’Hémicycle, selon le site nosdéputés.fr, avec 91 interventions, loin devant les 78 de Marine Le Pen, la présidente du groupe. A la tribune ou au micro, il alterne les clins d’œil à droite sur la gestion des finances publiques, les sourires à gauche sur la défense des familles modestes ou les diatribes contre le gouvernement et la stratégie de celui-ci pour EDF.          Dérapages          Lors de l’une de ses prises de parole remarquées, à l’issue de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat, au milieu de la nuit, mardi 26 juillet, il a notamment exhorté la coalition de gauche au « silence pour la France », manquant de peu de perdre sa voix. « Une apparition clownesque » pour le député de l’Essonne Antoine Léaument (La France insoumise, LFI), qui traduit selon lui « une hubris particulièrement développée ».          « On avait siégé pendant vingt heures d’affilée, on était tous fatigués, il s’est presque dévoué pour y aller », défend sa collègue du Var, Laure Lavalette, qui loue chez lui la qualité de pouvoir « prendre la parole au pied levé », sur de nombreux sujets techniques. Un profil rare parmi les cadres du parti, plus enclins à intervenir sur des sujets comme l’immigration ou la sécurité.        Il vous reste 55.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/29/jean-philippe-tanguy-le-nouveau-tribun-du-rn-a-l-assemblee-nationale_6136526_823448.html"},"headline":"Jean-Philippe Tanguy, le nouveau tribun du RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-29T05:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-29T05:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-29T06:42:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Rassemblement national","Politique"],"description":"L\u2019ancien directeur adjoint de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen, tout juste \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, multiplie les interventions remarqu\u00e9es au sein de l\u2019H\u00e9micycle.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles-Edouard Ama Koffi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/342a34f_1659014151726-jmug220711001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-13">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Thibaut François, député du Rassemblement national, a qualifié Charles Sitzenstuhl, député Renaissance de la 5ᵉ circonscription du Bas-Rhin, d’« ambassadeur du Bundestag ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              A l’Assemblée nationale, un député RN traite un député alsacien d’« ambassadeur » allemand      Thibaut François, député du Rassemblement national, a qualifié Charles Sitzenstuhl, député Renaissance de la 5ᵉ circonscription du Bas-Rhin, d’« ambassadeur du Bundestag ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 02h51, mis à jour hier à 10h24    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des débats à l’Assemblée nationale sur la présidence française de l’Union européenne se sont envenimés jeudi 28 juillet, après qu’un député alsacien a été traité d’« ambassadeur du Bundestag [le Parlement allemand] », depuis les bancs du Rassemblement national (RN). « Je suis un député de l’Assemblée nationale, de nationalité française, pas un représentant du Bundestag ici », a rétorqué Charles Sitzenstuhl, élu Renaissance (ex-La République en marche), déplorant par la suite une « insulte à l’Alsace et à son histoire douloureuse ».            L’invective, que l’on peut entendre sur les enregistrements de la séance, est venue des rangs du RN au début de l’intervention de l’élu du Bas-Rhin en tribune, et plus précisément du député de la 17e circonscription du Nord, Thibaut François.             Accueilli par du brouhaha venant des bancs de l'opposition, @CSitzenstuhl (Renaissance) précise ironiquement être "de nationalité française, et en aucun cas un représentant ou un ambassadeur du Bundestag".#DirectAN #PFUE pic.twitter.com/YivobAmIJu— LCP (@LCP) July 28, 2022             Le président de la commission des affaires étrangères, Jean-Louis Bourlanges (MoDem), s’est rangé au côté du député victime d’attaques « absurdes ». « Aux yeux du Rassemblement national, l’Alsace n’est pas française mais allemande », a ironisé M. Bourlanges. « Toujours la même extrême droite rance, alsaçophobe et europhobe. La France mérite mieux », a estimé sur Twitter la députée Renaissance du Haut-Rhin, Brigitte Klinkert.             Les masques tombent. Pendant l’intervention de mon collègue @CSitzenstuhl, député d’#Alsace sur le bilan de la #PFUE un député #RN l’interpelle comme « député du Bundestag ». Toujours la même extrême droite rance, alsaçophobe et europhobe. La #France mérite mieux !— Brigitte Klinkert (@KlinkertBrigitt) July 28, 2022             La présidente de séance Naïma Moutchou (Horizons) est aussi intervenue pour rappeler qu’il n’y avait dans l’Hémicycle « que des élus français, élus par le peuple français ».            « Des propos diffamatoires et inadmissibles »            Plus tard dans la soirée, le député RN Thibaut François a assuré qu’il ne faisait « évidemment nullement allusion aux origines du député », ironisant sur la « très grande notoriété » de M. Sitzenstuhl, dont il ne savait pas qu’il « était élu et encore moins alsacien ».                 « Je souhaitais, par mon propos, critiquer le positionnement politique de la majorité et la servilité d’Emmanuel Macron dans le couple franco-allemand », a insisté M. François dans un communiqué.            Dans son allocution, M. Sitzenstuhl a ensuite dénoncé les « larmes de crocodile » sur l’Ukraine des responsables du RN Marine Le Pen et de La France insoumise (LFI) Jean-Luc Mélenchon, qu’il a qualifiés d’« agents de propagation de la doxa du Kremlin en France ». « Des propos diffamatoires et inadmissibles », a réagi M. François. L’accusation a aussi fait bondir Arnaud Le Gall (LFI), qui a dénoncé une remarque « scandaleuse » contre M. Mélenchon, qui n’a, selon lui, « jamais eu la moindre accointance avec M. Poutine ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/29/polemique-a-l-assemblee-nationale-apres-la-mise-en-cause-d-un-depute-alsacien-comme-ambassadeur-allemand_6136523_823448.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, un d\u00e9put\u00e9 RN traite un d\u00e9put\u00e9 alsacien d\u2019\u00ab\u00a0ambassadeur\u00a0\u00bb allemand","dateCreated":"2022-07-29T02:51:30+02:00","datePublished":"2022-07-29T02:51:30+02:00","dateModified":"2022-07-29T10:24:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Rassemblement national","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Thibaut Fran\u00e7ois, d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national, a qualifi\u00e9 Charles Sitzenstuhl, d\u00e9put\u00e9 Renaissance de la 5\u1d49\u00a0circonscription du Bas-Rhin, d\u2019\u00ab\u00a0ambassadeur du Bundestag\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/77dc107_1658909903359-jmug220727073.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-14">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ L’amendement défendu par le président du groupe, Bruno Retailleau, a été rejeté par 143 voix pour et 185 voix contre. Seuls Les Républicains ont voté pour. Le groupe Indépendants s’est abstenu et tous les autres groupes, y compris les centristes, ont voté contre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : au Sénat, la proposition des Républicains visant à réduire la revalorisation du RSA a été rejetée      L’amendement défendu par le président du groupe, Bruno Retailleau, a été rejeté par 143 voix pour et 185 voix contre. Seuls Les Républicains ont voté pour. Le groupe Indépendants s’est abstenu et tous les autres groupes, y compris les centristes, ont voté contre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 00h35, mis à jour hier à 12h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Bruno Retailleau, sénateur de la Vendée et président du groupe Les Républicains au Sénat. Le 21 juin 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Dans le cadre du projet de loi sur le pouvoir d’achat, le Sénat à majorité de droite a rejeté, jeudi 28 juillet au soir, un amendement porté par le groupe Les Républicains (LR) visant à réduire la revalorisation prévue du revenu de solidarité active (RSA).            C’est un revers pour le président du groupe LR au Senat, Bruno Retailleau. Son amendement a été rejeté par 143 voix pour et 185 voix contre. Les centristes ont notamment voté contre. Il visait à abaisser à 3,5 % la revalorisation anticipée du RSA, contre les 4 % prévus dans le texte voté par les députés. Une revalorisation de 4 % qui concerne donc les minima sociaux comme le RSA, l’allocation adulte handicapé et les bourses étudiantes sur critères sociaux, mais aussi les retraites et les allocations familiales.                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat : les députés votent la revalorisation de 4 % des retraites et des prestations sociales                   Le taux de 3,5 % correspond à la revalorisation du point d’indice des fonctionnaires. Pour les sénateurs LR, « il n’y a pas lieu de revaloriser » le RSA « à un taux supérieur à celui des personnes exerçant une activité professionnelle ».            Gauche et centre, le front commun            Le ministre du travail, Olivier Dussopt, s’est vivement opposé à cette différenciation des taux de revalorisation, soulignant qu’« il y a une force symbolique à ne pas traiter les plus abîmés de nos concitoyens de la même manière que les autres ». La gauche, rejointe par les centristes, s’est élevée contre la proposition LR.                 « On touche à l’indécence », s’est écrié Pierre Laurent (CRCE, à majorité communiste). « Particulièrement choquée », la socialiste Corinne Féret a demandé : « Comment peut-on vivre » avec 575 euros pour une personne. « Quand on a si peu, 3 euros [différence entre les deux taux de revalorisation], c’est important », a-t-elle souligné. « Ces gens-là, ils sont occupés, ils sont occupés à survivre », a fait valoir l’écologiste Raymonde Poncet Monge.                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat : l’Assemblée alloue 120 millions d’euros aux départements pour compenser la hausse du RSA, contre l’avis des députés Renaissance                   « Non à la différenciation, parce que notre société est très fracturée », a également déclaré le centriste Olivier Henno. « Si on envoie ce message-là, on ne rassemble pas la société française mais on accroît la fracture », a-t-il ajouté.            Laurent Duplomb (LR) a défendu, puis retiré, un amendement proposant de ne pas inclure le RSA dans les revalorisations. « Je vais faire peut-être du politiquement incorrect, mais je peux vous dire qu’il y a plein de Français qui travaillent et qui en ont marre de cette situation », a-t-il lancé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/29/pouvoir-d-achat-les-senateurs-lr-mis-en-echec-sur-la-revalorisation-du-rsa_6136518_3234.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: au S\u00e9nat, la proposition des R\u00e9publicains visant \u00e0 r\u00e9duire la revalorisation du RSA a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e","dateCreated":"2022-07-29T00:35:40+02:00","datePublished":"2022-07-29T00:35:40+02:00","dateModified":"2022-07-29T12:21:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Les R\u00e9publicains","Pouvoir d'achat"],"description":"L\u2019amendement d\u00e9fendu par le pr\u00e9sident du groupe, Bruno Retailleau, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par 143\u00a0voix pour et 185\u00a0voix contre. Seuls Les R\u00e9publicains ont vot\u00e9 pour. Le groupe Ind\u00e9pendants s\u2019est abstenu et tous les autres groupes, y compris les centristes, ont vot\u00e9 contre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/202/0/3150/1575/1342/671/60/0/cd40329_1659047339712-000-32cx799.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-15">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ « Une personnalité, un objet » (16/40). Pour asseoir sa crédibilité, dans les années 1960, le jeune loup de la politique au sourire carnassier adopte des montures austères. Le candidat à la présidence les délaisse ensuite pour adoucir son image. Mais le président vieillissant chausse de nouveau ses lunettes « à la Chirac »… pour se rajeunir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Les miraculés du Vél' d'Hiv          Successions                                                                                       Séries d'été       Une personnalité, un objet         Les lunettes de Jacques Chirac, « hublots de combat » d’une carrière long format   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (16/40). Pour asseoir sa crédibilité, dans les années 1960, le jeune loup de la politique au sourire carnassier adopte des montures austères. Le candidat à la présidence les délaisse ensuite pour adoucir son image. Mais le président vieillissant chausse de nouveau ses lunettes « à la Chirac »… pour se rajeunir.   Publié le 28 juillet 2022 à 23h30, mis à jour hier à 01h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Qu’il les porte ou décide de s’en passer, ses lunettes ont scandé la carrière de Jacques Chirac (1932-2019). Comme un effet de loupe sur les aléas de sa trajectoire. Dans les années 1960, les politiques sont mal à l’aise avec les lunettes, supposées vous vieillir avant l’âge. Le député de Corrèze, lorsqu’il les porte – ce n’est pas systématique –, en fait un accessoire de sa panoplie de jeune loup. En 1968, le secrétaire d’Etat aux affaires sociales du général de Gaulle veut faire énergique et crédible avec ses cheveux gominés et ses lunettes austères.                           LOÏC LUSNIA               En 1974, le premier ministre de Valéry Giscard d’Estaing fait de ses hublots de combat une marque de fabrique. Les caricaturistes ne s’y trompent pas, qui surlignent ces lunettes trônant sur le nez aquilin du bouillant gaulliste. Elles vont alterner les fournisseurs (Dior ou la discrète Maison Bonnet), s’affiner et parfois changer de teinte, mais elles finissent par se confondre avec celui qui, les années passant, n’est plus le chevau-léger du néogaullisme.               L’homme apparaît comme un agité, disent ses adversaires. Voire un loser usé par deux passages à Matignon et deux élections présidentielles perdues. « En 1988, après la réélection de François Mitterrand, Jacques Chirac traverse une période noire, raconte la journaliste Béatrice Gurrey, autrice de Chirac. Les secrets du clan (Robert Laffont, 2015). C’est alors que sa fille Claude entreprend de rajeunir radicalement son image. »          Béquilles visuelles          Acte fondateur : ôter ces lunettes qui lui mangent le visage. Bénéficiaire des conseils de Roger Ailes, pape américain de la communication politique disparu en 2017, le Chirac nouveau rompt avec ses gilets « vieille droite » et adoucit ses manières pour composer l’image d’un homme politique proche des gens, marchant la main nonchalamment dans la poche du pantalon. Malgré quelques mises en scène croquignolesques, comme cette photo où on le voit assis en tailleur sur une pelouse un Walkman sur les oreilles, découvrant des mi-bas pas vraiment tendance, Jacques Chirac se modèle une nouvelle enveloppe, moins raide. Avec moult références à la « fracture sociale » et un pommier en guise de totem, il finit par accéder à l’Elysée en 1995.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jacques Chirac, l’ambition d’une vie                 Dix ans plus tard, le 14 novembre 2005, les lunettes « à la Chirac » – l’appellation perdure encore aujourd’hui – reviennent inopinément. Les banlieues s’embrasent et le président doit monter au front lors d’une intervention solennelle. Le détail n’échappe à personne. Deux mois après avoir été victime d’un accident vasculaire cérébral qui trouble sa vision périphérique, le chef de l’Etat ne peut lire son texte sur le prompteur sans béquilles visuelles. L’Elysée évoquera une banale question de confort de lecture. Il se trouvera même un proche pour tenter de faire valoir que ce retour des lunettes d’antan aura permis de « rajeunir » le président.        Il vous reste 2.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/28/les-lunettes-de-jacques-chirac-hublots-de-combat-d-une-carriere-long-format_6136515_3451060.html"},"headline":"Les lunettes de Jacques Chirac, \u00ab\u00a0hublots de combat\u00a0\u00bb d\u2019une carri\u00e8re long format","dateCreated":"2022-07-28T23:30:04+02:00","datePublished":"2022-07-28T23:30:04+02:00","dateModified":"2022-07-29T01:41:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["Politique","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (16\/40). Pour asseoir sa cr\u00e9dibilit\u00e9, dans les ann\u00e9es 1960, le jeune loup de la politique au sourire carnassier adopte des montures aust\u00e8res. Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence les d\u00e9laisse ensuite pour adoucir son image. Mais le pr\u00e9sident vieillissant chausse de nouveau ses lunettes \u00ab\u00a0\u00e0 la Chirac\u00a0\u00bb\u2026 pour se rajeunir.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/266/0/3661/1830/1342/671/60/0/dec50c6_1657641220250-16-objets-de-pouvoir-chirac.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/30/19-16">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Défiscalisation des heures supplémentaires, prime de rentrée et suppression de la redevance télévisuelle : les sénateurs ont adopté vingt et un amendements du rapporteur général du budget.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : les sénateurs adoptent en commission un budget rectificatif légèrement modifié      Défiscalisation des heures supplémentaires, prime de rentrée et suppression de la redevance télévisuelle : les sénateurs ont adopté vingt et un amendements du rapporteur général du budget.       Le Monde avec AFP     Publié le 28 juillet 2022 à 22h23, mis à jour hier à 12h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les sénateurs, majoritairement de droite, ont adopté, jeudi 28 juillet en commission, une vingtaine d’amendements au projet de budget rectificatif pour 2022, deuxième volet de mesures pour soutenir le pouvoir d’achat qui arrivera lundi dans l’hémicycle du Palais du Luxembourg. Le premier volet, le projet de loi « d’urgence » pour le pouvoir d’achat, est lui en discussion depuis jeudi matin dans ce même hémicycle.            Le projet de budget rectifié ouvre 44 milliards d’euros de crédits, dont 9,7 milliards pour financer la renationalisation à 100 % d’EDF. Les sénateurs ont adopté en commission vingt et un amendements du rapporteur général du budget, Jean-François Husson, selon un communiqué de la commission des finances.            Ils souhaitent notamment rendre pérenne la hausse à 7 500 euros du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires, votée par l’Assemblée nationale pour 2022. Actuellement, les heures supplémentaires sont défiscalisées jusqu’à un plafond de 5 000 euros par an, avec un maximum de 220 heures effectuées sur une année, hors accord de branche, d’entreprise ou convention collective spécifiques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                   La taxe sur les « superprofits » des entreprises abordée lundi            Ils ont remplacé la prime de rentrée exceptionnelle de 100 euros, réservée aux minima sociaux, par « une majoration exceptionnelle “coup de pouce” » de 150 euros aux bénéficiaires de la prime d’activité. Les sénateurs ont également prévu une enveloppe « exceptionnelle de 40 millions d’euros » pour les banques alimentaires, « soumises à d’importantes difficultés d’approvisionnement compte tenu notamment de l’inflation ».                 Le rapporteur n’a pas remis en cause la suppression discutée de la redevance audiovisuelle. Mais les sénateurs ont borné au 31 décembre 2024 l’affectation d’une fraction du produit de TVA pour assurer le financement de l’audiovisuel public, « ce délai laissant le temps de la mise en place d’une véritable réforme du secteur ».            Ils ont encore décidé d’« améliorer le dispositif » pour soutenir les communes les plus fragilisées financièrement. Restera à aborder lundi la question très délicate de la possible instauration d’une taxe sur les « superprofits » des grandes entreprises.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  38 étages, 252 appartements, un millier de locataires… Dans la plus haute tour d’habitation de Paris, l’inflation derrière chaque porte                   Rejetée de peu le week-end dernier par l’Assemblée nationale, cette « contribution exceptionnelle de solidarité » sera portée au Sénat par le groupe centriste. Les sénateurs centristes proposeront d’appliquer aux entreprises dont le bénéfice net aurait été en 2021 supérieur de 20 % à la moyenne des trois années 2017, 2018 et 2019 une contribution à hauteur de 20 % calculée sur la différence entre les deux montants.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/28/pouvoir-d-achat-les-senateurs-adoptent-en-commission-un-budget-rectificatif-legerement-modifie_6136512_3234.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: les s\u00e9nateurs adoptent en commission un budget rectificatif l\u00e9g\u00e8rement modifi\u00e9","dateCreated":"2022-07-28T22:23:12+02:00","datePublished":"2022-07-28T22:23:12+02:00","dateModified":"2022-07-29T12:04:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"D\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, prime de rentr\u00e9e et suppression de la redevance t\u00e9l\u00e9visuelle\u00a0: les s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9 vingt et un amendements du rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/25/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/4ac8406_602040194-000-ql880.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-17">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Plusieurs projets de production d’énergies renouvelables sont menacés par la hausse des coûts de construction, qui ne sont « plus couverts par le prix d’achat d’électricité ou de biométhane garanti par l’Etat », affirme le ministère de la transition énergétique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Énergies renouvelables             Le gouvernement annonce des mesures d’urgence pour accélérer le développement des énergies renouvelables      Plusieurs projets de production d’énergies renouvelables sont menacés par la hausse des coûts de construction, qui ne sont « plus couverts par le prix d’achat d’électricité ou de biométhane garanti par l’Etat », affirme le ministère de la transition énergétique.       Le Monde avec AFP     Publié le 28 juillet 2022 à 21h25, mis à jour hier à 07h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des éoliennes à Châtres, dans l’est de la France, en septembre 2015.  FRANCOIS NASCIMBENI / AFP                 La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a annoncé, jeudi 28 juillet, un premier paquet de mesures réglementaires d’« urgence » pour accélérer le développement des énergies renouvelables, qui assurent « près de 20 % des besoins d’électricité en 2022 » à partir de ressources disponibles en France.            Plusieurs projets de production d’énergies renouvelables sont actuellement menacés par la hausse des coûts de construction, qui ne sont « plus couverts par le prix d’achat d’électricité ou de biométhane garanti par l’Etat », précise le ministère dans un communiqué. Cela concerne 6 à 7 gigawatts (GW) pour les projets solaires et 5 à 6 GW pour l’éolien.                 Les premières mesures, qui seront publiées au Journal officiel dans les prochains jours, devraient permettre de débloquer des projets ou d’en accélérer certains avant l’hiver, période de tensions anticipées sur l’approvisionnement énergétique en raison des conséquences de la guerre en Ukraine.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les énergies renouvelables sont un amortisseur de crises et un investissement durable »                   D’autres mesures d’ici à la fin de l’été            La première d’entre elles permettra aux projets achevés rapidement de vendre leur électricité aux prix – élevés – du marché pendant dix-huit mois avant la prise d’effet des contrats conclus dans le cadre d’appels d’offres. Cela devrait compenser les surcoûts, selon les précisions du ministère.            Une deuxième mesure doit permettre l’indexation du prix de l’énergie revendue, pour qu’il reflète mieux la hausse des coûts des projets futurs soumis aux guichets tarifaires, tandis qu’une troisième doit geler la baisse initialement prévue des tarifs pour les projets photovoltaïques sur des bâtiments.                Enfin, les projets ayant répondu à des appels d’offres pourront augmenter leur capacité de 40 %, sans justification, avant leur mise en service. Les projets pour les installations de production de biométhane bénéficieront d’un délai supplémentaire pour leur permettre de faire face aux difficultés liées à la crise sanitaire et aux problèmes d’approvisionnement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France, seul pays de l’Union européenne à avoir manqué ses objectifs                   D’autres mesures réglementaires pour les énergies renouvelables électriques ou gazières sont attendues d’ici à la fin de l’été, en complément d’une loi plus large pour accélérer le déploiement des renouvelables.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/le-gouvernement-annonce-des-mesures-d-urgence-pour-accelerer-le-developpement-des-energies-renouvelables_6136510_823448.html"},"headline":"Le gouvernement annonce des mesures d\u2019urgence pour acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables","dateCreated":"2022-07-28T21:25:19+02:00","datePublished":"2022-07-28T21:25:19+02:00","dateModified":"2022-07-29T07:28:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables"],"description":"Plusieurs projets de production d\u2019\u00e9nergies renouvelables sont menac\u00e9s par la hausse des co\u00fbts de construction, qui ne sont \u00ab\u00a0plus couverts par le prix d\u2019achat d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou de biom\u00e9thane garanti par l\u2019Etat\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/09/30/66/0/3456/1728/1342/671/60/0/a90697a_4407-10vqu94.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-18">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Dans une tribune publiée jeudi dans « L’Opinion », le maire de Perpignan a fait part de sa « volonté » d’assumer la direction du parti d’extrême droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Rassemblement national             Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du Rassemblement national      Dans une tribune publiée jeudi dans « L’Opinion », le maire de Perpignan a fait part de sa « volonté » d’assumer la direction du parti d’extrême droite.       Le Monde avec AFP     Publié le 28 juillet 2022 à 19h51, mis à jour hier à 06h24    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Louis Aliot, dans un bureau de vote de Perpignan, le 15 mars 2020.  SANDRA MEHL                 Le duel attendu aura bien lieu. Louis Aliot, 52 ans, a annoncé sa candidature à la présidence du Rassemblement National (RN), jeudi 28 juillet, dans une tribune publiée dans L’Opinion. L’unique maire RN d’une ville de plus de 100 000 habitants sera opposé à Jordan Bardella, le président par intérim du parti depuis le mois de septembre 2021.            « A 52 ans, père de famille, docteur en droit, chargé d’enseignement à l’université puis avocat, j’ai la formation et la volonté nécessaires pour assumer mon mandat de maire et une fonction de président de parti », a affirmé ce vice-président du RN dans sa tribune.                 Pour appuyer davantage sa candidature, M. Aliot est aussi revenu sur le rôle qu’il a joué dans les récentes victoires du parti d’extrême droite. « Avec Marine Le Pen et quelques autres, j’ai contribué à l’élaboration d’une ligne nationale populaire qui a été validée dans les urnes par une grande partie des Français », a-t-il soutenu, en écho au score de 42 % de la candidate au second tour de la présidentielle de 2022, suivi de la percée du RN aux législatives.            Le président sera désigné le 5 novembre prochain            Le nom du futur président sera connu le 5 novembre prochain, lors du congrès du parti à Paris. Le vainqueur succédera à Marine Le Pen – qui se consacre dorénavant à la présidence du groupe des 89 députés RN à l’Assemblée nationale – et signera la fin de l’ère Le Pen à la tête du parti d’extrême droite.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen se projette loin de l’Elysée                   Ancienne plume de Jean-Marie Le Pen et un temps compagnon de sa fille Marine, dont il a également fait décoller la carrière, Louis Aliot est une figure de longue date du parti, contrairement à son concurrent. Agé de 26 ans, Jordan Bardella n’en est pas moins l’une des personnalités les plus médiatiques du RN.                « L’expérience, la ténacité et la pugnacité seront des qualités essentielles », a avancé Louis Aliot, disant entrer dans une « compétition saine » face à Jordan Bardella, qui pour certains incarne un RN « nouvelle génération ».            Les deux hommes se disent sur la même ligne sociale et identitaire, même si M. Bardella a davantage mis l’accent sur ce dernier aspect en faisant campagne dans le sud de la France, sur les terres d’un certain Eric Zemmour. « Il faut se réjouir que des talents différents mais unis dans leur amour de la France se proposent à nos militants », a encore affirmé M. Aliot.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jordan Bardella, l’héritier de Marine Le Pen qui cherche à imprimer sa marque identitaire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/louis-aliot-se-declare-candidat-a-la-presidence-du-rassemblement-national_6136504_823448.html"},"headline":"Louis Aliot se d\u00e9clare candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du Rassemblement national","dateCreated":"2022-07-28T19:51:12+02:00","datePublished":"2022-07-28T19:51:12+02:00","dateModified":"2022-07-29T06:24:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Rassemblement national","Politique"],"description":"Dans une tribune publi\u00e9e jeudi dans \u00ab\u00a0L\u2019Opinion\u00a0\u00bb, le maire de Perpignan a fait part de sa \u00ab\u00a0volont\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019assumer la direction du parti d\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/16/493/0/5921/2960/1342/671/60/0/5f43540_nVNFUbCzO9Yx6Ko2PDHvSrQd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/30/19-19">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ L’idée est de « donner un cadre largement défini dans ses principes et dans ses montants », par opposition au « flou » qui régnait jusqu’alors, a annoncé vendredi Stanislas Guérini, le ministre de la fonction publique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    L’Etat souhaite encadrer le recours aux cabinets de conseil ; Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du RN : l’actualité politique du 28 juillet L’idée est de « donner un cadre largement défini dans ses principes et dans ses montants », par opposition au « flou » qui régnait jusqu’alors, a annoncé vendredi Stanislas Guérini, le ministre de la fonction publique.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                Le 28/07 à 19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct !        Ce direct consacré à l’actualité politique touche désormais à sa fin. Merci à tous de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous dès demain matin à 9 heures. Excellente soirée sur Lemonde.fr !                    Le 28/07 à 18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au programme de vendredi 29 juillet          A partir de 9 heures, les sénateurs continuent leur examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat.        A 11 heures, Emmanuel Macron réunit le dernier conseil des ministres avant la rentrée.        A 14 h 30, Elisabeth Borne reçoit Laurent Nunez, le tout nouveau préfet de police de Paris.                     Le 28/07 à 18:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi le prince héritier d’Arabie saoudite est reçu avec les honneurs par Emmanuel Macron        Emmanuel Macron devait précipiter son retour de Guinée-Bissau, jeudi, pour un dîner de travail. Plusieurs paramètres expliquent les honneurs que l’Elysée lui accorde.                    Lire aussi :  Honneurs et tractations pour la visite à Paris de Mohammed Ben Salman, le prince héritier saoudien                                 Le 28/07 à 18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réception de « MBS » très critiquée à gauche, l’exécutif se défend        Plusieurs personnalités politiques de gauche ont vivement critiqué la visite aujourd’hui à l’Elysée du prince héritier saoudien, Mohammed Ben Salman, approuvée au contraire par la majorité présidentielle au nom de la « nécessité » du « dialogue ». Pour sa première visite en Europe depuis l’assassinat en 2018 du journaliste saoudien Jamal Khashoggi, Mohammed Ben Salman, dit « MBS », dîne ce soir avec Emmanuel Macron, ce qui suscite la colère des défenseurs des droits de l’homme.          « Au menu du dîner entre Emmanuel Macron et “MBS”, le corps démembré du journaliste Khashoggi ? Le chaos climatique ? La paix et les droits humains ? Le jour du dépassement ? Non ! Du pétrole et des armes ! L’exact opposé de ce qu’il faut faire ! », a dénoncé sur Twitter l’eurodéputé Europe Ecologie-Les Verts (EELV) Yannick Jadot.          « On n’arrête pas de parler de liberté de la presse, puis on invite quelqu’un qui démembre des journalistes », s’est insurgé le député La France insoumise David Guiraud sur BFM-TV. La députée « insoumise » Danièle Obono a déploré sur Twitter le « sens des “valeurs” à géométrie variable de la Macronie », et Julien Bayou, secrétaire national d’EELV, a, lui, fulminé : « La France n’est pas un paillasson pour dictateurs en quête de réhabilitation sur la scène internationale. »          « Ce n’est pas à l’Elysée mais dans un poste de police que “MBS” doit être accueilli en France », a pour sa part tonné le député écologiste du Val-d’Oise Aurélien Taché, en estimant que cette visite jetait de la « honte » sur Emmanuel Macron.          Face à ces réactions virulentes, la première ministre, Elisabeth Borne, en déplacement dans les Vosges, a assuré qu’« il ne s’agit évidemment pas de mettre de côté nos principes, il ne s’agit pas de remettre en cause notre engagement en faveur des droits de l’homme ».          Sur Franceinfo, la cheffe de file des députés Renaissance (ex-La République en marche), Aurore Bergé, a, elle, jugé « important que le président de la République française puisse recevoir un certain nombre de ceux qui sont de facto ses interlocuteurs » et notamment « l’ensemble des pays du Golfe », avec qui « entretenir un dialogue » est une « nécessité ».          Cette visite intervient après celle d’Emmanuel Macron à Djedda, en Arabie saoudite, en décembre, et confirme le retour du prince héritier sur la scène internationale, après qu’il a accueilli Joe Biden en Arabie saoudite à la mi-juillet.                    Le 28/07 à 18:12   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La participation et la “prime Macron” ont comme point commun qu’ils sont des dispositifs d’évitement du salaire », estime l’économiste Michaël Zemmour        Avant l’adoption du projet de loi sur le pouvoir d’achat par l’Assemblée nationale, l’économiste estimait, dans une tribune au Monde, que certains de ses articles visent à affaiblir les comptes des assurances sociales pour « justifier dans un second temps » leur nécessaire réforme.                    Lire aussi :  Michaël Zemmour : « “La prime Macron” creuse volontairement le déficit de la Sécurité sociale »                       Le 28/07 à 18:06   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bilan mitigé pour la « prime Macron » depuis son instauration en 2018        La pérennisation, et l’augmentation, de ce dispositif conçu pendant la crise des « gilets jaunes » et reconduit ensuite divise non seulement les partis politiques mais aussi les entreprises.                    Lire aussi :  Prime Macron : huit milliards d’euros versés depuis sa création en 2018                       Le 28/07 à 18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les sénateurs refusent la pérennisation de la « prime Macron » pour toutes les entreprises, contre l’avis du gouvernement        Les sénateurs, majoritairement de droite, ont maintenu aujourd’hui dans l’hémicycle leur refus de pérenniser la nouvelle « prime Macron » pour toutes les entreprises, la limitant, contre l’avis du gouvernement, à celles de moins de cinquante salariés.          Le Sénat a voté à main levée l’article premier du projet de loi sur le pouvoir d’achat, qui prévoit la poursuite jusqu’au 31 décembre 2023 de la prime exceptionnelle défiscalisée et désocialisée, instaurée en 2019 lors de la crise des « gilets jaunes », mais avec un triplement du plafond de cette prime.          « C’est un point d’achoppement » avec le gouvernement, a reconnu la rapporteuse Frédérique Puissat (Les Républicains), qui s’est par ailleurs élevée contre l’emploi de la formule « prime Macron », « utilisée à tort, parce qu’elle n’est versée ni par le gouvernement ni par le président de la République ». Le gouvernement ne s’est pas opposé à une autre modification apportée par le Sénat : le fractionnement de la prime sera limité à quatre versements, pour éviter qu’elle ne remplace les augmentations de salaire.          La gauche a tiré à boulets rouges contre le principe même de la prime, estimant qu’elle était inégalitaire, se substituait à des augmentations de salaire et était « un manque à gagner » pour le budget de la Sécurité sociale. « Elle est la traduction concrète de l’idéologie néolibérale (…) toujours néfaste pour les salariés, toujours profitable pour le patronat », selon le président du groupe PS, Patrick Kanner. « Un coup de pelleteuse » à notre système de protection sociale pour sa collègue Laurence Rossignol.                    Le 28/07 à 17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du Rassemblement national         Dans une tribune publiée cet après-midi dans L’Opinion, le maire de Perpignan (Pyrénées-Orientales) déclare sa candidature pour diriger le Rassemblement national (RN) à l’automne. « Compagnon de route de Marine Le Pen depuis de très nombreuses années, je l’ai vue, à elle seule, redresser un mouvement qui, en 2007, était donné pour mort et qui, en 2009, plaçait de justesse trois élus aux élections européennes », argumente le cadre du parti d’extrême droite, avant d’ajouter, concernant la présidentielle de 2027, à laquelle il souhaite voir Marine Le Pen se présenter :           Cette candidature n’est pas seulement une préférence personnelle : elle est une nécessité pour le mouvement national et la seule orientation qui mènera au pouvoir.           L’élu estime que « les 42 % de Français qui ont choisi Marine et qui ont ensuite élu 89 députés sont le fruit des vingt ans de dédiabolisation qui ont modifié la nature » du RN « pour en faire un mouvement moderne, efficace et capable de gouvernement ».           Il y aura donc au sein de notre mouvement une compétition, à laquelle je prendrai part, pour la présidence. Cette compétition est saine, et bienvenue, et il faut se réjouir que des talents différents mais unis dans leur amour de la France se proposent à nos militants.           Jusqu’à lors, la présidence du RN était uniquement briguée par l’actuel président par intérim et proche de Marine Le Pen, Jordan Bardella.          Le nom du futur président sera connu le 5 novembre prochain, lors du congrès du parti à Paris. Le vainqueur succédera à Marine Le Pen − qui se consacre dorénavant à la présidence du groupe des 89 députés RN à l’Assemblée nationale − et signera la fin de l’ère Le Pen à la tête du parti d’extrême droite.                              Le 28/07 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La route est encore longue », réagit Arnaud Bazin, le président de la commission d’enquête sénatoriale après l’annonce du gouvernement sur les prestations de conseil        A la suite de l’annonce du gouvernement d’encadrer les recours de l’Etat aux cabinets, Arnaud Bazin a notamment déploré via un communiqué ne pas avoir été informé « en amont ». Le président de la commission d’enquête sénatoriale sur l’influence des cabinets de conseil privés sur les politiques publiques a estimé qu’il « s’agit de la première étape », mais « que la route est encore très longue. »          « L’accord-cadre de la direction interministérielle de la transformation publique ne couvre pas tout le maquis des prestations de conseil (…) il ne concerne que 23 % des prestations de conseil de l’Etat », souligne le sénateur.          Par ailleurs, il note que cet accord « exclut également le conseil en informatique, qui représente pourtant 72 % des dépenses » de l’Etat en conseil. « Notre proposition de loi est donc plus que jamais nécessaire pour mieux encadrer les prestations de conseil de l’Etat, mais également des agences et des hôpitaux. Nous souhaitons qu’elle soit examinée à l’automne », a-t-il conclu.                    Lire aussi :  Le gouvernement s’engage à un meilleur encadrement du recours par l’Etat aux cabinets de conseil                       Le 28/07 à 17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Recours par l’Etat aux cabinets de conseil : Stanislas Guerini annonce un plafonnement par mission de 2 millions d’euros et plus de « transparence »        Dès 2023, l’Etat veut limiter le recours au même prestataire privé à deux contrats d’affilée, a annoncé le ministre de la transformation et de la fonction publiques jeudi. Les nouvelles règles d’encadrement prévoient aussi de publier l’intitulé, la facture, le prestataire et le commanditaire de chaque mission.                    Lire aussi :  Le gouvernement s’engage à un meilleur encadrement du recours par l’Etat aux cabinets de conseil                       Le 28/07 à 16:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’inflation de l’énergie, une difficile réalité pour de nombreux Français        Taxis, aides à domiciles, agriculteurs ou chauffeurs routiers, certaines professions sont particulièrement exposées à l’augmentation continue des prix des carburants depuis dix semaines.                    Lire aussi :  « Avec le prix de l’essence, est-ce que travailler vaut encore le coup ? »                       Le 28/07 à 16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les élus de gauche relancent le débat sur les taxations des superprofits, après les bénéfices de TotalEnergies        Le groupe français a plus que doublé son bénéfice net au deuxième trimestre, à 5,7 milliards de dollars, contre 2,2 milliards de dollars au même trimestre de 2021. Ces bénéfices massifs ont alimenté en France un débat sur l’opportunité de les taxer, comme l’Italie et l’Espagne l’ont fait. L’Assemblée nationale a toutefois rejeté de peu, samedi, l’idée d’une taxe sur les « superprofits » ou « bénéfices exceptionnels » des grandes multinationales − notamment pétrolières −, malgré les protestations de la gauche et de l’extrême droite.          « Le gouvernement a refusé une taxation exceptionnelle des profits liés à la hausse de l’énergie », a regretté aujourd’hui la députée socialiste Valérie Rabault, comparant les bénéfices de TotalEnergies « aux 500 millions octroyés pour la baisse du prix à la pompe ». « Plus que jamais, la taxe sur les superprofits doit être mise en place », a réclamé le député LFI Manuel Bompard.                    Lire aussi :  Le bénéfice de TotalEnergies a plus que doublé sur un an                       Le 28/07 à 15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés LFI vont aller dans les hôpitaux pour « évaluer les besoins »        Environ « un tiers » du groupe des députés de La France insoumise compte se rendre dans les hôpitaux de leur circonscription pour évaluer les besoins, afin de rendre un rapport à la mi-septembre sur la situation « catastrophique » des établissements. Cette « commission d’enquête populaire », baptisée « Allô Ségur, les députés dans les hôpitaux », vise concrètement à « faire remonter les besoins » et « établir des listes pour avoir quelque chose de concret sur lequel se baser », a expliqué la députée Nathalie Oziol en conférence de presse.          « A l’endroit où on devrait apporter du soin, c’est de la maltraitance involontaire, c’est indigne. Le responsable de ce chaos, pour les hôpitaux publics, c’est d’abord Emmanuel Macron », a estimé Mathilde Panot, la présidente des députés LFI. « On a été plusieurs à être sollicités par des syndicats du personnel soignant, des usagers », explique Nathalie Oziol, qui raconte avoir été choquée par une phrase d’une représentante syndicale, lors d’une grève au CHU de Montpellier, qui prédisait « des morts » cet été et « pas à cause d’un virus ». « Il est important que cette souffrance soit entendue dans l’Hémicycle », a argué Mme Panot.          L’objectif est ensuite d’établir un rapport, de proposer un « contre-budget » au projet de loi de financement de la Sécurité sociale du gouvernement, qui sera examiné à partir d’octobre à l’Assemblée nationale.          Une vingtaine d’hôpitaux seront concernés par ce que les « insoumis » espèrent être « une action retentissante et cordonnée », de Béziers à Gonesse, en passant par Angers, Paris et Saint-Etienne. Les trois syndicats hospitaliers signataires du Ségur de la santé (FO, CFDT, Unsa) ont d’ores et déjà prévu une « journée de mobilisation » fin septembre et réclamé au gouvernement « d’ouvrir de nouvelles négociations », notamment sur les salaires et les effectifs.                    Le 28/07 à 15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un député alsacien qualifié « d’ambassadeur du Bundestag » par le RN, en pleine séance à l’Assemblée nationale        Des débats au Palais-Bourbon sur la présidence française de l’UE se sont brièvement envenimés jeudi, après qu’un député alsacien eut été traité « d’ambassadeur du Bundestag », le Parlement allemand, depuis les bancs du Rassemblement national (RN). « Je suis un député de l’Assemblée nationale, de nationalité française, pas un représentant du Bundestag ici », a rétorqué Charles Sitzenstuhl, élu Renaissance (ex-La République en marche), déplorant par la suite une « insulte à l’Alsace et à son histoire douloureuse ».          L’invective, que l’on peut entendre sur les enregistrements de la séance, est venue des rangs du RN au début de l’intervention de l’élu du Bas-Rhin en tribune. Le président de la commission des affaires étrangères, Jean-Louis Bourlanges (MoDem), s’est rangé au côté du député victime d’attaques « absurdes ».          « Aux yeux du Rassemblement national, l’Alsace n’est pas française mais allemande », a ironisé M. Bourlanges. « Toujours la même extrême droite rance, alsaçophobe et europhobe. La France mérite mieux », a estimé sur Twitter la députée Renaissance du Haut-Rhin Brigitte Klinkert.          La présidente de séance, Naïma Moutchou (Horizons), est aussi intervenue pour rappeler qu’il n’y avait dans l’Hémicycle « que des élus français, élus par le peuple français ». Dans son allocution, M. Sitzenstuhl a ensuite dénoncé les « larmes de crocodile » sur l’Ukraine des responsables du RN, Marine Le Pen, et de LFI, Jean-Luc Mélenchon, qualifiés « d’agents de propagation de la doxa du Kremlin en France ».          Cette accusation a fait réagir Arnaud Le Gall (LFI), qui a dénoncé une remarque « scandaleuse » contre le leader de La France insoumise, qui n’a selon lui « jamais eu la moindre accointance avec M. Poutine ».                    Le 28/07 à 15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cabinets de conseil : une limite de « 2 millions » en trompe-l’œil        Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a dévoilé les grandes lignes du nouveau cadre de recours par l’Etat aux cabinets de conseil pour la période 2023-2027, qui doit être rendu public vendredi. Sa principale annonce, qui est de fixer « un plafond par mission de 2 millions d’euros », pose question.          D’abord, ce seuil concerne un nombre limité de contrats : sur les quelque 1 700 contrats de conseil passés par l’Etat depuis 2015 recensés par Le Monde, 69 dépassent ce plafond pour un seul attributaire, ce qui équivaut à une dizaine de prestations par an. Le ministre ne ferme d’ailleurs pas complètement la porte à des missions d’un montant supérieur à 2 millions d’euros, à condition qu’elles fassent l’objet d’un appel d’offres spécifique.          Stanislas Guerini promet par ailleurs la « transparence » sur le recours aux cabinets de conseil en donnant « mission par mission » les montants en jeu, le commanditaire, le prestataire et l’intitulé de la prestation. Pour l’heure, ses annonces laissent de côté des questions plus larges, en particulier sur le bien-fondé de certaines missions confiées aux consultants des cabinets privés, ainsi que leur encadrement et la lutte contre les conflits d’intérêts qu’elles peuvent susciter.          Après leur rapport publié en mars, les sénateurs Eliane Assassi (Parti communiste) et Arnaud Bazin (Les Républicains) appelaient dans une proposition de loi déposée en juin à produire et publier une évaluation de la qualité de chaque mission de conseil. Leur texte entend aussi imposer aux consultants de signer un code de déontologie et de remplir une déclaration d’intérêts en amont de leur intervention. Auprès de l’Agence France-Presse, le ministre s’est engagé à ce que son examen figure à l’agenda des parlementaires dans « les mois à venir ».        Adrien Sénécat (Les Décodeurs)            Le 28/07 à 14:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lever les « réserves » législatives entourant les expulsions        Le projet s’attachera à « favoriser les éloignements et simplifier le contentieux », selon la Place Beauvau. Le ministre de l’intérieur veut « assumer une forme de double peine ».                    Lire aussi :  Immigration : quatre ans après la loi Collomb, Gérald Darmanin va défendre un nouveau texte à l’automne                       Le 28/07 à 13:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Recours par l’Etat aux cabinets de conseils : Stanislas Guerini annonce un plafonnement des missions à 2 millions d’euros et plus de transparence        Les missions de conseil confiées par l’Etat à des cabinets privés seront plafonnées par principe à 2 millions d’euros par projet dès 2023, a annoncé à l’Agence France-Presse (AFP), jeudi, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, qui promet la « transparence ». Le gouvernement doit publier vendredi un nouveau cadre de recours par l’Etat aux cabinets de conseil pour la période 2023-2027.          Les prestations dont le coût excède ce plafond devront faire l’objet d’un appel d’offres distinct, une procédure que le ministère espère assez contraignante pour convaincre les ministères de renoncer aux missions trop onéreuses. Le ministre souhaite également limiter le recours au même prestataire privé à deux contrats consécutifs maximum. Dans l’hypothèse où un prestataire serait choisi pour effectuer deux missions d’affilée, leur coût cumulé ne devra pas dépasser le plafond de 2 millions d’euros.          Dans un rapport très critique, deux sénateurs avaient qualifié en mars le recours par l’Etat aux cabinets de conseil de phénomène « tentaculaire ». Le coût de la plupart des missions de conseil recensées par Eliane Assassi (groupe CRCE à majorité communiste) et Arnaud Bazin (Les Républicains) se chiffrait en règle générale en dizaines ou centaines de milliers d’euros, en dessous du nouveau plafond de 2 millions donc. Les deux parlementaires ont déposé en juin une proposition de loi largement inspirée de leur rapport, que le ministre promet de soumettre également à l’Assemblée nationale, puisqu’il la juge « complémentaire » par rapport au nouveau cadre sur le point d’être publié.          Si le ministre de la fonction publique pointe de nombreuses « convergences » avec les auteurs du rapport sénatorial, ses propositions ne couvrent cependant pas les dépenses en conseil informatique de l’Etat, qui représentent une part considérable de la facture acquittée pour les prestations de conseil. La façon d’encadrer le recours à ces prestations informatiques « est une question qu’on devra se poser », admet-il, le cadre présenté vendredi étant une « première réponse ».          Au total, sur la période 2018-2022, l’Etat a dépensé 226 millions d’euros (hors taxes) en prestations de conseil « en stratégie, en organisation et en efficacité opérationnelle », a détaillé Stanislas Guerini à l’AFP. Dans le cadre des nouvelles règles, l’Etat souhaite limiter ses dépenses de conseil à 150 millions d’euros entre 2023 et 2027, « avec un plafond maximum de 200 millions d’euros en cas de besoin ».                    Le 28/07 à 12:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire prêt à accepter 350 millions d’euros de dépenses supplémentaires sur le projet de loi pouvoir d’achat        « Chaque euro compte », a prévenu jeudi Bruno Le Maire à l’ouverture au Sénat des débats sur le pouvoir d’achat, souhaitant limiter à 700 millions d’euros au total le coût supplémentaire des apports du Parlement au premier paquet de mesures soumis aux sénateurs. Le Sénat a entamé jeudi l’examen en première lecture du projet de loi « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat », puis s’attaquera à partir de lundi au projet de loi de finances rectificative pour 2022.          Concernant le premier paquet de mesures, le ministre de l’économie a appelé les sénateurs à « faire attention à ce que chaque euro soit bien employé », soulignant que « le rétablissement des finances publiques françaises n’est pas négociable ». Les modifications apportées au texte à l’Assemblée nationale ont engagé « 350 millions d’euros de dépenses supplémentaires », a-t-il dit, souhaitant un montant « comparable » pour les dépenses supplémentaires qui seront votées au Sénat.          « Ce qui nous amènerait à un paquet pouvoir d’achat qui de 20 milliards passerait à 20 milliards et 700 millions d’euros de dépenses supplémentaires », chiffre « qui nous permet de tenir nos 5 % de déficit public en 2022 ». Le projet de budget rectificatif ouvre, lui, 44 milliards d’euros de crédits, dont 9,7 pour financer la renationalisation à 100 % d’EDF.          Concernant les modifications apportées au texte en commission, le ministre du travail Olivier Dussopt a indiqué que le gouvernement proposerait de revenir à « un dispositif pérenne pour toutes les entreprises » de la « prime de partage de la valeur ». Les sénateurs l’ont bornée à fin décembre 2023, sauf pour les entreprises de moins de cinquante salariés. Autre « point de divergence » soulevé par M. Dussopt, la réduction de cotisations patronales pour les heures supplémentaires, proposée par les sénateurs.                    Le 28/07 à 12:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le groupe écologiste au Sénat étrille la politique écologique du gouvernement : « On n’a pas de cap »        Le groupe écologiste du Sénat a présenté lors d’une conférence de presse, jeudi, dix mesures pour « inscrire la sobriété énergétique dans notre quotidien », étrillant le texte en faveur du pouvoir d’achat et les « mesurettes » du gouvernement. En « ce jour du dépassement », date où l’humanité aura consommé l’ensemble de ce que la planète peut produire en un an sans s’épuiser, les sénateurs ont présenté des mesures pour accélérer la rénovation énergétique des bâtiments, réduire la vitesse sur les routes, interdire les jets privés sous conditions ou les panneaux publicitaires.          Le paquet en faveur du pouvoir d’achat, qui contient également un volet énergie, arrive au Sénat jeudi, après avoir été adopté par l’Assemblée nationale. Des « balbutiements » et un débat « pas à la hauteur », pour les écologistes. Le porte-parole du gouvernement, « Olivier Véran, nous dit qu’il va falloir limiter ou éteindre le Wi-Fi, alors que l’année dernière un plan sur la 5G a été lancé sans moratoire. On n’a pas de cap », a critiqué Guillaume Gontard, président du groupe. Pour y remédier, les écologistes comptent décliner leurs dix mesures « rapides » et « concrètes » en amendements.          Sur la rénovation énergétique des logements, la France est « très en retard », alors que « c’est le cœur du sujet de l’autonomie énergétique », estime Ronan Dantec. Les écologistes proposent donc une « obligation de rénovation » lors des changements de bail, de la vente ou des travaux, l’extension des aides dans ce domaine à « tous les ménages » ainsi qu’une enveloppe de 10 milliards d’euros pour la rénovation des logements sociaux.          Sur les transports, le groupe met en avant deux jours de télétravail obligatoire par semaine, la réduction de la vitesse sur les routes, mais aussi l’interdiction des jets privés en cas de seuil de pollution dépassé. « L’acceptation sociale de ce type de mesure est parfois compliquée, c’est pour cela qu’il faut aussi que les plus riches d’entre nous donnent l’exemple », a plaidé Thomas Dossus.          Le groupe veut également interdire les panneaux publicitaires lumineux, une mesure prise à Grenoble et dont « personne ne se plaint », a relevé Guillaume Gontard. « Il y a un mouvement. Si ça ne vient pas de l’Etat, ça viendra des collectivités. » Enfin, les écologistes proposent un moratoire sur les « mégabassines », des immenses retenues d’eau utilisées par les agriculteurs. Des « mégamensonges », pour Daniel Salmon, pour qui la « vraie solution » est avant tout une « transition agricole » dont la France est « à mille lieues ». « Dans le discours du gouvernement, on avance », a estimé M. Gontard, mais « maintenant, on veut les actes ».                    Le 28/07 à 11:39   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux ONG ont profité de la présence de « MBS » sur le sol français pour saisir le tribunal de Paris         Le retour de Mohammed Ben Salman sur la scène internationale, dont témoigne sa venue à Paris, jeudi, pour un dîner de travail avec Emmanuel Macron, ne signifie pas que ses soucis, liés à l’affaire Khashoggi, sont terminés. Preuve en est la plainte qui a été déposée contre lui, jeudi matin, devant le doyen des juges d’instruction du tribunal judiciaire de Paris, pour complicité de torture et de disparition forcée.                    Lire aussi :  Affaire Khashoggi : plainte à Paris contre le prince héritier saoudien                                            Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :   Le Monde d’après iStock          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au programme jeudi 28 juillet         Prolongement de la « prime Macron », augmentation des retraites et des allocations… le Sénat, à majorité de droite, commence jeudi, et possiblement jusqu’à samedi, l’examen du premier volet du paquet de mesures en faveur du pouvoir d’achat, qui a traîné en longueur à l’Assemblée nationale. Quelque 440 amendements ont été déposés pour ce projet de loi « portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat » à 20 milliards d’euros.Le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman dîne jeudi avec Emmanuel Macron, à l’Elysée, à l’occasion d’une visite officielle qui constitue un pas de plus vers la « réhabilitation » du dirigeant du royaume, moins de deux semaines après la visite de Joe Biden en Arabie saoudite. Le président américain a définitivement consacré le retour de « MBS » sur la scène internationale, dans un contexte de guerre en Ukraine et de flambée des prix de l’énergie. Mohammed Ben Salman, qui avait commencé sa mini-tournée européenne en Grèce, est arrivé mercredi soir à l’aéroport parisien d’Orly, où il a été accueilli par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire.         Nos articles pour approfondir         Emmanuel Macron et l’écologie, le procès perpétuel         Immigration : quatre ans après la loi Collomb, Gérald Darmanin va défendre un nouveau texte à l’automne         Emoi après la mort du syndicaliste Frédéric Sève, salué comme un « militant remarquable » et un « partenaire exigeant »         Editorial. Transition énergétique : une occasion manquée         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?         Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-29T05:29:43+00:00","coverageEndTime":"2022-07-29T05:29:43+00:00","headline":"L\u2019Etat souhaite encadrer le recours aux cabinets de conseil\u00a0; Louis Aliot se d\u00e9clare candidat \u00e0 la pr...","description":"L\u2019id\u00e9e est de \u00ab\u00a0donner un cadre largement d\u00e9fini dans ses principes et dans ses montants\u00a0\u00bb, par opposition au \u00ab\u00a0flou\u00a0\u00bb qui r\u00e9gnait jusqu\u2019alors, a annonc\u00e9 vendredi Stanislas Gu\u00e9rini, le ministre de la fonction publique.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"L’Etat souhaite encadrer le recours aux cabinets de conseil ; Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du RN : l’actualité politique du 28 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019id\u00e9e est de \u00ab\u00a0donner un cadre largement d\u00e9fini dans ses principes et dans ses montants\u00a0\u00bb, par opposition au \u00ab\u00a0flou\u00a0\u00bb qui r\u00e9gnait jusqu\u2019alors, a annonc\u00e9 vendredi Stanislas Gu\u00e9rini, le ministre de la fonction publique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-29T05:29:43+00:00"
,"endDate":"2022-07-29T05:29:43+00:00"
  Ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique touche d\u00e9sormais \u00e0 sa fin. Merci \u00e0 tous de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous d\u00e8s demain matin \u00e0 9\u00a0heures. Excellente soir\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-07-28T17:04:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T16:59:33+00:00","articleBody":"      A partir de 9\u00a0heures, les s\u00e9nateurs continuent leur examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.          A 11\u00a0heures, Emmanuel Macron r\u00e9unit le dernier conseil des ministres avant la rentr\u00e9e.          A 14\u00a0h\u00a030, Elisabeth Borne re\u00e7oit Laurent Nunez, le tout nouveau pr\u00e9fet de police de Paris.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de vendredi 29\u00a0juillet ","dateModified":"2022-07-28T17:03:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T16:50:33+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron devait pr\u00e9cipiter son retour de Guin\u00e9e-Bissau, jeudi, pour un d\u00eener de travail. Plusieurs param\u00e8tres expliquent les honneurs que l\u2019Elys\u00e9e lui accorde.                    Lire aussi :  Honneurs et tractations pour la visite \u00e0 Paris de Mohammed Ben Salman, le prince h\u00e9ritier saoudien                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi le prince h\u00e9ritier d\u2019Arabie saoudite est re\u00e7u avec les honneurs par Emmanuel Macron","dateModified":"2022-07-28T16:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T16:43:21+00:00","articleBody":"     Plusieurs personnalit\u00e9s politiques de gauche ont vivement critiqu\u00e9 la visite aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e du prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed Ben Salman, approuv\u00e9e au contraire par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle au nom de la \u00ab\u00a0n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0dialogue\u00a0\u00bb. Pour sa premi\u00e8re visite en Europe depuis l\u2019assassinat en\u00a02018 du journaliste saoudien Jamal Khashoggi, Mohammed Ben Salman, dit \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb, d\u00eene ce soir avec Emmanuel Macron, ce qui suscite la col\u00e8re des d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019homme.          \u00ab\u00a0Au menu du d\u00eener entre Emmanuel Macron et \u201cMBS\u201d, le corps d\u00e9membr\u00e9 du journaliste Khashoggi\u00a0? Le chaos climatique\u00a0? La paix et les droits humains\u00a0? Le jour du d\u00e9passement\u00a0? Non\u00a0! Du p\u00e9trole et des armes\u00a0! L\u2019exact oppos\u00e9 de ce qu\u2019il faut faire\u00a0!\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Europe Ecologie-Les Verts (EELV) Yannick Jadot.          \u00ab\u00a0On n\u2019arr\u00eate pas de parler de libert\u00e9 de la presse, puis on invite quelqu\u2019un qui d\u00e9membre des journalistes\u00a0\u00bb, s\u2019est insurg\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise David Guiraud sur BFM-TV. La d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Dani\u00e8le Obono a d\u00e9plor\u00e9 sur Twitter le \u00ab\u00a0sens des \u201cvaleurs\u201d \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable de la Macronie\u00a0\u00bb, et Julien Bayou, secr\u00e9taire national d\u2019EELV, a, lui, fulmin\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas un paillasson pour dictateurs en qu\u00eate de r\u00e9habilitation sur la sc\u00e8ne internationale.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e mais dans un poste de police que \u201cMBS\u201d doit \u00eatre accueilli en France\u00a0\u00bb, a pour sa part tonn\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste du Val-d\u2019Oise Aur\u00e9lien Tach\u00e9, en estimant que cette visite jetait de la \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb sur Emmanuel Macron.          Face \u00e0 ces r\u00e9actions virulentes, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, en d\u00e9placement dans les Vosges, a assur\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il ne s\u2019agit \u00e9videmment pas de mettre de c\u00f4t\u00e9 nos principes, il ne s\u2019agit pas de remettre en cause notre engagement en faveur des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb.          Sur Franceinfo, la cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche), Aurore Berg\u00e9, a, elle, jug\u00e9 \u00ab\u00a0important que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise puisse recevoir un certain nombre de ceux qui sont de facto ses interlocuteurs\u00a0\u00bb et notamment \u00ab\u00a0l\u2019ensemble des pays du Golfe\u00a0\u00bb, avec qui \u00ab\u00a0entretenir un dialogue\u00a0\u00bb est une \u00ab\u00a0n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb.          Cette visite intervient apr\u00e8s celle d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Djedda, en Arabie saoudite, en d\u00e9cembre, et confirme le retour du prince h\u00e9ritier sur la sc\u00e8ne internationale, apr\u00e8s qu\u2019il a accueilli Joe Biden en Arabie saoudite \u00e0 la mi-juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9ception de \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb tr\u00e8s critiqu\u00e9e \u00e0 gauche, l\u2019ex\u00e9cutif se d\u00e9fend","dateModified":"2022-07-28T17:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T16:12:23+00:00","articleBody":"     Avant l\u2019adoption du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat par l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019\u00e9conomiste estimait, dans une tribune au Monde, que certains de ses articles visent \u00e0 affaiblir les comptes des assurances sociales pour \u00ab\u00a0justifier dans un second temps\u00a0\u00bb leur n\u00e9cessaire r\u00e9forme.                    Lire aussi :  Micha\u00ebl Zemmour\u00a0: \u00ab\u00a0\u201cLa prime Macron\u201d creuse volontairement le d\u00e9ficit de la S\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La participation et la\u00a0\u201cprime Macron\u201d ont comme point commun qu\u2019ils sont des dispositifs d\u2019\u00e9vi...","dateModified":"2022-07-28T16:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T16:06:02+00:00","articleBody":"     La p\u00e9rennisation, et l\u2019augmentation, de ce dispositif con\u00e7u pendant la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb et reconduit ensuite divise non seulement les partis politiques mais aussi les entreprises.                    Lire aussi :  Prime Macron\u00a0: huit milliards d\u2019euros vers\u00e9s depuis sa cr\u00e9ation en 2018         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bilan mitig\u00e9 pour la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb depuis son instauration en 2018","dateModified":"2022-07-28T16:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T16:03:43+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9nateurs, majoritairement de droite, ont maintenu aujourd\u2019hui dans l\u2019h\u00e9micycle leur refus de p\u00e9renniser la nouvelle \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb pour toutes les entreprises, la limitant, contre l\u2019avis du gouvernement, \u00e0 celles de moins de cinquante salari\u00e9s.          Le S\u00e9nat a vot\u00e9 \u00e0 main lev\u00e9e l\u2019article premier du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qui pr\u00e9voit la poursuite jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023 de la prime exceptionnelle d\u00e9fiscalis\u00e9e et d\u00e9socialis\u00e9e, instaur\u00e9e en\u00a02019 lors de la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, mais avec un triplement du plafond de cette prime.          \u00ab\u00a0C\u2019est un point d\u2019achoppement\u00a0\u00bb avec le gouvernement, a reconnu la rapporteuse Fr\u00e9d\u00e9rique Puissat (Les R\u00e9publicains), qui s\u2019est par ailleurs \u00e9lev\u00e9e contre l\u2019emploi de la formule \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0utilis\u00e9e \u00e0 tort, parce qu\u2019elle n\u2019est vers\u00e9e ni par le gouvernement ni par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb. Le gouvernement ne s\u2019est pas oppos\u00e9 \u00e0 une autre modification apport\u00e9e par le S\u00e9nat\u00a0: le fractionnement de la prime sera limit\u00e9 \u00e0 quatre versements, pour \u00e9viter qu\u2019elle ne remplace les augmentations de salaire.          La gauche a tir\u00e9 \u00e0 boulets rouges contre le principe m\u00eame de la prime, estimant qu\u2019elle \u00e9tait in\u00e9galitaire, se substituait \u00e0 des augmentations de salaire et \u00e9tait \u00ab\u00a0un manque \u00e0 gagner\u00a0\u00bb pour le budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. \u00ab\u00a0Elle est la traduction concr\u00e8te de l\u2019id\u00e9ologie n\u00e9olib\u00e9rale (\u2026) toujours n\u00e9faste pour les salari\u00e9s, toujours profitable pour le patronat\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident du groupe PS, Patrick Kanner. \u00ab\u00a0Un coup de pelleteuse\u00a0\u00bb \u00e0 notre syst\u00e8me de protection sociale pour sa coll\u00e8gue Laurence Rossignol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9nateurs refusent la p\u00e9rennisation de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb pour toutes les entreprises, contre l...","dateModified":"2022-07-28T16:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T15:33:47+00:00","articleBody":"     Dans une tribune publi\u00e9e cet apr\u00e8s-midi dans L\u2019Opinion, le maire de Perpignan (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales) d\u00e9clare sa candidature pour diriger le Rassemblement national (RN) \u00e0 l\u2019automne. \u00ab\u00a0Compagnon de route de Marine Le Pen depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, je l\u2019ai vue, \u00e0 elle seule, redresser un mouvement qui, en\u00a02007, \u00e9tait donn\u00e9 pour mort et qui, en\u00a02009, pla\u00e7ait de justesse trois \u00e9lus aux \u00e9lections europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, argumente le cadre du parti d\u2019extr\u00eame droite, avant d\u2019ajouter, concernant la pr\u00e9sidentielle de 2027, \u00e0 laquelle il souhaite voir Marine Le Pen se pr\u00e9senter :           Cette candidature n\u2019est pas seulement une pr\u00e9f\u00e9rence personnelle\u00a0: elle est une n\u00e9cessit\u00e9 pour le mouvement national et la seule orientation qui m\u00e8nera au pouvoir.           L\u2019\u00e9lu estime que \u00ab\u00a0les 42\u00a0% de Fran\u00e7ais qui ont choisi Marine et qui ont ensuite \u00e9lu 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s sont le fruit des vingt ans de d\u00e9diabolisation qui ont modifi\u00e9 la nature\u00a0\u00bb du RN \u00ab\u00a0pour en faire un mouvement moderne, efficace et capable de gouvernement\u00a0\u00bb.           Il y aura donc au sein de notre mouvement une comp\u00e9tition, \u00e0 laquelle je prendrai part, pour la pr\u00e9sidence. Cette comp\u00e9tition est saine, et bienvenue, et il faut se r\u00e9jouir que des talents diff\u00e9rents mais unis dans leur amour de la France se proposent \u00e0 nos militants.           Jusqu\u2019\u00e0 lors, la pr\u00e9sidence du RN \u00e9tait uniquement brigu\u00e9e par l\u2019actuel pr\u00e9sident par int\u00e9rim et proche de Marine Le Pen, Jordan Bardella.          Le nom du futur pr\u00e9sident sera connu le 5 novembre prochain, lors du congr\u00e8s du parti \u00e0 Paris. Le vainqueur succ\u00e9dera \u00e0 Marine Le Pen \u2212 qui se consacre dor\u00e9navant \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe des 89 d\u00e9put\u00e9s RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u2212 et signera la fin de l\u2019\u00e8re Le Pen \u00e0 la t\u00eate du parti d\u2019extr\u00eame droite.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louis Aliot se d\u00e9clare candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du Rassemblement national ","dateModified":"2022-07-28T17:01:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T15:16:39+00:00","articleBody":"     A la suite de l\u2019annonce du gouvernement d\u2019encadrer les recours de l\u2019Etat aux cabinets, Arnaud Bazin a notamment d\u00e9plor\u00e9 via un communiqu\u00e9 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 \u00ab\u00a0en amont\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la commission d\u2019enqu\u00eate s\u00e9natoriale sur l\u2019influence des cabinets de conseil priv\u00e9s sur les politiques publiques a estim\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0s\u2019agit de la premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0que la route est encore tr\u00e8s longue.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u2019accord-cadre de la direction interminist\u00e9rielle de la transformation publique ne couvre pas tout le maquis des prestations de conseil (\u2026) il ne concerne que 23\u00a0% des prestations de conseil de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, souligne le s\u00e9nateur.          Par ailleurs, il note que cet accord \u00ab\u00a0exclut \u00e9galement le conseil en informatique, qui repr\u00e9sente pourtant 72\u00a0% des d\u00e9penses\u00a0\u00bb de l\u2019Etat en conseil. \u00ab\u00a0Notre proposition de loi est donc plus que jamais n\u00e9cessaire pour mieux encadrer les prestations de conseil de l\u2019Etat, mais \u00e9galement des agences et des h\u00f4pitaux. Nous souhaitons qu\u2019elle soit examin\u00e9e \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                    Lire aussi :  Le gouvernement s\u2019engage \u00e0 un meilleur encadrement du recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La route est encore longue\u00a0\u00bb, r\u00e9agit Arnaud Bazin, le pr\u00e9sident de la commission d\u2019enqu\u00eate s\u00e9n...","dateModified":"2022-07-28T15:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T15:03:56+00:00","articleBody":"     D\u00e8s 2023, l\u2019Etat veut limiter le recours au m\u00eame prestataire priv\u00e9 \u00e0 deux contrats d\u2019affil\u00e9e, a annonc\u00e9 le ministre de la transformation et de la fonction publiques jeudi. Les nouvelles r\u00e8gles d\u2019encadrement pr\u00e9voient aussi de publier l\u2019intitul\u00e9, la facture, le prestataire et le commanditaire de chaque mission.                    Lire aussi :  Le gouvernement s\u2019engage \u00e0 un meilleur encadrement du recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil\u00a0: Stanislas Guerini annonce un plafonnement par mission de 2\u00a0mi...","dateModified":"2022-07-28T15:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T14:45:34+00:00","articleBody":"     Taxis, aides \u00e0 domiciles, agriculteurs ou chauffeurs routiers, certaines professions sont particuli\u00e8rement expos\u00e9es \u00e0 l\u2019augmentation continue des prix des carburants depuis dix semaines.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Avec le prix de l\u2019essence, est-ce que travailler vaut encore le coup\u00a0?\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inflation de l\u2019\u00e9nergie, une difficile r\u00e9alit\u00e9 pour de nombreux Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-28T14:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#608076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T14:20:38+00:00","articleBody":"     Le groupe fran\u00e7ais a plus que doubl\u00e9 son b\u00e9n\u00e9fice net au deuxi\u00e8me trimestre, \u00e0 5,7\u00a0milliards de dollars, contre 2,2\u00a0milliards de dollars au m\u00eame trimestre de 2021. Ces b\u00e9n\u00e9fices massifs ont aliment\u00e9 en France un d\u00e9bat sur l\u2019opportunit\u00e9 de les taxer, comme l\u2019Italie et l\u2019Espagne l\u2019ont fait. L\u2019Assembl\u00e9e nationale a toutefois rejet\u00e9 de peu, samedi, l\u2019id\u00e9e d\u2019une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9fices exceptionnels\u00a0\u00bb des grandes multinationales \u2212 notamment p\u00e9troli\u00e8res\u00a0\u2212, malgr\u00e9 les protestations de la gauche et de l\u2019extr\u00eame droite.          \u00ab\u00a0Le gouvernement a refus\u00e9 une taxation exceptionnelle des profits li\u00e9s \u00e0 la hausse de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 aujourd\u2019hui la d\u00e9put\u00e9e socialiste Val\u00e9rie Rabault, comparant les b\u00e9n\u00e9fices de TotalEnergies \u00ab\u00a0aux 500\u00a0millions octroy\u00e9s pour la baisse du prix \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Plus que jamais, la taxe sur les superprofits doit \u00eatre mise en place\u00a0\u00bb, a r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 LFI Manuel Bompard.                    Lire aussi :  Le b\u00e9n\u00e9fice de\u00a0TotalEnergies a\u00a0plus que doubl\u00e9 sur un\u00a0an         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9lus de gauche relancent le d\u00e9bat sur les taxations des superprofits, apr\u00e8s les b\u00e9n\u00e9fices de Tota...","dateModified":"2022-07-28T14:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T13:58:34+00:00","articleBody":"     Environ \u00ab\u00a0un tiers\u00a0\u00bb du groupe des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise compte se rendre dans les h\u00f4pitaux de leur circonscription pour \u00e9valuer les besoins, afin de rendre un rapport \u00e0 la mi-septembre sur la situation \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb des \u00e9tablissements. Cette \u00ab\u00a0commission d\u2019enqu\u00eate populaire\u00a0\u00bb, baptis\u00e9e \u00ab\u00a0All\u00f4 S\u00e9gur, les d\u00e9put\u00e9s dans les h\u00f4pitaux\u00a0\u00bb, vise concr\u00e8tement \u00e0 \u00ab\u00a0faire remonter les besoins\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9tablir des listes pour avoir quelque chose de concret sur lequel se baser\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Nathalie Oziol en conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0A l\u2019endroit o\u00f9 on devrait apporter du soin, c\u2019est de la maltraitance involontaire, c\u2019est indigne. Le responsable de ce chaos, pour les h\u00f4pitaux publics, c\u2019est d\u2019abord Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s LFI. \u00ab\u00a0On a \u00e9t\u00e9 plusieurs \u00e0 \u00eatre sollicit\u00e9s par des syndicats du personnel soignant, des usagers\u00a0\u00bb, explique Nathalie Oziol, qui raconte avoir \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e par une phrase d\u2019une repr\u00e9sentante syndicale, lors d\u2019une gr\u00e8ve au CHU de Montpellier, qui pr\u00e9disait \u00ab\u00a0des morts\u00a0\u00bb cet \u00e9t\u00e9 et \u00ab\u00a0pas \u00e0 cause d\u2019un virus\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est important que cette souffrance soit entendue dans l\u2019H\u00e9micycle\u00a0\u00bb, a argu\u00e9 Mme Panot.          L\u2019objectif est ensuite d\u2019\u00e9tablir un rapport, de proposer un \u00ab\u00a0contre-budget\u00a0\u00bb au projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale du gouvernement, qui sera examin\u00e9 \u00e0 partir d\u2019octobre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Une vingtaine d\u2019h\u00f4pitaux seront concern\u00e9s par ce que les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb esp\u00e8rent \u00eatre \u00ab\u00a0une action retentissante et cordonn\u00e9e\u00a0\u00bb, de B\u00e9ziers \u00e0 Gonesse, en passant par Angers, Paris et Saint-Etienne. Les trois syndicats hospitaliers signataires du S\u00e9gur de la sant\u00e9 (FO, CFDT, Unsa) ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu une \u00ab\u00a0journ\u00e9e de mobilisation\u00a0\u00bb fin septembre et r\u00e9clam\u00e9 au gouvernement \u00ab\u00a0d\u2019ouvrir de nouvelles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, notamment sur les salaires et les effectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s LFI vont aller dans les h\u00f4pitaux pour \u00ab\u00a0\u00e9valuer les besoins\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-28T14:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T13:33:54+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9bats au Palais-Bourbon sur la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019UE se sont bri\u00e8vement envenim\u00e9s jeudi, apr\u00e8s qu\u2019un d\u00e9put\u00e9 alsacien eut \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019ambassadeur du Bundestag\u00a0\u00bb, le Parlement allemand, depuis les bancs du Rassemblement national (RN). \u00ab\u00a0Je suis un d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, pas un repr\u00e9sentant du Bundestag ici\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 Charles Sitzenstuhl, \u00e9lu Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche), d\u00e9plorant par la suite une \u00ab\u00a0insulte \u00e0 l\u2019Alsace et \u00e0 son histoire douloureuse\u00a0\u00bb.          L\u2019invective, que l\u2019on peut entendre sur les enregistrements de la s\u00e9ance, est venue des rangs du RN au d\u00e9but de l\u2019intervention de l\u2019\u00e9lu du Bas-Rhin en tribune. Le pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Louis Bourlanges (MoDem), s\u2019est rang\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 victime d\u2019attaques \u00ab\u00a0absurdes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aux yeux du Rassemblement national, l\u2019Alsace n\u2019est pas fran\u00e7aise mais allemande\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 M. Bourlanges. \u00ab\u00a0Toujours la m\u00eame extr\u00eame droite rance, alsa\u00e7ophobe et europhobe. La France m\u00e9rite mieux\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 sur Twitter la d\u00e9put\u00e9e Renaissance du Haut-Rhin Brigitte Klinkert.          La pr\u00e9sidente de s\u00e9ance, Na\u00efma Moutchou (Horizons), est aussi intervenue pour rappeler qu\u2019il n\u2019y avait dans l\u2019H\u00e9micycle \u00ab\u00a0que des \u00e9lus fran\u00e7ais, \u00e9lus par le peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Dans son allocution, M.\u00a0Sitzenstuhl a ensuite d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0larmes de crocodile\u00a0\u00bb sur l\u2019Ukraine des responsables du RN, Marine Le Pen, et de LFI, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qualifi\u00e9s \u00ab\u00a0d\u2019agents de propagation de la doxa du Kremlin en France\u00a0\u00bb.          Cette accusation a fait r\u00e9agir Arnaud Le Gall (LFI), qui a d\u00e9nonc\u00e9 une remarque \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb contre le leader de La France insoumise, qui n\u2019a selon lui \u00ab\u00a0jamais eu la moindre accointance avec M. Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 alsacien qualifi\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019ambassadeur du Bundestag\u00a0\u00bb par le RN, en pleine s\u00e9ance \u00e0 l\u2019As...","dateModified":"2022-07-28T14:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T13:08:17+00:00","articleBody":"     Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a d\u00e9voil\u00e9 les grandes lignes du nouveau cadre de recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil pour la p\u00e9riode 2023-2027, qui doit \u00eatre rendu public vendredi. Sa principale annonce, qui est de fixer \u00ab\u00a0un plafond par mission de 2\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb, pose question.          D\u2019abord, ce seuil concerne un nombre limit\u00e9 de contrats\u00a0: sur les quelque 1\u00a0700\u00a0contrats de conseil pass\u00e9s par l\u2019Etat depuis 2015 recens\u00e9s par Le Monde, 69 d\u00e9passent ce plafond pour un seul attributaire, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 une dizaine de prestations par an. Le ministre ne ferme d\u2019ailleurs pas compl\u00e8tement la porte \u00e0 des missions d\u2019un montant sup\u00e9rieur \u00e0 2\u00a0millions d\u2019euros, \u00e0 condition qu\u2019elles fassent l\u2019objet d\u2019un appel d\u2019offres sp\u00e9cifique.          Stanislas Guerini promet par ailleurs la \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb sur le recours aux cabinets de conseil en donnant \u00ab\u00a0mission par mission\u00a0\u00bb les montants en jeu, le commanditaire, le prestataire et l\u2019intitul\u00e9 de la prestation. Pour l\u2019heure, ses annonces laissent de c\u00f4t\u00e9 des questions plus larges, en particulier sur le bien-fond\u00e9 de certaines missions confi\u00e9es aux consultants des cabinets priv\u00e9s, ainsi que leur encadrement et la lutte contre les conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats qu\u2019elles peuvent susciter.          Apr\u00e8s leur rapport publi\u00e9 en mars, les s\u00e9nateurs Eliane Assassi (Parti communiste) et Arnaud Bazin (Les R\u00e9publicains) appelaient dans une proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e en juin \u00e0 produire et publier une \u00e9valuation de la qualit\u00e9 de chaque mission de conseil. Leur texte entend aussi imposer aux consultants de signer un code de d\u00e9ontologie et de remplir une d\u00e9claration d\u2019int\u00e9r\u00eats en amont de leur intervention. Aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse, le ministre s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 ce que son examen figure \u00e0 l\u2019agenda des parlementaires dans \u00ab\u00a0les mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cabinets de conseil\u00a0: une limite de \u00ab\u00a02\u00a0millions\u00a0\u00bb en trompe-l\u2019\u0153il","dateModified":"2022-07-28T15:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T12:11:49+00:00","articleBody":"     Le projet s\u2019attachera \u00e0 \u00ab\u00a0favoriser les \u00e9loignements et simplifier le contentieux\u00a0\u00bb, selon la Place Beauvau. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur veut \u00ab\u00a0assumer une forme de double peine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Immigration\u00a0: quatre ans apr\u00e8s la loi Collomb, G\u00e9rald Darmanin va d\u00e9fendre un nouveau texte \u00e0 l\u2019automne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lever les \u00ab\u00a0r\u00e9serves\u00a0\u00bb l\u00e9gislatives entourant les expulsions","dateModified":"2022-07-28T13:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T11:44:20+00:00","articleBody":"     Les missions de conseil confi\u00e9es par l\u2019Etat \u00e0 des cabinets priv\u00e9s seront plafonn\u00e9es par principe \u00e0 2\u00a0millions d\u2019euros par projet d\u00e8s 2023, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), jeudi, le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, qui promet la \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb. Le gouvernement doit publier vendredi un nouveau cadre de recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil pour la p\u00e9riode 2023-2027.          Les prestations dont le co\u00fbt exc\u00e8de ce plafond devront faire l\u2019objet d\u2019un appel d\u2019offres distinct, une proc\u00e9dure que le minist\u00e8re esp\u00e8re assez contraignante pour convaincre les minist\u00e8res de renoncer aux missions trop on\u00e9reuses. Le ministre souhaite \u00e9galement limiter le recours au m\u00eame prestataire priv\u00e9 \u00e0 deux contrats cons\u00e9cutifs maximum. Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 un prestataire serait choisi pour effectuer deux missions d\u2019affil\u00e9e, leur co\u00fbt cumul\u00e9 ne devra pas d\u00e9passer le plafond de 2\u00a0millions d\u2019euros.          Dans un rapport tr\u00e8s critique, deux s\u00e9nateurs avaient qualifi\u00e9 en mars le recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil de ph\u00e9nom\u00e8ne \u00ab\u00a0tentaculaire\u00a0\u00bb. Le co\u00fbt de la plupart des missions de conseil recens\u00e9es par Eliane Assassi (groupe CRCE \u00e0 majorit\u00e9 communiste) et Arnaud Bazin (Les R\u00e9publicains) se chiffrait en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale en dizaines ou centaines de milliers d\u2019euros, en dessous du nouveau plafond de 2\u00a0millions donc. Les deux parlementaires ont d\u00e9pos\u00e9 en juin une proposition de loi largement inspir\u00e9e de leur rapport, que le ministre promet de soumettre \u00e9galement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, puisqu\u2019il la juge \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb par rapport au nouveau cadre sur le point d\u2019\u00eatre publi\u00e9.          Si le ministre de la fonction publique pointe de nombreuses \u00ab\u00a0convergences\u00a0\u00bb avec les auteurs du rapport s\u00e9natorial, ses propositions ne couvrent cependant pas les d\u00e9penses en conseil informatique de l\u2019Etat, qui repr\u00e9sentent une part consid\u00e9rable de la facture acquitt\u00e9e pour les prestations de conseil. La fa\u00e7on d\u2019encadrer le recours \u00e0 ces prestations informatiques \u00ab\u00a0est une question qu\u2019on devra se poser\u00a0\u00bb, admet-il, le cadre pr\u00e9sent\u00e9 vendredi \u00e9tant une \u00ab\u00a0premi\u00e8re r\u00e9ponse\u00a0\u00bb.          Au total, sur la p\u00e9riode 2018-2022, l\u2019Etat a d\u00e9pens\u00e9 226\u00a0millions d\u2019euros (hors taxes) en prestations de conseil \u00ab\u00a0en strat\u00e9gie, en organisation et en efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Stanislas Guerini \u00e0 l\u2019AFP. Dans le cadre des nouvelles r\u00e8gles, l\u2019Etat souhaite limiter ses d\u00e9penses de conseil \u00e0 150\u00a0millions d\u2019euros entre 2023 et 2027, \u00ab\u00a0avec un plafond maximum de 200\u00a0millions d\u2019euros en cas de besoin\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseils\u00a0: Stanislas Guerini annonce un plafonnement des missions \u00e0 2\u00a0mi...","dateModified":"2022-07-28T13:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T10:20:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Chaque euro compte\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu jeudi Bruno Le\u00a0Maire \u00e0 l\u2019ouverture au S\u00e9nat des d\u00e9bats sur le pouvoir d\u2019achat, souhaitant limiter \u00e0 700\u00a0millions d\u2019euros au total le co\u00fbt suppl\u00e9mentaire des apports du Parlement au premier paquet de mesures soumis aux s\u00e9nateurs. Le S\u00e9nat a entam\u00e9 jeudi l\u2019examen en premi\u00e8re lecture du projet de loi \u00ab\u00a0portant mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, puis s\u2019attaquera \u00e0 partir de lundi au projet de loi de finances rectificative pour 2022.          Concernant le premier paquet de mesures, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a appel\u00e9 les s\u00e9nateurs \u00e0 \u00ab\u00a0faire attention \u00e0 ce que chaque euro soit bien employ\u00e9\u00a0\u00bb, soulignant que \u00ab\u00a0le r\u00e9tablissement des finances publiques fran\u00e7aises n\u2019est pas n\u00e9gociable\u00a0\u00bb. Les modifications apport\u00e9es au texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont engag\u00e9 \u00ab\u00a0350\u00a0millions d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-il dit, souhaitant un montant \u00ab\u00a0comparable\u00a0\u00bb pour les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires qui seront vot\u00e9es au S\u00e9nat.          \u00ab\u00a0Ce qui nous am\u00e8nerait \u00e0 un paquet pouvoir d\u2019achat qui de 20\u00a0milliards passerait \u00e0 20\u00a0milliards et 700\u00a0millions d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, chiffre \u00ab\u00a0qui nous permet de tenir nos\u00a05\u00a0% de d\u00e9ficit public en\u00a02022\u00a0\u00bb. Le projet de budget rectificatif ouvre, lui, 44\u00a0milliards d\u2019euros de cr\u00e9dits, dont 9,7 pour financer la renationalisation \u00e0 100\u00a0% d\u2019EDF.          Concernant les modifications apport\u00e9es au texte en commission, le ministre du travail Olivier Dussopt a indiqu\u00e9 que le gouvernement proposerait de revenir \u00e0 \u00ab\u00a0un dispositif p\u00e9renne pour toutes les entreprises\u00a0\u00bb de la \u00ab\u00a0prime de partage de la valeur\u00a0\u00bb. Les s\u00e9nateurs l\u2019ont born\u00e9e \u00e0 fin d\u00e9cembre\u00a02023, sauf pour les entreprises de moins de cinquante salari\u00e9s. Autre \u00ab\u00a0point de divergence\u00a0\u00bb soulev\u00e9 par M.\u00a0Dussopt, la r\u00e9duction de cotisations patronales pour les heures suppl\u00e9mentaires, propos\u00e9e par les s\u00e9nateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le\u00a0Maire pr\u00eat \u00e0 accepter 350\u00a0millions d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires sur le projet de l...","dateModified":"2022-07-28T10:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T10:13:13+00:00","articleBody":"     Le groupe \u00e9cologiste du S\u00e9nat a pr\u00e9sent\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, jeudi, dix mesures pour \u00ab\u00a0inscrire la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans notre quotidien\u00a0\u00bb, \u00e9trillant le texte en faveur du pouvoir d\u2019achat et les \u00ab\u00a0mesurettes\u00a0\u00bb du gouvernement. En \u00ab\u00a0ce jour du d\u00e9passement\u00a0\u00bb, date o\u00f9 l\u2019humanit\u00e9 aura consomm\u00e9 l\u2019ensemble de ce que la plan\u00e8te peut produire en un an sans s\u2019\u00e9puiser, les s\u00e9nateurs ont pr\u00e9sent\u00e9 des mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, r\u00e9duire la vitesse sur les routes, interdire les jets priv\u00e9s sous conditions ou les panneaux publicitaires.          Le paquet en faveur du pouvoir d\u2019achat, qui contient \u00e9galement un volet \u00e9nergie, arrive au S\u00e9nat jeudi, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Des \u00ab\u00a0balbutiements\u00a0\u00bb et un d\u00e9bat \u00ab\u00a0pas \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb, pour les \u00e9cologistes. Le porte-parole du gouvernement, \u00ab\u00a0Olivier V\u00e9ran, nous dit qu\u2019il va falloir limiter ou \u00e9teindre le Wi-Fi, alors que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re un plan sur la 5G a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 sans moratoire. On n\u2019a pas de cap\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 Guillaume Gontard, pr\u00e9sident du groupe. Pour y rem\u00e9dier, les \u00e9cologistes comptent d\u00e9cliner leurs dix mesures \u00ab\u00a0rapides\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0concr\u00e8tes\u00a0\u00bb en amendements.          Sur la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements, la France est \u00ab\u00a0tr\u00e8s en retard\u00a0\u00bb, alors que \u00ab\u00a0c\u2019est le c\u0153ur du sujet de l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, estime Ronan Dantec. Les \u00e9cologistes proposent donc une \u00ab\u00a0obligation de r\u00e9novation\u00a0\u00bb lors des changements de bail, de la vente ou des travaux, l\u2019extension des aides dans ce domaine \u00e0 \u00ab\u00a0tous les m\u00e9nages\u00a0\u00bb ainsi qu\u2019une enveloppe de 10\u00a0milliards d\u2019euros pour la r\u00e9novation des logements sociaux.          Sur les transports, le groupe met en avant deux jours de t\u00e9l\u00e9travail obligatoire par semaine, la r\u00e9duction de la vitesse sur les routes, mais aussi l\u2019interdiction des jets priv\u00e9s en cas de seuil de pollution d\u00e9pass\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019acceptation sociale de ce type de mesure est parfois compliqu\u00e9e, c\u2019est pour cela qu\u2019il faut aussi que les plus riches d\u2019entre nous donnent l\u2019exemple\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Thomas Dossus.          Le groupe veut \u00e9galement interdire les panneaux publicitaires lumineux, une mesure prise \u00e0 Grenoble et dont \u00ab\u00a0personne ne se plaint\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Guillaume Gontard. \u00ab\u00a0Il y a un mouvement. Si \u00e7a ne vient pas de l\u2019Etat, \u00e7a viendra des collectivit\u00e9s.\u00a0\u00bb Enfin, les \u00e9cologistes proposent un moratoire sur les \u00ab\u00a0m\u00e9gabassines\u00a0\u00bb, des immenses retenues d\u2019eau utilis\u00e9es par les agriculteurs. Des \u00ab\u00a0m\u00e9gamensonges\u00a0\u00bb, pour Daniel Salmon, pour qui la \u00ab\u00a0vraie solution\u00a0\u00bb est avant tout une \u00ab\u00a0transition agricole\u00a0\u00bb dont la France est \u00ab\u00a0\u00e0 mille lieues\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans le discours du gouvernement, on avance\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Gontard, mais \u00ab\u00a0maintenant, on veut les actes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe \u00e9cologiste au S\u00e9nat \u00e9trille la politique \u00e9cologique du gouvernement\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019a pas de c...","dateModified":"2022-07-28T10:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T09:39:59+00:00","articleBody":"     Le retour de Mohammed Ben\u00a0Salman sur la sc\u00e8ne internationale, dont t\u00e9moigne sa venue \u00e0 Paris, jeudi, pour un d\u00eener de travail avec Emmanuel Macron, ne signifie pas que ses soucis, li\u00e9s \u00e0 l\u2019affaire Khashoggi, sont termin\u00e9s. Preuve en est la plainte qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre lui, jeudi matin, devant le doyen des juges d\u2019instruction du tribunal judiciaire de Paris, pour complicit\u00e9 de torture et de disparition forc\u00e9e.                    Lire aussi :  Affaire Khashoggi\u00a0: plainte \u00e0 Paris contre le prince h\u00e9ritier saoudien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux ONG ont profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb sur le sol fran\u00e7ais pour saisir le tribunal de Paris...","dateModified":"2022-07-28T09:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T08:02:02+00:00","articleBody":"     Examin\u00e9 \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030 au S\u00e9nat, jeudi, le projet de loi pouvoir d\u2019achat a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9 par les s\u00e9nateurs en commission des finances. Pour la rapporteuse au S\u00e9nat, Fr\u00e9d\u00e9rique Puissat (Les R\u00e9publicains), quasi aucune mesure du texte, hormis la baisse des cotisations sociales des travailleurs ind\u00e9pendants, \u00ab\u00a0ne r\u00e9pond \u00e0 l\u2019urgence\u00a0\u00bb. Trois nouvelles dispositions \u00ab\u00a0pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence des Fran\u00e7ais, notamment des Fran\u00e7ais qui travaillent\u00a0\u00bb, ont ainsi \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es \u00e0 son initiative.          Les s\u00e9nateurs ont cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9duction de cotisations patronales, dont le montant serait fix\u00e9 par d\u00e9cret, pour les heures suppl\u00e9mentaires. Pour la rapporteuse, c\u2019est \u00ab\u00a0le compl\u00e9ment n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb des mesures fiscales en faveur des salari\u00e9s effectuant des heures suppl\u00e9mentaires adopt\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dans le cadre du projet de loi de finances rectificative. Ils ont aussi pr\u00e9vu la possibilit\u00e9 d\u2019un d\u00e9blocage anticip\u00e9 de l\u2019\u00e9pargne salariale. Les s\u00e9nateurs ont \u00e9galement assoupli les r\u00e8gles d\u2019utilisation des titres-restaurant. Un amendement pr\u00e9voit qu\u2019ils soient autoris\u00e9s, jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023, pour l\u2019achat de tout produit alimentaire, qu\u2019il soit ou non directement consommable. Le gouvernement avait de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 que le plafond journalier de ces titres-restaurant allait \u00eatre augment\u00e9 par d\u00e9cret de 19 \u00e0 25\u00a0euros.          Les s\u00e9nateurs ont encore donn\u00e9 un tour de vis \u00e0 la \u00ab\u00a0prime de partage de la valeur\u00a0\u00bb, cens\u00e9e prendre la suite de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb. Ils ont limit\u00e9 le fractionnement possible de la prime en cours d\u2019ann\u00e9e \u00e0 quatre versements, pour \u00e9viter qu\u2019elle remplace les augmentations de salaire. Surtout, ils ont limit\u00e9 sa p\u00e9rennisation \u00e0 partir de 2024 aux seules entreprises de moins de 50 salari\u00e9s. Bruno\u00a0Retailleau refuse, par ailleurs, que la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA) soit sup\u00e9rieure \u00e0 celle du point d\u2019indice pour les fonctionnaires, proposant 3,5\u00a0%, contre 4\u00a0% comme pr\u00e9vu dans le texte vot\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi pouvoir d\u2019achat amend\u00e9 en commission au S\u00e9nat","dateModified":"2022-07-28T15:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T07:10:52+00:00","articleBody":"     Planification pas assez ambitieuse, manque d\u2019anticipation des probl\u00e8mes climatiques\u2026 Le chef de l\u2019Etat, comme durant son premier quinquennat, continue d\u2019\u00eatre critiqu\u00e9 par la gauche \u00e9cologiste pour sa politique environnementale.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron et l\u2019\u00e9cologie, le proc\u00e8s perp\u00e9tuel         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ne pas agir est un choix\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Julien Bayou \u00e0 propos de la politique environnementale d\u2019Emm...","dateModified":"2022-07-28T07:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T07:09:32+00:00","articleBody":"      Prolongement de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, augmentation des retraites et des allocations\u2026 le S\u00e9nat \u00e0 majorit\u00e9 de droite commence jeudi, et possiblement jusqu\u2019\u00e0 samedi, l\u2019examen du premier volet du paquet de mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat qui a tra\u00een\u00e9 en longueur \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Quelque 440\u00a0amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s sur ce projet de loi \u00ab\u00a0portant mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb \u00e0 20\u00a0milliards d\u2019euros.          Le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salman d\u00eene jeudi avec Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une visite officielle qui signe un peu plus la \u00ab\u00a0r\u00e9habilitation\u00a0\u00bb du dirigeant du royaume, moins de deux semaines apr\u00e8s la visite de Joe Biden en Arabie saoudite. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9finitivement consacr\u00e9 le retour de \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb sur la sc\u00e8ne internationale, dans un contexte de guerre en Ukraine et de flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie. Mohammed Ben Salman, qui avait commenc\u00e9 sa mini-tourn\u00e9e europ\u00e9enne en Gr\u00e8ce, est arriv\u00e9 mercredi soir \u00e0 l\u2019a\u00e9roport parisien d\u2019Orly, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accueilli par le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-28T15:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T07:04:38+00:00","articleBody":"      De nouveaux parlementaires vont si\u00e9ger \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique. Les d\u00e9put\u00e9s Dani\u00e8le Obono (La France insoumise) et Bruno Bilde (Rassemblement national), ainsi que Philippe Gosselin (Les R\u00e9publicains), Laurence Vichnievsky (MoDem), Emilie Chandler et Didier Paris (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche) ont pr\u00eat\u00e9 serment devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi. L\u2019\u00e9cologiste Julien Bayou et la d\u00e9put\u00e9e RN Ana\u00efs Sabatini ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9lus en tant que suppl\u00e9ants \u2013 respectivement de Mme\u00a0Obono et de\u00a0M.\u00a0Bilde.          La pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti Les R\u00e9publicains (LR), Annie Genevard, a assur\u00e9 que son parti \u00e9tait sur \u00ab\u00a0une ligne de cr\u00eate\u00a0\u00bb apr\u00e8s le soutien apport\u00e9 par ses d\u00e9put\u00e9s au budget rectifi\u00e9 pour 2022 et \u00e0 une seconde d\u00e9lib\u00e9ration controvers\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que c\u2019est une ligne de cr\u00eate qui est compliqu\u00e9e, nous avons r\u00e9sum\u00e9 cela par l\u2019expression \u201c\u00eatre une opposition utile\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 Mme\u00a0Genevard sur Europe\u00a01, mercredi. \u00ab\u00a0Utile parce que les Fran\u00e7ais ne demandent pas que nous bloquions les institutions, ne demandent pas que nous fassions le bazar \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ou dans le pays, mais que nous soyons tout de m\u00eame clairement dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-28T15:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html#607430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/28/les-elus-de-gauche-relancent-le-debat-sur-la-taxation-des-superprofits-apres-les-benefices-de-totalenergies-en-2021-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6136427_823448.html","datePublished":"2022-07-28T07:00:01+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-28T07:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/8fdb167_848234821-institutions-23.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/30/19-20">
<filnamedate="20220730"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220730"><AAMMJJHH="2022073019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a annoncé qu’un plafond de 2 millions d’euros par mission serait fixé en 2023, ce qui concernerait une dizaine de prestations par an.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie En France, en Belgique et aux Pays-Bas, chaos dans les gares après un choc entre un train et un animal                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Internats pour autochtones au Canada : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les drogues de synthèse sont passées de milieux confidentiels à une utilisation plus large »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les technologies sont devenues un levier pour servir nos objectifs environnementaux et sociétaux »   Jean-Marc Lazard Président de Opendatasoft, éditeur de logiciels de gestion de données                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture « Rosy », sur Canal+ Cinéma : un voyage initiatique émouvant pour réapprendre à s’aimer                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ah ! t’as déjà réservé, t’aurais dû me dire, je connaissais une adresse bien plus authentique » : les blasés des vacances   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Styles Carte postale culinaire du Portugal : le tartare fruité de Marc Lorés Panadés                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Polémique sur les cabinets de conseil             Le gouvernement s’engage à un meilleur encadrement du recours par l’Etat aux cabinets de conseil      Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a annoncé qu’un plafond de 2 millions d’euros par mission serait fixé en 2023, ce qui concernerait une dizaine de prestations par an.       Le Monde     Publié le 28 juillet 2022 à 16h15 - Mis à jour le 28 juillet 2022 à 17h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          LE MONDE D’APRÈS ISTOCK                 Quatre mois après la polémique sur le recours par l’Etat aux cabinets de conseil, le gouvernement compte riposter en publiant de premières règles qui encadreront dès 2023 les prestations confiées au secteur privé par les ministères. Le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, a annoncé que les missions de conseil confiées par l’Etat à des cabinets privés seront plafonnées par principe à 2 millions d’euros par projet dès 2023, lors d’un entretien à l’Agence France-Presse (AFP) publié jeudi 28 juillet. Le gouvernement divulguera vendredi un nouveau cadre de recours par l’Etat aux cabinets de conseil pour la période 2023-2027.                             Lire aussi :  L’Etat souhaite encadrer le recours aux cabinets de conseil ; Louis Aliot se déclare candidat à la présidence du RN : l’actualité politique du 28 juillet                   Les prestations dont le coût excède ce plafond devront faire l’objet d’un appel d’offres distinct, une procédure que le ministère espère assez contraignante pour convaincre les ministères de renoncer aux missions trop onéreuses. Le ministre souhaite également limiter le recours au même prestataire privé à deux contrats d’affilée. Le cas échéant, le coût cumulé des deux missions ne devra pas dépasser le plafond de 2 millions d’euros.                 L’idée est de « donner un cadre largement défini dans ses principes et dans ses montants », davantage de « transparence », par opposition au « flou » qui régnait jusqu’alors sur le recours par l’Etat à des prestataires privés, a expliqué M. Guerini à l’AFP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les cabinets de conseil se sont installés à l’hôpital                   Nouvelles règles            Dans un rapport très critique, deux sénateurs avaient défini en mars le recours par l’Etat aux cabinets de conseil comme un « phénomène tentaculaire ». Les deux parlementaires Eliane Assassi (groupe CRCE, à majorité communiste) et Arnaud Bazin (groupe Les Républicains) avaient évalué la facture des prestations de conseil à 893,9 millions d’euros pour les ministères en 2021. Le coût moyen de la plupart des prestations recensées dans le rapport se chiffrait cependant en dizaines ou centaines de milliers d’euros, en dessous du nouveau plafond de 2 millions, donc.            Les deux sénateurs ont déposé en juin une proposition de loi largement inspirée de leur rapport, que le ministre promet de soumettre également à l’Assemblée nationale, puisqu’il la juge « complémentaire » par rapport au nouveau cadre sur le point d’être publié.                Au total, sur la période 2018-2022, l’Etat a dépensé 226 millions (hors taxes) en prestations de conseil « en stratégie, en organisation et en efficacité opérationnelle », selon les chiffres donnés par Stanislas Guerini à l’AFP. Dans le cadre des nouvelles règles, l’Etat souhaite limiter ses dépenses de conseil à 150 millions d’euros entre 2023 et 2027, « avec un plafond maximum de 200 millions d’euros – en cas de besoin ».            « Mission par mission »            Cette réduction des dépenses est conforme à la « philosophie » d’une circulaire de Matignon publiée en janvier, souligne Stanislas Guerini. Dans ce document, l’ex-premier ministre Jean Castex prônait pour 2022 une baisse d’au moins 15 % des dépenses liées aux « prestations intellectuelles engagées en stratégie et organisation ».            Si le ministre de la fonction publique pointe de nombreuses « convergences » avec les auteurs du rapport sénatorial, ses propositions ne couvrent cependant pas les dépenses en conseil informatique de l’Etat, qui représentent une part considérable de la facture acquittée pour les prestations de conseil. La façon d’encadrer le recours à ces prestations informatiques « est une question qu’on devra se poser », admet-il, le cadre présenté vendredi étant une « première réponse ».                L’Etat va également s’engager à publier « mission par mission » les montants en jeu, le commanditaire, le prestataire et l’intitulé de la prestation, a précisé Stanislas Guerini. « S’il doit y avoir non-publication, c’est pour des raisons argumentées » comme « des intérêts de défense », a-t-il nuancé.                             Notre sélection d’articles sur les cabinets de conseil       Ils sont invisibles, mais omniprésents… Quelle est l’influence réelle des consultants privés dans la conduite des affaires de l’Etat ? C’est la question brûlante qu’a fait surgir au cœur de la campagne présidentielle la commission sénatoriale sur l’influence des cabinets de conseil sur les politiques publiques, qui a rendu son rapport le 17 mars. Parallèlement, Le Monde a mené sa propre enquête, fondée sur des témoignages, des sources ouvertes et des demandes d’accès à des documents, pour tenter de mesurer l’impact de ces cabinets sur le quinquennat d’Emmanuel Macron.                          Enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat                                 Récit :  Article réservé à nos abonnés  Des « gilets jaunes » aux grandes réformes, les consultants en première ligne du quinquennat Macron                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Le cabinet de conseil McKinsey accusé d’évasion fiscale en France                                 Pour comprendre :  Qui sont les consultants et pourquoi l’Etat fait appel à eux, en 7 questions                                 Moteur de recherche :  Explorez les 1 600 missions des cabinets de conseil pour l’Etat recensées par « Le Monde »                                 Lire :  Recours aux consultants privés : la grande opacité de l’Etat                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Interventions invisibles et statut flou : le mélange des genres des consultants privés qui conseillent le gouvernement                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’exécutif a confié l’organisation des concertations citoyennes à des cabinets de consultants privés                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Quai d’Orsay, soupçon de marché truqué sur un contrat de communication                                 Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Cabinets de conseil : Capgemini, le coûteux prestataire dont l’Etat ne sait plus se passer                Retrouvez tous nos articles sur les cabinets de conseil dans notre rubrique dédiée.         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 1 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/28/recours-par-l-etat-aux-cabinets-de-conseil-stanislas-guerini-annonce-un-plafonnement-par-mission-de-2-millions-d-euros-et-plus-de-transparence_6136488_823448.html"},"headline":"Le gouvernement s\u2019engage \u00e0 un meilleur encadrement du recours par l\u2019Etat aux cabinets de conseil","dateCreated":"2022-07-28T16:15:06+02:00","datePublished":"2022-07-28T16:15:06+02:00","dateModified":"2022-07-28T17:38:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","Politique"],"description":"Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, a annonc\u00e9 qu\u2019un plafond de 2 millions d\u2019euros par mission serait fix\u00e9 en 2023, ce qui concernerait une dizaine de prestations par an.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/3a866e9_440230442-institution-15.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       

        
  
