<FILE-date="2022/12/26/19">

<article-nb="2022/12/26/19-1">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Conducteur de train retraité de nationalité française, William M. a été mis en examen et placé en détention provisoire pour assassinat et tentative d’assassinat en raison de la race, de l’ethnie, de la nation ou de la religion.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Faits divers           Kurdes tués à Paris : le suspect mis en examen pour assassinat, le caractère raciste de l’attaque retenu      Conducteur de train retraité de nationalité française, William M. a été mis en examen et placé en détention provisoire pour assassinat et tentative d’assassinat en raison de la race, de l’ethnie, de la nation ou de la religion.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h07, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        William M., soupçonné d’avoir assassiné trois Kurdes vendredi à Paris, a été mis en examen, lundi 26 décembre, pour «  assassinat et tentative d’assassinat en raison de la race, l’ethnie, la nation ou la religion » ainsi que pour « acquisition et détention non autorisées d’arme », selon les informations communiquées par une source judiciaire à l’Agence France-Presse (AFP). Retraité de la SNCF, âgé de 69 ans et de nationalité française, il a été placé en détention provisoire.            Le mobile raciste des faits s’était confirmé pendant sa garde à vue : William M. avait dit aux enquêteurs ressentir une « haine des étrangers devenue complètement pathologique » depuis le cambriolage de son domicile en 2016, a relaté la procureure de Paris, Laure Beccuau. Il s’est décrit comme « dépressif » et « suicidaire » et, selon Mme Beccuau, a ajouté : « mais avant de me suicider, j’ai toujours eu envie d’assassiner des migrants, des étrangers » depuis ce cambriolage.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kurdes tués à Paris : le mobile raciste derrière l’attaque meurtière de la rue d’Enghien                   Vendredi au petit matin, il s’est rendu armé à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) « pour commettre des meurtres sur des personnes étrangères », a poursuivi la procureure. Mais, faute de monde notamment, il a renoncé à son projet. Après être repassé au domicile parisien de ses parents, où il vivait, il s’est rendu à pied rue d’Enghien (10e arrondissement) vers le Centre culturel kurde Ahmet-Kaya, dont il connaissait la localisation.            « Tous les migrants » visés            Le sexagénaire a alors ouvert le feu avec une arme de poing, tuant deux hommes, Mir Perwer, un chanteur kurde réfugié politique, et Abdurrahman Kizil, ainsi que la responsable du Mouvement des femmes kurdes en France, Emine Kara. Trois autres hommes ont été blessés. Cinq des six victimes sont de nationalité turque, la dernière de nationalité française.                 Lundi, l’affaire a, par ailleurs, pris un tournant diplomatique. L’ambassadeur de France en Turquie a été convoqué par le gouvernement turc. Ankara proteste contre ce qu’elle perçoit comme une « propagande anti-Turquie » en France, selon une source diplomatique turque. « Nous avons exprimé notre mécontentement face à la propagande lancée par les cercles du PKK [Parti des travailleurs du Kurdistan] contre notre pays, le gouvernement français et certains politiciens étant utilisés comme des instruments de propagande », a critiqué cette source auprès de l’AFP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kurdes tués à Paris : le spectre du triple assassinat de 2013                   Depuis la mort des trois Kurdes près du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya, siège du Centre démocratique kurde de France (CDKF), considéré comme une émanation du PKK à Paris, la Turquie et ses services secrets sont directement accusés par la communauté kurde en France d’avoir fomenté l’attaque.            Marche blanche à Paris            Plus tôt dans la journée, plusieurs centaines de personnes se sont à nouveau réunies à la mi-journée rue d’Enghien pour une marche en hommage aux trois victimes. Des petits autels ont été érigés sur le trottoir où celles-ci ont été abattues, accompagnés de photographies, de bougies et de bouquets de fleurs.                Le cortège s’est élancé en direction de la rue Lafayette, dans le même arrondissement de la capitale, où trois militantes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) avaient été tuées le 9 janvier 2013 à Paris. L’assassin présumé des trois militantes du PKK, Omer Güney, est mort d’une tumeur cérébrale en 2016, quelques semaines avant son procès, et avant que l’enquête française ne puisse faire la lumière sur ses relations avec les services de renseignement turcs, connus sous l’acronyme de MIT. Les parties civiles ont obtenu en 2019 la relance de l’enquête pour examiner leur éventuelle implication. A Paris, lundi, les manifestants scandaient en kurde « Nos martyrs ne meurent pas » et en français « Femmes, vie, liberté », et réclamaient « [la] vérité et [la] justice ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kurdes tués à Paris : une marche blanche dans le calme dans le 10e arrondissement                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/kurdes-tues-a-paris-ankara-convoque-un-diplomate-francais-pour-propagande-anti-turquie_6155742_3210.html"},"headline":"Kurdes tu\u00e9s \u00e0 Paris\u00a0: le suspect mis en examen pour assassinat, le caract\u00e8re raciste de l\u2019attaque retenu","dateCreated":"2022-12-26T18:07:21+01:00","datePublished":"2022-12-26T18:07:21+01:00","dateModified":"2022-12-26T18:59:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Faits divers"],"keywords":["Faits divers","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Diplomatie"],"description":"Conducteur de train retrait\u00e9 de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, William M. a \u00e9t\u00e9 mis en examen et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour assassinat et tentative d\u2019assassinat en raison de la race, de l\u2019ethnie, de la nation ou de la religion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/2db173f_5083125-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-2">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Des cartes, pour chaque type de biens immobiliers, ont été créées pour matérialiser le montant moyen des loyers, charges comprises, dans chaque commune.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       Immobilier           Logement : une « carte des loyers » pour connaître le prix moyen de l’immobilier dans chaque commune      Des cartes, pour chaque type de biens immobiliers, ont été créées pour matérialiser le montant moyen des loyers, charges comprises, dans chaque commune.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h52, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Votre loyer se situe-t-il dans la moyenne de votre commune ? Pour que chacun puisse répondre à cette question, et parfaire la connaissance par l’Etat du « bon fonctionnement du marché locatif privé », le ministère de la transition écologique et de la cohésion des territoires a publié en décembre une « carte des loyers ».            Développées avec l’Agence nationale pour l’information sur le logement (ANIL), quatre cartes offrent un aperçu, dans chaque commune, du montant mensuel moyen réclamé, charges comprises, pour accéder à un parc immobilier privé, réparti pour l’occasion en quatre catégories de biens : appartements de moins de trois pièces ; appartements de trois pièces ou plus ; appartements (toutes surfaces confondues) ; maisons.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face au non-respect de l’encadrement des loyers, des maires se rebiffent                   Mises à jour tous les ans par l’ANIL, les cartes bénéficient d’une « méthodologie de calcul transparente », selon le ministère, mais pas exhaustive. Les indicateurs, que l’ANIL mettra à jour chaque année, ont été calculés sur la base de plus de sept millions d’annonces locatives, parues entre 2018 et 2022 sur les plates-formes du site Leboncoin et du Groupe SeLoger, tous deux « partenaires » de l’Etat dans l’établissement de ces cartes.            Records parisiens            Le premier jeu de cartes, diffusé en décembre, repose sur les loyers de biens mis en location au troisième trimestre 2022. Une estimation homogénéisée des prix de chaque commune qui « permet d’évaluer les dispositifs et de concevoir des outils mieux adaptés aux réalités des territoires », se targue le ministère de la transition écologique et de la cohésion des territoires dans un communiqué.                 En France, le loyer mensuel est en moyenne de 8,20 euros au mètre carré pour une maison, contre 9,38 euros pour un appartement, selon les estimations de l’ANIL. Le montant maximal (28,35 euros) est atteint dans le 16e arrondissement de Paris ainsi que dans six communes du département des Hauts-de-Seine (92) : Garches, Vaucresson, Marnes-la-Coquette, Ville-d’Avray, Neuilly-sur-Seine et Boulogne-Billancourt. A l’inverse, quarante-huit communes réparties dans les Vosges (88) et dans la Haute-Marne (52) se partagent le bas du classement des maisons avec un prix au mètre carré estimé à 5,18 euros.            Côté appartement, les loyers les moins chers ont été recensés à Darney, dans les Vosges (5,75 euros au mètre carré), loin du record établi dans le 4e arrondissement de la capitale (33,07 euros).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Immobilier : la France souffre d’une grave pénurie de logements abordables                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/26/logement-une-carte-des-loyers-pour-connaitre-le-prix-moyen-de-l-immobilier-dans-chaque-commune_6155729_3234.html"},"headline":"Logement\u00a0: une \u00ab\u00a0carte des loyers\u00a0\u00bb pour conna\u00eetre le prix moyen de l\u2019immobilier dans chaque commune","dateCreated":"2022-12-26T16:52:17+01:00","datePublished":"2022-12-26T16:52:17+01:00","dateModified":"2022-12-26T17:02:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Immobilier"],"keywords":["Immobilier","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Des cartes, pour chaque type de biens immobiliers, ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour mat\u00e9rialiser le montant moyen des loyers, charges comprises, dans chaque commune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/12/0/1030/515/1342/671/60/0/79c1f4b_1672066661540-carteloyers.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-3">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’autrice aux cinquante romans vendus à plus de 15 millions d’exemplaires, parfois adaptés à la télévision, est morte le 25 décembre, à l’âge de 70 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Culture       Disparitions           La mort de Françoise Bourdin, romancière populaire à l’univers singulier      L’autrice aux cinquante romans vendus à plus de 15 millions d’exemplaires, parfois adaptés à la télévision, est morte le 25 décembre, à l’âge de 70 ans.          Par Florent Georgesco         Publié aujourd’hui à 18h49    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La romancière Françoise Bourdin, dans sa maison, à Vernon (Eure), le 17 juin 2019.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               Romancière des familles prospères et des belles maisons, qui ne dérogeait jamais au principe du happy end, Françoise Bourdin n’avait pas une pente prononcée pour la mauvaise humeur. Sauf qu’il valait mieux éviter de lui dire qu’elle était « discrète » : « Je ne suis pas discrète du tout ! C’est juste que personne ne me sollicite… », s’agaçait-elle auprès du Monde en 2019. Le choc a néanmoins été grand quand le groupe Editis, propriétaire de son éditeur historique, Belfond, a annoncé la mort inattendue, le 25 décembre, de l’autrice à succès, qui n’avait pas pour habitude de faire état de ses éventuels problèmes de santé. Une même discrétion prévalait d’ailleurs à propos de sa date exacte de naissance. On sait juste que, née en 1952, elle avait 70 ans.          De fait, une autre discrétion accompagnait cette pudeur naturelle : celle que lui imposait le désintérêt que la presse peut avoir pour la littérature populaire. Or, populaire, Françoise Bourdin l’a été à un degré extrême. Ses quelque cinquante romans se sont vendus à plus de 15 millions d’exemplaires. Beaucoup ont été adaptés à la télévision. En regard, sa présence médiatique, inversement proportionnelle, faisait pâle figure.          Pour autant, nul mépris ne ressort de la plupart des articles dont, avec le temps, ses romans ont tout de même fini par faire l’objet. « Pas de fumisterie ici, ni d’hystérie » (Libération) ; « Force est de reconnaître la justesse de son regard sur la société française » (L’Express) ; « Un drame à la fois contemporain et intemporel » (L’Obs)… Tout le monde, sur le rayon des « best sellers », ne peut se targuer d’avoir suscité des jugements aussi respectueux. A cet égard, Françoise Bourdin occupait une place singulière. Celle d’une figure qu’ont sans doute rendue plus attachante que d’autres un univers et un parcours non moins singuliers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Françoise Bourdin, autrice de best-sellers : « J’aurais bien aimé être récompensée, ça m’aurait touchée »                 Un premier roman à 19 ans          De celui-ci, on connaît surtout les débuts, dont elle parlait plus volontiers que du reste de sa vie. Son enfance dans un hôtel particulier de Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine), où ses parents, les chanteurs lyriques Roger Bourdin et Géori Boué, menaient grand train. Le départ de sa mère, qui plaque tout, mari et enfants, quand elle a 8 ans. Le déménagement dans un appartement parisien. La passion de l’équitation, à l’adolescence. La mort, dans un accident de cheval, du jeune homme qu’elle aimait.           Le succès, en 1994, des Vendanges de juillet (Belfond), rend ce retour définitif          Elle publie à 19 ans un premier roman, Les Soleils mouillés (Julliard, 1972), inspiré de cette tragédie – ce sera son seul livre directement autobiographique. Un deuxième suit, De vagues herbes jaunes (Julliard, 1973), adapté pour la télévision par Josée Dayan. Elle semble sur les rails d’une brillante carrière. Mais non, cela ne l’intéresse pas. Elle se marie, s’occupe de sa famille. Et le silence dure près de vingt ans. Puis elle divorce, et publie de nouveau, effrayée, dit-elle, de n’être plus « rien ». Le succès, en 1994, des Vendanges de juillet (Belfond), rend ce retour définitif. Elle ne quittera plus ni sa table de travail ni les listes des meilleures ventes.        Il vous reste 31.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/26/la-mort-de-francoise-bourdin-romanciere-populaire-a-l-univers-singulier_6155746_3246.html"},"headline":"La mort de Fran\u00e7oise Bourdin, romanci\u00e8re populaire \u00e0 l\u2019univers singulier","dateCreated":"2022-12-26T18:49:56+01:00","datePublished":"2022-12-26T18:49:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Disparitions"],"keywords":["Disparitions","Livres","Culture"],"description":"L\u2019autrice aux cinquante romans vendus \u00e0 plus de 15\u00a0millions d\u2019exemplaires, parfois adapt\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, est morte le 25\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 70\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/646/0/5568/2784/1342/671/60/0/a665c03_5082759-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-4">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Confronté à des manifestations inédites dans diverses régions et à une économie fortement affectée par trois ans de restrictions sanitaires, le pays a dû abandonner sa politique zéro Covid.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Chine           La Chine poursuit l’allègement des restrictions contre le Covid-19, Xi Jinping appelle à « bâtir un rempart solide contre l’épidémie »      Confronté à des manifestations inédites dans diverses régions et à une économie fortement affectée par trois ans de restrictions sanitaires, le pays a dû abandonner sa politique zéro Covid.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h44, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président chinois, Xi Jinping, à Pékin, le 23 octobre 2022.  ANDY WONG / AP                 Alors que la Chine fait face à une flambée des contaminations après l’abandon de sa politique zéro Covid, son président, Xi Jinping, a ordonné, lundi 26 décembre, de « bâtir un rempart » contre le virus pour « protéger » les vies en Chine.            Depuis le début de la pandémie, en 2020, la Chine imposait de strictes mesures qui ont permis d’épargner les personnes les plus à risque et celles peu vaccinées. Le pouvoir a mis fin à cette politique et à la plupart des restrictions le 7 décembre, qui avaient provoqué l’exaspération grandissante de la population et avaient considérablement affecté l’économie du pays. Dernier épisode en date, ce lundi : l’annonce par le ministère de la santé de la fin des quarantaines obligatoires à l’arrivée dans le pays à compter du 8 janvier. Seul un test négatif de moins de 48 heures sera désormais exigé pour entrer sur le territoire chinois.                 L’allègement des mesures au début du mois a cependant déjà des conséquences. Le virus se diffuse à grande vitesse et le nombre de cas explose, faisant craindre une forte mortalité chez les plus âgés, particulièrement vulnérables. De nombreux crématoriums ont rapporté ces derniers jours un afflux inhabituellement élevé de corps à incinérer. Cette situation est largement passée sous silence par les médias chinois. Des hôpitaux sont par ailleurs débordés, et les médicaments antigrippaux plus difficiles à trouver en pharmacie.                            « La prévention et le contrôle du Covid-19 en Chine sont confrontés à une situation nouvelle », a estimé lundi Xi Jinping, cité par la télévision d’Etat CCTV. Il s’agit du premier commentaire public de l’homme fort de Pékin depuis l’abandon inopiné de la plupart des mesures sanitaires. « Nous devons mener une campagne de santé patriotique plus ciblée (…) et bâtir un rempart solide contre l’épidémie », a ordonné Xi Jinping, sans plus de précisions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Pékin et dans plusieurs villes de Chine, la progression spectaculaire de la maladie                   Un million de personnes menacées            Cette levée des restrictions pourrait entraîner la mort d’environ un million de personnes ces prochains mois, selon les estimations de plusieurs études occidentales. La Chine a annoncé dimanche qu’elle ne publierait plus de statistiques sur le Covid-19. Elles étaient très critiquées en raison de leur total décalage avec l’actuelle vague épidémique qui frappe le pays.                Auparavant, des tests PCR quasi obligatoires permettaient de suivre avec fiabilité la tendance épidémique, mais les personnes contaminées réalisent désormais des autotests chez elles et rapportent rarement les résultats aux autorités, ce qui les empêche d’avoir des chiffres fiables.            A en croire le bilan officiel, le pays le plus peuplé de la planète n’a enregistré que six morts du Covid-19 depuis la levée des restrictions. Ce chiffre est largement sous-évalué, selon nombre d’experts.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Chine tente de minimiser le nombre de morts liés à l’épidémie                   Des statistiques officielles décalées            Les Chinois constatent ces derniers jours un décalage flagrant entre les statistiques officielles et la contamination d’une grande partie de leurs proches, voire leur mort. La grande métropole de Canton (Sud), peuplée de 19 millions d’habitants, a ainsi annoncé le report « après le 10 janvier » des cérémonies funéraires.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Autre source de controverse : en vertu d’une nouvelle méthodologie des autorités, seules les personnes directement mortes d’une insuffisance respiratoire liée au Covid-19 sont désormais comptabilisées comme mortes de la maladie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine renonce à la stratégie zéro Covid pour tenter de relancer la croissance                   Certains gouvernements locaux commencent toutefois à avancer des estimations de l’ampleur de l’épidémie. Les autorités sanitaires du Zhejiang (Est), au sud de Shanghaï, ont jugé dimanche que le nombre de contaminations journalières dépassait désormais la barre du million dans cette province peuplée de 65 millions de personnes. Un demi-million d’habitants sont par ailleurs infectés quotidiennement à Qingdao (Est), ville de 10 millions d’habitants, a estimé un responsable municipal cité par la presse officielle. Dans la capitale, Pékin, les autorités ont compté samedi « un grand nombre de personnes infectées » et ont appelé à « tout mettre en œuvre pour améliorer le taux de guérison et réduire le taux de mortalité ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 en Chine : la propagande peine à trouver le ton après l’abandon de la politique zéro Covid                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/en-chine-xi-jinping-temporise-face-a-l-acceleration-du-covid-19_6155725_3210.html"},"headline":"La Chine poursuit l\u2019all\u00e8gement des restrictions contre le Covid-19, Xi Jinping appelle \u00e0 \u00ab\u00a0b\u00e2tir un rempart solide contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-26T15:44:51+01:00","datePublished":"2022-12-26T15:44:51+01:00","dateModified":"2022-12-26T16:50:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Confront\u00e9 \u00e0 des manifestations in\u00e9dites dans diverses r\u00e9gions et \u00e0 une \u00e9conomie fortement affect\u00e9e par trois ans de restrictions sanitaires, le pays a d\u00fb abandonner sa politique z\u00e9ro Covid.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/317/0/3804/1902/1342/671/60/0/549ee74_2c931ba0b3674ceb80369ba3dd3d906a-1-0c5ee876af8b43268bb0d100e6c66ef8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-5">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ « La Nouvelle-Calédonie, une terre en attente » (1/3). Trois référendums ont rejeté l’indépendance depuis 2018, mais la concorde ne règne toujours pas entre les communautés indépendantistes et loyalistes néo-calédoniennes. En cause, le passé colonial de l’archipel, dont la mémoire est encore vive.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                 KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »                        Politique       Outre-mer         En Nouvelle-Calédonie, exorciser le passé colonial pour trouver un futur paisible   Par Nathalie Guibert (Bourail, Houaïlou, Bouloupari (Nouvelle-Calédonie), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h42     Temps de Lecture 13 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Reportage« La Nouvelle-Calédonie, une terre en attente » (1/3). Trois référendums ont rejeté l’indépendance depuis 2018, mais la concorde ne règne toujours pas entre les communautés indépendantistes et loyalistes néo-calédoniennes. En cause, le passé colonial de l’archipel, dont la mémoire est encore vive.                Les larmes montent aux yeux du maire Patrick Robelin. Le descendant de bagnards évoque sa famille, « des déplacés du Jura, soumis aux travaux forcés, puis à la résidence surveillée, aux femmes desquels on a jeté quelques grains de maïs à planter, tandis qu’on se servait des Kanak pour mater les fuyards en dressant les uns contre les autres, toujours, toujours, toujours… ». Sa ville, Bourail, fut le premier centre pénitentiaire agricole de Nouvelle-Calédonie.                                L’édile Patrick Robelin, élu en 2020, devant la mairie de Bourail (Nouvelle-Calédonie), le 6 décembre 2022.  NICOLAS PETIT / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                                
<article-nb="2022/12/26/19-6">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Dans une tribune au « Monde », une cinquantaine d’acteurs de la société civile, fonctionnaires et élus des territoires où a exercé la préfète, s’insurgent contre la décision de l’évincer. Elle n’aurait voulu que faire primer le droit de l’urbanisme dans une affaire immobilière en Indre-et-Loire, gênant des élus locaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                         Offrir Le Monde                         Débats       Politique         « Nous affirmons notre soutien à la préfète Marie Lajus et, à travers elle, à celles et ceux qui œuvrent au respect de la loi »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », une cinquantaine d’acteurs de la société civile, fonctionnaires et élus des territoires où a exercé la préfète, s’insurgent contre la décision de l’évincer. Elle n’aurait voulu que faire primer le droit de l’urbanisme dans une affaire immobilière en Indre-et-Loire, gênant des élus locaux.   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Le 7 décembre, en conseil des ministres, un décret démettant de ses fonctions la préfète d’Indre-et-Loire, Marie Lajus, a été signé.          La stupéfaction provoquée par cette nouvelle s’est doublée d’une incompréhension totale lorsque, dans Le Canard enchaîné du 14 décembre puis dans La Charente libre, nous avons pris connaissance des premiers éléments qui auraient motivé cette décision. La préfète Marie Lajus aurait été limogée pour avoir fait respecter le droit de l’urbanisme dans une affaire de projet immobilier. C’est ainsi une profonde injustice que nous, citoyens attachés au respect de la loi, avons découverte : la volonté de faire primer des intérêts particuliers sur l’intérêt général, même lorsqu’il a force de loi.          De quoi parlons-nous concrètement ? D’un projet d’incubateur visant à réunir start-up et chercheurs, que son promoteur souhaiterait construire dans le parc du château Louise de La Vallière, à Reugny (Indre-et-Loire). Or, la zone d’installation projetée étant boisée et proche d’un monument historique, elle n’est pas constructible, tant aux termes du code de l’urbanisme qu’au regard des principes de la loi Climat et résilience de 2021. Entendant privilégier des retombées économiques à la protection de l’environnement, quelques élus envisageaient d’ignorer la loi en tentant de rendre le terrain constructible.          Face à cette situation, qu’a fait la préfète d’Indre-et-Loire ? Ce que toutes les préfètes et les préfets de France auraient fait : exercer leur rôle de garant du respect de la loi. La préfète Marie Lajus aurait ainsi avisé les élus concernés que, s’ils parvenaient à rendre ce terrain constructible, la légalité de cette décision serait attaquée par les services de l’Etat. Le mécontentement d’élus prêts à passer outre le respect de la loi aurait donc conduit, par des voies qui nous échappent, au débarquement sans préavis ni nouvelle affectation de la préfète Marie Lajus.          Impartialité et humanité          Marie Lajus est une préfète dont le professionnalisme est unanimement salué dans les territoires où elle a eu à exercer. A travers son impartialité, sa probité et son humanité, elle incarne ce que la société attend de l’Etat.                           Lire aussi notre archive de 2012 :  Article réservé à nos abonnés  La nouvelle préfète à l'égalité des chances de Marseille veut une école accueillante et bienveillante                 Nous affirmons notre soutien plein et entier à Marie Lajus et, à travers elle, à celles et ceux qui œuvrent au quotidien au respect de la loi. Car assurer le respect de la loi, c’est la condition de notre liberté, c’est permettre l’égalité et la protection de tous, c’est garantir l’effectivité de notre démocratie.          Acteurs de la société civile, fonctionnaires et élus des territoires où a exercé Marie Lajus, nous ne pouvons croire que, interpellé sur cette injustice, le président de la République n’entreprenne pas de rétablir l’honneur et la cohérence de l’Etat en prenant les mesures nécessaires.        Il vous reste 20.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/26/nous-affirmons-notre-soutien-a-la-prefete-marie-lajus-et-a-travers-elle-a-celles-et-ceux-qui-uvrent-au-respect-de-la-loi_6155706_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous affirmons notre soutien \u00e0 la pr\u00e9f\u00e8te Marie Lajus et, \u00e0 travers elle, \u00e0 celles et ceux qui \u0153uvrent au respect de la loi\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-26T11:30:05+01:00","datePublished":"2022-12-26T11:30:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une cinquantaine d\u2019acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile, fonctionnaires et \u00e9lus des territoires o\u00f9 a exerc\u00e9 la pr\u00e9f\u00e8te, s\u2019insurgent contre la d\u00e9cision de l\u2019\u00e9vincer. Elle n\u2019aurait voulu que faire primer le droit de l\u2019urbanisme dans une affaire immobili\u00e8re en Indre-et-Loire, g\u00eanant des \u00e9lus locaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/445/0/4780/2390/1342/671/60/0/8e2bb80_1671788230395-000-par8271894.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-7">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Plusieurs régions du pays, y compris la capitale, Kiev, sont touchées. L’opérateur national Ukrenergo a déclaré que ces interruptions étaient liées à une consommation d’énergie excessive.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                    L’Ukraine souhaite l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU         Trois morts sur une base russe à la suite d’une attaque ukrainienne                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli      Image de couverture :  Un véhicule blindé dans les rues de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine, pendant une coupure d’électricité, 24 décembre 2022.   SAMEER AL-DOUMY / AFP          Selon un nouveau bilan, au moins seize personnes ont été tuées, et soixante-quatre, blessées, dans le bombardement par la Russie de la région de Kherson, samedi, a déclaré le gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch.Sur l’ensemble de la journée de samedi, la Russie a tiré quarante et un missiles sur la ville de Kherson, selon un bulletin matinal de l’armée ukrainienne.Une enquête a été ouverte après un « incident » sur la base aérienne russe de Saratov, a déclaré lundi le gouverneur local, après que des médias ukrainien et russe ont rapporté des explosions sur la base, qui se trouve à des centaines de kilomètres des lignes de front en Ukraine ; elle avait déjà été visée le 5 décembre.Volodymyr Zelensky a fustigé les « terroristes » russes qui ont mené des bombardements contre le centre-ville de Kherson. Ces attaques, « c’est de la terreur, c’est tuer pour intimider et pour le plaisir », a déclaré le président ukrainien.  « Nous devons être conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile », a-t-il dit.En réponse à Vladimir Poutine, qui s’était dit ce matin « prêt à négocier des solutions acceptables avec tous les participants à ce processus », Mykhaïlo Podoliak, un conseiller du président ukrainien, a déclaré que le président russe devait revenir à la réalité et reconnaître que c’était le Kremlin qui ne voulait pas de négociations.L’Occident cherche à « diviser (…) la Russie historique », a fustigé dimanche Vladimir Poutine, dans un entretien dont un court extrait a été diffusé à la télévision publique russe. « “Diviser pour mieux régner” : ils ont toujours essayé de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre : unir le peuple russe », a-t-il affirmé.Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, a ralenti depuis ces derniers jours, selon la dernière analyse publiée par le groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l’armée ukrainienne.Lors de la messe de Noël, samedi, le pape François a dénoncé « la soif de pouvoir » qui conduit certains à vouloir « dévorer leurs voisins », une allusion indirecte à la guerre en Ukraine, et à d’autres conflits. « Je pense avant tout aux enfants dévorés par la guerre, la pauvreté et l’injustice », a-t-il ajouté.            Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine         Reportage photo. « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine souhaite l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU         Trois morts sur une base russe à la suite d’une attaque ukrainienne                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-26T13:52:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-27T01:52:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans toute l\u2019Ukraine","description":"Plusieurs r\u00e9gions du pays, y compris la capitale, Kiev, sont touch\u00e9es. L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 que ces interruptions \u00e9taient li\u00e9es \u00e0 une consommation d\u2019\u00e9nergie excessive.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : coupures d’électricité dans toute l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plusieurs r\u00e9gions du pays, y compris la capitale, Kiev, sont touch\u00e9es. L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 que ces interruptions \u00e9taient li\u00e9es \u00e0 une consommation d\u2019\u00e9nergie excessive.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/3280/2187/1342/894/3/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli"
,"startDate":"2022-12-26T13:52:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-27T01:52:16+00:00"
  L\u2019Ukraine a appel\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion des troupes russes. Une demande n\u2019ayant gu\u00e8re de chance d\u2019aboutir, Moscou disposant d\u2019un droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine appelle les Etats membres de l\u2019ONU (\u2026) \u00e0 priver la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de son statut de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et \u00e0 l\u2019exclure de l\u2019ONU dans son ensemble\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine est une violation des objectifs et des principes de la charte des Nations unies sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis sa signature en\u00a01945 et prive la Russie du droit d\u2019\u00eatre qualifi\u00e9e d\u2019Etat \u00e9pris de paix.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande l\u2019exclusion de la Russie de l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-26T13:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T13:13:34+00:00","articleBody":"     Le directeur ex\u00e9cutif du site d\u2019investigation Bellingcat, le journaliste Christo Grozev, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en Russie sur la liste des personnes recherch\u00e9es, selon les informations disponibles lundi dans la base de donn\u00e9es sur le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe. Christo Grozev, citoyen bulgare, n\u00e9 le 20\u00a0mai\u00a01969, \u00ab\u00a0est recherch\u00e9 pour violation d\u2019un article du code p\u00e9nal russe\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source qui ne fournit pas davantage de pr\u00e9cisions.          Cr\u00e9\u00e9 en juillet\u00a02014 par un blogueur britannique, Eliot Higgins, le site bas\u00e9 aux Pays-Bas s\u2019est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le journalisme fond\u00e9 sur l\u2019analyse des donn\u00e9es accessibles \u00e0 tous en ligne, l\u2019Osint (Open source intelligence, en anglais). Bellingcat a notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le crash du vol MH17, qui a provqu\u00e9 la mort de 298 personnes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine en\u00a02014, sur l\u2019implication pr\u00e9sum\u00e9e des renseignements russes dans les empoisonnements de l\u2019agent double Sergue\u00ef Skripal ou de l\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny.          Son \u00e9quipe se concentre essentiellement ces derniers temps sur l\u2019intervention militaire russe en Ukraine d\u00e9clench\u00e9e fin f\u00e9vrier. La Russie, qui a r\u00e9cemment qualifi\u00e9 Bellingcat de \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 l\u2019organisation \u00ab\u00a0ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb sur son territoire. En septembre, M.\u00a0Grozev, charg\u00e9 des enqu\u00eates sur Moscou, avait assur\u00e9 dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que Bellingcat \u00e9tait \u00ab\u00a0le pire cauchemar du Kremlin\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Bellingcat, l\u2019ONG pour qui la v\u00e9rit\u00e9 coule d\u2019open source          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, le patron du site d\u2019investigation Bellingcat plac\u00e9 sur la liste des personnes recherch\u00e9es","dateModified":"2022-12-26T13:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:47:25+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e la Nativit\u00e9 le 25\u00a0d\u00e9cembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou, qui retient la date du 7\u00a0janvier.          Le reportage de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Florence Aubenas, est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl","dateModified":"2022-12-26T13:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:07:25+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur national ukrainien Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des coupures dans plusieurs r\u00e9gions du pays, y compris \u00e0 Kiev, en raison d\u2019une consommation d\u2019\u00e9nergie excessive.                    Des r\u00e9parations sont en cours sur des installations de production, et plusieurs r\u00e9seaux \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s en raison de neuf attaques massives russes, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-26T12:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:03:32+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9 lundi avoir tu\u00e9 la veille quatre \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens alors que ceux-ci tentaient, selon cette source, de p\u00e9n\u00e9trer dans la r\u00e9gion russe de Briansk, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0A l\u2019issue d\u2019affrontements arm\u00e9s le 25\u00a0d\u00e9cembre, quatre saboteurs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s alors qu\u2019ils tentaient de p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire de la r\u00e9gion de Briansk depuis l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le FSB, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e par ces m\u00e9dias et attribu\u00e9e au FSB, montre quatre cadavres ensanglant\u00e9s, entour\u00e9s d\u2019armes et v\u00eatus de tenues de camouflage hivernal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FSB dit avoir \u00e9limin\u00e9 un \u00ab\u00a0groupe de saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens qui \u00ab\u00a0tentaient\u00a0\u00bb d\u2019entrer en R...","dateModified":"2022-12-26T12:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T09:10:55+00:00","articleBody":"     Le\u00a0minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a\u00a0d\u00e9clar\u00e9 lundi, dans son point quotidien, que les troupes russes se sont principalement concentr\u00e9es sur la construction de positions d\u00e9fensives le long de nombreuses sections de la ligne de front en\u00a0Ukraine\u00a0depuis le mois d\u2019octobre.          \u00ab\u00a0Cela comprend la pose de champs de mines antichars et antipersonnel suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re. Si \u00ab\u00a0les champs de mines ne pr\u00e9sentent pas un obstacle efficace pour des troupes entra\u00een\u00e9es\u00a0\u00bb, le probl\u00e8me majeur pour \u00ab\u00a0les forces russes sera probablement une p\u00e9nurie de moyens et de personnel form\u00e9 pour surveiller efficacement de vastes zones de nouveaux champs de mines\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes sont concentr\u00e9es sur la construction de positions d\u00e9fensives, selon le renseignement br...","dateModified":"2022-12-26T10:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T07:46:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A Kharkiv, le grand sapin n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 comme habituellement sur la place de la Libert\u00e9, mais au-dessous\u00a0: un arbre sous la terre dans la station de m\u00e9tro Universit\u00e9, pour \u00e9viter les bombardements.\u00a0\u00bb          R\u00e9cit int\u00e9gral \u00e0 lire ici                Dans la station de m\u00e9tro Universytet, \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 24 d\u00e9cembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une voiture illumin\u00e9e sur la place de la Libert\u00e9, \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 25 d\u00e9cembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/e20d2be_1672040379137-raf-032.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"No\u00ebl \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-12-26T07:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T07:11:35+00:00","articleBody":"     Des syst\u00e8mes de missiles balistiques Iskander\u00a0fournis par la Russie, capables de transporter des ogives nucl\u00e9aires et\u00a0des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne S-400, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable du minist\u00e8re bi\u00e9lorusse de la d\u00e9fense.          Leonid Kasinsky a d\u00e9clar\u00e9 dimanche, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur l\u2019application de messagerie Telegram\u00a0:           Nos militaires, nos \u00e9quipages ont termin\u00e9 leur formation dans les centres d\u2019entra\u00eenement au combat conjoints des forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de la R\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie. Ces types d\u2019armement sont pleinement pr\u00eats \u00e0 r\u00e9aliser les t\u00e2ches pour lesquelles ils sont con\u00e7us.           On ne sait pas pour l\u2019heure combien de syst\u00e8mes Iskander ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, mais cela fait suite \u00e0 la visite de Vladimir Poutine \u00e0 Minsk le 19\u00a0d\u00e9cembre. L\u2019Ukraine\u00a0disait craindre que le pr\u00e9sident russe ne fasse pression sur la Bi\u00e9lorussie pour qu\u2019elle participe \u00e0 une nouvelle offensive terrestre et ouvre un nouveau front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des armes fournies par la Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-26T07:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T06:44:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va demander ce lundi l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, au lendemain de nouvelles d\u00e9clarations de Vladimir Poutine contre l\u2019Occident, accus\u00e9 de \u00ab\u00a0diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0\u00bb, a fait savoir dimanche le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Nous exprimerons officiellement notre position. Nous avons une question tr\u00e8s simple\u00a0: la Russie a-t-elle le droit de rester membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019ONU\u00a0?\u00a0\u00bb a-t-il dit, s\u2019exprimant tard dans la nuit de No\u00ebl, lors d\u2019un marathon t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 national. \u00ab\u00a0Nous avons une r\u00e9ponse convaincante et raisonn\u00e9e\u00a0: non, elle ne l\u2019a pas.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident russe a cherch\u00e9 \u00e0 justifier l\u2019offensive militaire du Kremlin contre l\u2019Ukraine, qui dure depuis plus de dix mois sans toutefois permettre \u00e0 la Russie d\u2019atteindre ses objectifs. \u00ab\u00a0Tout repose sur la politique de nos adversaires g\u00e9opolitiques, qui visent \u00e0 diviser la Russie, la Russie historique\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Vladimir Poutine dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 dimanche \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine souhaite l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-26T08:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T06:07:22+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense a\u00e9rienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu\u2019il s\u2019approchait d\u2019une base a\u00e9rienne du sud du pays, les d\u00e9bris de l\u2019appareil tuant trois personnes, ont rapport\u00e9 lundi les agences de presse russes.          \u00ab\u00a0Le 26\u00a0d\u00e9cembre, vers 01\u00a0h\u00a035 heure de Moscou [23\u00a0h\u00a035 le 25\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris], un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote ukrainien a \u00e9t\u00e9 abattu \u00e0 basse altitude alors qu\u2019il s\u2019approchait de l\u2019a\u00e9rodrome militaire d\u2019Engels, dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse TASS citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. \u00ab\u00a0A la suite de la chute de l\u2019\u00e9pave du drone, trois techniciens russes qui se trouvaient sur l\u2019a\u00e9rodrome ont \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9s.\u00a0\u00bb          Aucun \u00e9quipement de l\u2019aviation russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re.          Des m\u00e9dias ukrainiens et russes ont rapport\u00e9 t\u00f4t lundi matin des explosions sur la base de Saratov, qui se trouve \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres des lignes de front en Ukraine. Selon l\u2019agence de presse RBC-Ukraine, deux explosions se sont produites. Le m\u00e9dia russe Baza, citant des habitants, a rapport\u00e9 que les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti apr\u00e8s qu\u2019une explosion est survenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts sur une base russe \u00e0 la suite d\u2019une attaque ukrainienne","dateModified":"2022-12-26T08:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T05:00:01+00:00","articleBody":"      Selon un nouveau bilan, au moins seize personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et soixante-quatre, bless\u00e9es, dans le bombardement par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, samedi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch.          Sur l\u2019ensemble de la journ\u00e9e de samedi, la Russie a tir\u00e9 41 missiles sur la ville, selon un bulletin matinal de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s un \u00ab\u00a0incident\u00a0\u00bb sur la base a\u00e9rienne russe de Saratov, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le gouverneur local, apr\u00e8s que des m\u00e9dias ukrainien et russe ont rapport\u00e9 des explosions sur la base, qui se trouve \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres des lignes de front en Ukraine\u00a0; elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e le 5\u00a0d\u00e9cembre.          Volodymyr Zelensky a fustig\u00e9 les \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb russes qui ont men\u00e9 des bombardements contre le centre-ville de Kherson. Ce bombardement, \u00ab\u00a0c\u2019est de la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile\u00a0\u00bb a-t-il dit.          En r\u00e9ponse \u00e0 Vladimir Poutine, qui s\u2019\u00e9tait dit\u00a0ce matin \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier des solutions acceptables avec toutes les personnes concern\u00e9es\u00a0\u00bb, Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que le pr\u00e9sident russe devait revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et reconna\u00eetre que c\u2019\u00e9tait le Kremlin qui ne voulait pas de n\u00e9gociations.          L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser (\u2026)\u00a0la Russie historique\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dimanche Vladimir Poutine, dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0\u00ab\u00a0Diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0\u00bb\u00a0: ils ont toujours essay\u00e9 de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre\u00a0: unir le peuple russe\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a ralenti depuis ces derniers jours, selon la\u00a0derni\u00e8re analyse publi\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain\u00a0Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Lors de la messe de No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la soif de pouvoir\u00a0\u00bb qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb, une allusion indirecte \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 d\u2019autres conflits. \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0lundi 26\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-26T06:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T04:45:03+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-26T04:45:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/3280/2187/1342/894/3/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/26/19-8">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Depuis mercredi soir, les Etats-Unis sont frappés par une tempête hivernale d’une rare intensité. Des vents polaires ont provoqué d’importantes chutes de neige, notamment dans la région des Grands Lacs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       États-Unis           Tempête Elliott aux Etats-Unis : au moins quarante-sept morts, 48 000 foyers sans électricité pour Noël      Depuis mercredi soir, les Etats-Unis sont frappés par une tempête hivernale d’une rare intensité. Des vents polaires ont provoqué d’importantes chutes de neige, notamment dans la région des Grands Lacs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h03, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La tempête hivernale Elliott, charriant des vents glacés et balayant le centre et l’est des Etats-Unis depuis des jours, a fait plus d’une quarantaine de morts et laissé des dizaines de milliers d’Américains sans électricité le jour de Noël.            Quarante-sept décès ont été confirmés dans neuf Etats, dont vingt-cinq dans le seul comté d’Erié, situé dans l’ouest de l’Etat de New York et qui comprend la ville de Buffalo, où les amas de neige accumulée ont atteint par endroits jusqu’à trois mètres de haut. Un précédent bilan faisait état de treize morts dans ce comté. Certaines victimes ont été retrouvées dans des voitures et d’autres dans la rue au milieu de la neige.                 Mark Poloncarz, chef de l’exécutif du comté d’Erié, a dit craindre que d’autres victimes ne soient à déplorer. « Des personnes sont coincées dans leur voiture depuis plus de deux jours et d’autres dans des maisons où les températures sont frigorifiques », a-t-il averti.            Une interdiction de se déplacer avait été prononcée dans cette région vendredi mais des centaines de personnes se sont malgré tout retrouvées bloquées dans leur véhicule. Les secours allaient dimanche de voiture en voiture pour voir « s’ils trouvaient des corps », a décrit Mark Poloncarz sur CNN.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vague de froid aux Etats-Unis : « Le plus impressionnant, c’est la rapidité avec laquelle les températures se sont effondrées »                   « Crise majeure »            « C’est une crise majeure », a reconnu la gouverneure de l’Etat de New York, Kathy Hochul, native de Buffalo, qui a fait déployer la garde nationale. L’électricité ne sera pas complètement rétablie à Buffalo avant lundi, a prévenu M. Poloncarz, appelant les habitants à ne pas sortir de chez eux, les routes restant impraticables.                Entre trente et soixante centimètres de neige devaient encore tomber jusque dans la nuit, d’après le dernier bulletin du service météorologique américain (NWS). « Une grande partie de l’est des Etats-Unis restera soumise à un froid intense jusqu’à lundi, avant des tendances plus modérées mardi », a annoncé le NWS dans son dernier point.            Plus de 48 000 foyers étaient toujours sans électricité dimanche sur la Côte est, où les intempéries ont privé d’électricité quelque 150 000 foyers, selon le site Poweroutage.us. A Buffalo, l’électricité ne sera pas complètement rétablie avant lundi, a prévenu Mark Poloncarz, appelant les habitants à ne pas sortir de chez eux, les routes restant impraticables. L’aéroport international de la ville restera fermé jusqu’à mardi.            Le Canada également touché                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, un froid sibérien empêche les Américains de célébrer le premier Noël normal depuis la pandémie                   Plus de 3 000 vols ont été annulés dimanche, s’ajoutant aux quelque 3 500 annulés samedi et 6 000 vendredi, selon le site de suivi Flightaware.com. Un peu partout dans les villes américaines, comme à Denver ou Chicago, des refuges ont été ouverts pour accueillir les personnes dans le besoin pour leur permettre de se réchauffer et les protéger des risques d’hypothermie.         Newsletter   « Chaleur humaine » Comment faire face au défi climatique ? Chaque semaine, nos meilleurs articles sur le sujet S’inscrire          La tempête a aussi affecté le Canada où un accident de bus sur une route gelée a fait au moins quatre morts et plusieurs dizaines de blessés en Colombie-Britannique, selon les autorités. Plus de 150 000 personnes sont également privées d’électricité, notamment en Ontario et au Québec. Tous les trains de Toronto à Ottawa et à Montréal ont par ailleurs été suspendus le jour de Noël à la suite du déraillement d’un train, selon le service de transport ferroviaire canadien.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/26/aux-etats-unis-la-tempete-hivernale-fait-au-moins-trente-deux-morts-des-dizaines-de-milliers-d-americains-sans-electricite-pour-noel_6155694_3244.html"},"headline":"Temp\u00eate Elliott aux Etats-Unis\u00a0: au moins quarante-sept\u00a0morts, 48\u00a0000 foyers sans \u00e9lectricit\u00e9 pour No\u00ebl","dateCreated":"2022-12-26T08:03:36+01:00","datePublished":"2022-12-26T08:03:36+01:00","dateModified":"2022-12-26T18:33:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"Depuis mercredi soir, les Etats-Unis sont frapp\u00e9s par une temp\u00eate hivernale d\u2019une rare intensit\u00e9. Des vents polaires ont provoqu\u00e9 d\u2019importantes chutes de neige, notamment dans la r\u00e9gion des Grands Lacs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/e8eb7bd_1672049052921-109076.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-9">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Quel rang donner à l’huile d’olive, au pain complet, aux fromages… ? Le comité de gouvernance du logo nutritionnel a approuvé plusieurs changements dans le mode de calcul de l’algorithme, qui devraient intervenir courant 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Agriculture & Alimentation           Comment le Nutri-score de nombreux produits évoluera en 2023      Quel rang donner à l’huile d’olive, au pain complet, aux fromages… ? Le comité de gouvernance du logo nutritionnel a approuvé plusieurs changements dans le mode de calcul de l’algorithme, qui devraient intervenir courant 2023.          Par Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 08h52, mis à jour à 09h39    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Le Nutri-score est appelé à évoluer. Adopté par sept pays européens (Allemagne, Belgique, Espagne, France, Luxembourg, Pays-Bas, Suisse), ce logo nutritionnel fait désormais l’objet d’une gouvernance politique transnationale et d’un comité scientifique indépendant incluant des experts de chacun des pays. En France, c’est l’institut Santé publique France qui veille à la bonne application des règles du Nutri-score et à son utilisation par les entreprises qui s’inscrivent dans la démarche (celles-ci doivent notamment s’engager à afficher l’étiquette sur l’intégralité de leurs gammes, pour ne pas valoriser uniquement leurs produits les plus sains).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etiquetage nutritionnel en Europe : une bataille explosive, entre nationalismes, lobbying et menaces                 Courant 2023, plusieurs changements devraient intervenir dans la classification des aliments, après l’adoption, fin juillet, d’une « mise à jour » de l’algorithme du Nutri-score par l’ensemble des sept pays. « On présente un Nutri-score amélioré, qui a pris en considération de petites failles, compte tenu des connaissances scientifiques qui ont progressé », détaille le professeur Serge Hercberg, ancien président du programme national nutrition santé, dont les équipes ont étudié et mis au point cet étiquetage nutritionnel.          Parmi les principaux changements attendus, les classements des huiles : l’huile d’olive, jusqu’à présent classée C, passera en B, tout comme celles de colza et de noix. « Pour le consommateur, ce sont les trois huiles que l’on souhaite valoriser », explique M. Hercberg, parce qu’elles sont riches en Oméga-9 pour la première, et en Oméga-3 pour les deux autres. Les pains à base de farine complète seront mieux valorisés par rapport à leurs équivalents produits à partir de farines raffinées.          La viande rouge davantage pénalisée          Plusieurs fromages seront également reclassés, en fonction de leur teneur en sel et en matières grasses. Les fromages à pâte pressée pauvres en sel, comme l’emmental, rejoindront ainsi la ricotta et la mozzarella parmi les quelques fromages classés C. Les produits sucrés, notamment les céréales du petit déjeuner, seront notés plus sévèrement, tout comme les produits composés (plats préparés, pizzas prêtes à consommer), pour tenir compte de la transformation des produits.          Les charcuteries resteront quant à elles D ou E, et la viande rouge sera davantage pénalisée par le nouveau Nutri-score. « La modification du Nutri-score n’a pas été décidée pour faire plaisir à certains secteurs, mais pour être en meilleure adéquation avec les recommandations nutritionnelles, fait valoir Serge Hercberg. Certains restent très mécontents, notamment les producteurs de fromages et de charcuteries. »        Il vous reste 20.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/26/comment-le-nutri-score-de-nombreux-produits-evoluera-en-2023_6155696_3244.html"},"headline":"Comment le Nutri-score de nombreux produits \u00e9voluera en\u00a02023","dateCreated":"2022-12-26T08:52:20+01:00","datePublished":"2022-12-26T08:52:20+01:00","dateModified":"2022-12-26T09:39:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Nutrition","Sant\u00e9","Le fil Good","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"Quel rang donner \u00e0 l\u2019huile d\u2019olive, au pain complet, aux fromages\u2026\u00a0? Le comit\u00e9 de gouvernance du logo nutritionnel a approuv\u00e9 plusieurs changements dans le mode de calcul de l\u2019algorithme, qui devraient intervenir courant 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/1167/0/2912/1456/1342/671/60/0/210f9f1_1671804839883-pns-3824376.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-10">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Du mythique « Chantons sous la pluie » au récent « La La Land », notre proposition pour (re)découvrir ce genre cinématographique qui permet de réunir petits et grands devant l’écran. A vos partitions !
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Le Noël du « Monde »             Recettes               Livres               Films               Musique               Jeux vidéo               Spectacles               Design               Père Noël                                                                                         Offrir Le Monde                             L'époque       Le Noël du « Monde »           Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes      Du mythique « Chantons sous la pluie » au récent « La La Land », notre proposition pour (re)découvrir ce genre cinématographique qui permet de réunir petits et grands devant l’écran. A vos partitions !          Par Audrey Fournier         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Parce qu’il n’y a pas de meilleure période que Noël pour assumer de fredonner en famille, voilà cinq comédies musicales d’époques et de styles différents susceptibles de rassembler petits et grands devant un écran. L’offre sur abonnement étant plutôt réduite, il faudra se résoudre à louer la plupart de ces titres sur des plates-formes de VOD. Que le spectacle commence !          « Chantons sous la pluie » : la madeleine de toutes les madeleines                         Gene Kelly, son parapluie et sa légèreté, les ingrédients du succès de « Chantons sous la pluie ».  PICTURE ALLIANCE / DPA / PHOTONONSTOP               A tout seigneur, tout honneur, et les jeunots qui n’ont pas encore vu Chantons sous la pluie ont bien de la chance. Profitez des fêtes pour louer le classique des classiques de l’âge d’or de la comédie musicale américaine, ajustez bien votre écran (attention à la colorimétrie !), faites sauter le pop-corn et laissez les préados (pas moins de 10-11 ans, au risque de les barber, d’autant plus qu’il faut absolument s’astreindre à la VO) découvrir les grimaces de Donald O’Connor, les jambes de Cyd Charisse, la voix de Debbie Reynolds et la grâce de Gene Kelly. Expliquez-leur la fin du cinéma muet, montrez-leur ce qu’est un plan-séquence, car Chantons sous la pluie est autant une comédie musicale qu’une leçon de cinéma. Avec un peu de chance, ils en sortiront transformés et en redemanderont.            Film réalisé par Stanley Donen et Gene Kelly. Avec Gene Kelly, Debbie Reynolds, Donald O’Connor, Cyd Charisse (Etats-Unis, 1952, 103 min). Disponible en location sur la plupart des plates-formes de VOD.            « West Side Story » : un sujet, deux grands films                         « West Side Story », l’original de 1961. Ou comment revisiter l’intrigue de « Roméo et Juliette » avec les rues new-yorkaises pour décor.  MIRISCH CORPORATION / SEVEN ARTS / THE RONALD GRANT ARCHIVE / PHOTONONSTOP               Autre classique, qui a cette fois l’avantage d’être visible en deux versions, histoire de constater le chemin parcouru en soixante ans : de 1961, date de l’adaptation cinématographique de la comédie musicale de Jerome Robbins, à son impressionnant remake par Steven Spielberg, sorti en 2021. Variation urbaine sur le thème des amours de Roméo et Juliette, West Side Story inscrivit à l’époque la comédie musicale dans la modernité en chorégraphiant le combat des Jets contre les Sharks. Qu’il s’agisse de l’original ou du remake, il n’y a pas mieux pour montrer aux jeunes comment on passe à l’écran de la marche à la danse, et de la parole au chant grâce à la magie de la mise en scène. Un peu plus léger, l’original est accessible aux enfants à partir de 8-9 ans. Pour le Spielberg, mieux vaut attendre que les jeunes spectateurs aient atteint les deux chiffres, ils en profiteront plus.            Film réalisé par Jerome Robbins et Robert Wise. Avec Natalie Wood, Richard Beymer, Russ Tamblyn, Rita Moreno, George Chakiris (Etats-Unis, 1961, 152 min).          Il vous reste 58.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/12/26/cinq-comedies-musicales-pour-se-rechauffer-la-voix-en-famille-pendant-les-fetes_6155726_4497916.html"},"headline":"Cinq com\u00e9dies musicales pour se r\u00e9chauffer la voix en famille pendant les f\u00eates","dateCreated":"2022-12-26T16:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-26T16:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-26T16:00:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"],"keywords":["L'\u00e9poque","Musiques","Loisirs","Cin\u00e9ma","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","Vie sociale","Les envies du Monde","Culture"],"description":"Du mythique \u00ab\u00a0Chantons sous la pluie\u00a0\u00bb au r\u00e9cent \u00ab\u00a0La La Land\u00a0\u00bb, notre proposition pour (re)d\u00e9couvrir ce genre cin\u00e9matographique qui permet de r\u00e9unir petits et grands devant l\u2019\u00e9cran. A vos partitions\u00a0!","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Fournier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/274/0/2153/1076/1342/671/60/0/358eacc_1670606057152-pns-2699902.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-noel-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-11">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le projet de loi sur l’immigration, présenté en conseil des ministres en janvier, crée un titre de séjour de quatre ans maximum pour les médecins diplômés hors Union européenne. La portée de cette mesure laisse dubitatives les associations de praticiens de santé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Immigration et diversité           Immigration : l’impact limité de la carte de séjour « talent-professions médicales »      Le projet de loi sur l’immigration, présenté en conseil des ministres en janvier, crée un titre de séjour de quatre ans maximum pour les médecins diplômés hors Union européenne. La portée de cette mesure laisse dubitatives les associations de praticiens de santé.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h46    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 C’est le volet immigration qualifiée du projet de loi « pour contrôler l’immigration et améliorer l’intégration », soumis par le gouvernement le 19 décembre au Conseil d’Etat, avant une présentation en conseil des ministres au mois de janvier.          En créant une carte de séjour « talent-professions médicales et de la pharmacie », les ministres de l’intérieur et du travail, Gérald Darmanin et Olivier Dussopt, cherchent à donner des gages aux 5 000 praticiens de santé diplômés hors Union européenne (PADHUE) qui exercent dans des hôpitaux publics, dans des conditions précaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement a finalisé son projet de loi sur l’immigration                 Ces derniers mois, ces médecins, sages-femmes, chirurgiens-dentistes ou encore pharmaciens ont exprimé leur impatience lors de sit-in devant le ministère de la santé, alors que plus de 2 000 d’entre eux attendent, depuis près de deux ans, que leur dossier soit examiné par une commission nationale d’autorisation d’exercice. Face au retard, le gouvernement, dans un amendement au projet de loi de financement de la Sécurité sociale, a proposé de reporter au 30 avril 2023 la date limite de passage en commission, initialement arrêtée au 31 décembre 2022.          Pour Slim Bramli, médecin gastro-entérologue et hépatologue, président de la Fédération des praticiens de santé (FPS), il est urgent de remédier à la précarité des professionnels diplômés hors Union européenne. « La situation est très gênante de voir pointer tous les six mois à la préfecture, pour renouveler leurs cartes de séjour, des hommes et femmes médecins, lauréats d’un concours classant très sélectif. »          « Statut de stagiaire associé »          Les praticiens étrangers exercent à 70 % dans des déserts médicaux, estime Brahim Zazgad, président du syndicat d’union des praticiens diplômés hors Union européenne. « Il existe des déserts y compris en plein Paris, dans certains services comme la psychiatrie, alerte-t-il. Je suis frappé par la précarité des médecins étrangers dont certains ont le statut de stagiaire associé, avec un salaire entre 1 200 euros et 1 400 euros par mois. »          Deux cartes de séjour « talent-professions médicales et de la pharmacie » sont envisagées par le gouvernement, en fonction du statut du professionnel de santé : la première, d’une durée maximale de treize mois, est destinée au praticien étranger qui occupe un emploi pour une durée égale ou supérieure à un an au sein d’un établissement public ou privé à but non lucratif ; la seconde, d’une durée maximale de quatre ans, est attribuée à celui qui a passé avec succès les épreuves anonymes de vérification des connaissances fondamentales et pratiques (EVC), un concours qui constitue la première étape de la procédure d’autorisation d’exercice.        Il vous reste 54.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/26/immigration-l-impact-limite-de-la-carte-de-sejour-talent-professions-medicales_6155720_3224.html"},"headline":"Immigration\u00a0: l\u2019impact limit\u00e9 de la carte de s\u00e9jour \u00ab\u00a0talent-professions m\u00e9dicales\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-26T14:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-26T14:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-26T16:46:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le projet de loi sur l\u2019immigration, pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres en janvier, cr\u00e9e un titre de s\u00e9jour de quatre\u00a0ans maximum pour les m\u00e9decins dipl\u00f4m\u00e9s hors Union europ\u00e9enne. La port\u00e9e de cette mesure laisse dubitatives les associations de praticiens de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/359/0/4307/2153/1342/671/60/0/4903bc8_1672035920708-000-32nk6l2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-12">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Laure Gasparotto et Ophélie Neiman ont dégusté à l’aveugle près de 200 bouteilles et en ont retenu 70. Des plaisirs à tous les prix à découvrir pour les fêtes de fin d’année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Vins & autres plaisirs liquides       Sélections vins et spiritueux           Champagnes blancs de blancs, blancs de noirs, rosés… La sélection du « Monde »      Laure Gasparotto et Ophélie Neiman ont dégusté à l’aveugle près de 200 bouteilles et en ont retenu 70. Des plaisirs à tous les prix à découvrir pour les fêtes de fin d’année.          Par Laure Gasparotto et Ophélie Neiman         Publié le 11 décembre 2021 à 11h00, mis à jour le 29 novembre 2022 à 16h33    Temps de Lecture 25 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Y aura-t-il du champagne à Noël ? Ce n’est qu’une boutade… mais elle résume la situation totalement inattendue que connaît la boisson à bulles depuis le début de l’année. Car les ventes sont exceptionnelles. Il faut remonter à 2011 pour trouver une telle euphorie. Au point que certaines marques connues, à l’approche des fêtes, doivent contingenter leurs livraisons aux cavistes ou aux restaurants. Inédit.          Les ventes ont augmenté de 40 % par rapport à 2020, ce qui laisse pantois quand on sait que la crise sanitaire est loin d’être terminée. Les expéditions de caisses cette année seront même plus importantes qu’en 2019. La raison du succès est à chercher du côté de pays étrangers, où la demande en champagne a explosé depuis janvier. Aussi les marques célèbres et les vignerons, qui exportent jusqu’à 80 % de leur production, profitent-ils de l’embellie, plus que ceux qui vendent leurs bouteilles en France uniquement. A noter par ailleurs, les transporteurs ont augmenté leurs tarifs à cause du Covid-19, ce qui va rejaillir sur les prix du champagne dès le 1er janvier 2022.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des ventes record pour les maisons de champagne                 Le champagne étant la boisson des records, il faut en mentionner un autre, triste celui-ci : la vendange de l’automne a été historiquement basse. C’est vrai pour d’autres vignobles, mais c’est du jamais-vu depuis cinquante ans en Champagne. Le gel, la pluie, la grêle ont durement touché les raisins. Les vignerons n’en ont ramassé que 6 500 kilos par hectare en moyenne, alors que le Comité interprofessionnel du vin de Champagne avait fixé le rendement possible à 10 000 kilos. C’est très peu, trop peu. Surtout quand on sait que l’an dernier, en pleine crise sanitaire, le rendement était fixé à 8 000, une quantité déjà historiquement basse alors même que les vignes croulaient sous les raisins.          Jus « dormant » en stock          Pourtant là encore, pas de quoi s’inquiéter outre mesure. La Champagne ne devrait pas manquer de bulles dans deux ou trois ans, quand les flacons seront prêts à la vente. Car toutes les maisons disposent de la meilleure des parades : la « réserve individuelle de vin ». Lorsqu’une récolte est abondante, comme elle le fut en 2020 grâce à une météo clémente, les élaborateurs de champagne peuvent stocker un surplus de jus « dormant » qui permet de compléter la vendange suivante si elle est faible. C’est exactement ce qui va se passer cette année. La Champagne, avec son mode de production qui n’appartient qu’à elle, a le pouvoir de rassurer les marchés mieux qu’aucune autre région viticole.          Certes, il ne faudrait pas que des vendanges médiocres se répètent, mais on n’en est pas là. La tête étant aux fêtes, nous vous proposons une riche moisson de reportages, portraits, enquêtes, entretiens autour du champagne (et d’autres vins). Et, bien sûr, une sélection de bouteilles très diverses, souvent à prix attractifs. Bonnes fêtes !        Il vous reste 92.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/vins/article/2021/12/11/champagnes-blancs-de-blancs-blancs-de-noirs-roses-la-selection-du-monde_6105680_3527806.html"},"headline":"Champagnes blancs de blancs, blancs de noirs, ros\u00e9s\u2026 La s\u00e9lection du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2021-12-11T11:00:26+01:00","datePublished":"2021-12-11T11:00:26+01:00","dateModified":"2022-11-29T16:33:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vins & autres plaisirs liquides","S\u00e9lections vins et spiritueux"],"keywords":["Gastronomie","M le mag","Le Go\u00fbt du Monde","Vins & autres plaisirs liquides","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","Champagne","S\u00e9lections vins et spiritueux","Les s\u00e9lections","Le Monde passe \u00e0 table","Le fil Good","Les envies du Monde"],"description":"Laure Gasparotto et Oph\u00e9lie Neiman ont d\u00e9gust\u00e9 \u00e0 l\u2019aveugle pr\u00e8s de 200 bouteilles et en ont retenu 70. Des plaisirs \u00e0 tous les prix \u00e0 d\u00e9couvrir pour les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Gasparotto"}
,{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/06/391/0/1087/542/1342/671/60/0/5b5c6ca_316594374-raccuellir-champagne-def.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vins & autres plaisirs liquides","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vins/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9lections vins et spiritueux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/selections-vins-et-spiritueux/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-13">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Heurs et malheurs du tourisme en Afrique » (1/5). Les restaurateurs, les vendeurs de jus et les tatoueuses au henné ont peu à peu pris la place des artistes sur la célèbre place marocaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Maroc           A Marrakech, les conteurs de la place Jemaa El-Fna poussés vers la sortie par le tourisme de masse      « Heurs et malheurs du tourisme en Afrique » (1/5). Les restaurateurs, les vendeurs de jus et les tatoueuses au henné ont peu à peu pris la place des artistes sur la célèbre place marocaine.          Par Aurélie Collas(Marrakech, Maroc, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un conteur de la place Jemaa El-Fna, à Marrakech, en mai 2006.  GABRIEL BOUYS / AFP                 Ce n’est qu’à la tombée de la nuit qu’ils entrent en scène, une fois passé les échoppes de souvenirs « made in China », les vendeurs de jus illuminés par les spots et les gargotes enfumées par les grillades. Dans la pénombre, dissimulés derrière leur « halqa » (cercle de public), les artistes de la place Jemaa El-Fna de Marrakech – ou « hlaiqias » – rejouent chaque soir un spectacle issu de traditions populaires enracinées au Maroc depuis des siècles. Ils sont le symbole de cette place mythique inscrite au patrimoine culturel immatériel de l’humanité et pourtant menacée d’« acculturation », selon l’Unesco, sous l’effet du tourisme de masse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marrakech, ruée sur les riads                   En cette soirée humide de décembre, un comédien « msiyah » a posé son tapis. Sitôt accroupi devant sa lampe à huile, le cercle se forme. Son public est essentiellement marocain. Quelques touristes étrangers observent un instant, font mine d’amusement puis repartent. Un peu plus loin, mélodies chaabi et rythmes berbères s’échappent d’autres cercles et s’entremêlent. Au milieu circulent quatre musiciens « gnaoua », percussions à la main, à la recherche de quelques dirhams. Et puis il y a l’homme au violon. Miloud Weld, 74 ans, prend son archet quand on veut bien s’approcher de lui. Depuis peu, il s’est aussi mis à vendre des cigarettes à l’unité. « La musique ne me fait pas gagner ma vie », se désole-t-il.                 Quant aux célèbres conteurs, considérés comme la quintessence de Jemaa El-Fna, ils ne sont pas là ce soir. Ils ne sont plus là. La cohue et le brouhaha ont eu raison d’eux. Tragédie, injustice ? « Le destin », répond Mohamed Bariz, rencontré dans un café de la médina. L’homme de 64 ans, à l’allure frêle et aux yeux rieurs, est l’un des derniers conteurs traditionnels de Marrakech. « L’un des deux derniers, précise-t-il. Lorsque j’ai commencé à conter sur la place, à l’âge de 10 ans, nous étions vingt-six. Et quand je l’ai quittée définitivement, en 2010, il en restait huit. » Les 168 récits des Mille et Une Nuits qu’il détient dans sa mémoire, il les réserve désormais à ses rares interventions dans des écoles ou des lieux culturels. Aucun de ses cinq enfants n’a repris le flambeau. « Conteur, c’est un petit boulot, dit-il. Je ne voulais pas les pousser dans la galère. »            « Le commerce est devenu hégémonique »            C’est simultanément à ce déclin que s’est imposée la « success story » de Marrakech. Celle que les brochures nomment la « ville rouge » ou la « perle du sud » s’est imposée dans les années 2000 comme la vitrine touristique du royaume. A l’arrêt pendant la pandémie de Covid-19, l’activité a repris progressivement pour « atteindre voire dépasser, cet automne, le niveau de fréquentation d’avant-Covid », rapporte Abdellatif Abouricha, responsable de la communication au Conseil régional du tourisme. De tous les lieux de la ville, la grande esplanade triangulaire, centre névralgique de la médina, est le plus prisé. Plus de 2 millions de visiteurs par an.                              Lire aussi   A Marrakech vidé de ses touristes, « c’est comme si la carte postale était déchirée »                   Au fur et à mesure de son essor touristique, la place s’est bétonnée, modernisée, standardisée. De nouveaux acteurs se sont imposés. « Le commerce est devenu hégémonique. La restauration en plein air est de plus en plus envahissante, tandis que l’espace pour les arts s’est réduit comme peau de chagrin », déplore Jaafar Kansoussi, président de l’association Al-Munya pour la préservation du patrimoine de Marrakech. Voilà plus de vingt ans que ce spécialiste du patrimoine est engagé dans la défense de la « halqa » aux côtés d’autres intellectuels. Et il en parle avec passion :            « Jemaa El-Fna est un abrégé de la culture marocaine dans sa diversité – arabe, berbère, gnaoua… – et son dernier espace d’expression libre. Son inscription en 2001 sur la liste du patrimoine immatériel de l’humanité vise à le préserver, mais elle a aussi conduit à renforcer son attractivité touristique. La dimension mercantile a pris le dessus et notre cause a été reléguée au second plan. »             « La place vit du tourisme, mais le conteur meurt du tourisme », résume l’universitaire Ouidad Tebbaa            Car en dépit de toutes les bonnes volontés, c’est le touriste qui fait la loi. « Il reconfigure les rapports de force, il inverse les rôles : ceux qui étaient au centre sont passés à la périphérie et inversement », résume l’universitaire Ouidad Tebbaa. Les plus grandes victimes en sont les conteurs, selon elle : « Ils n’intéressent pas les touristes. D’abord, ils content dans leur langue. Et puis ils sont trop sobres, trop subtils. Ceux qui chantent ou dansent s’en sortent mieux. La place vit du tourisme, mais le conteur meurt du tourisme. »                Pour ces intellectuels, le tourisme de masse a aussi conduit à un appauvrissement des rites. En témoigne le spectacle en journée, qui s’adresse aux visiteurs étrangers dans une mise en scène conçue pour répondre à leur quête de dépaysement. C’est le folklorique « guerrab », le porteur d’eau, qui annonce sa présence sur la place en faisant tinter sa cloche – pour la séance photo plus que pour la coupe d’eau. Ce sont les « naqachat », les tatoueuses au henné, qui vendent un souvenir de Marrakech dessiné sur la main.            Ce sont aussi les dresseurs de singes et les charmeurs de serpents. Dès le matin, ils saturent l’espace sonore avec leur « ghaita » (flûte) et traquent les touristes avec insistance : « Photo ? Photo ? » A tel point que ceux-ci préfèrent souvent contourner la place ou se réfugier sur les terrasses panoramiques qui l’entourent. Leurs prestations, pourtant, sont bel et bien ancrées dans une tradition culturelle et spirituelle. « Les charmeurs de serpents sont issus d’une confrérie soufie rompue à l’ascétisme et la quête de soi, raconte Jaafar Kansoussi. Mais tout cela s’est délité. C’est devenu un métier du tourisme. »            « Personne ne nous donne rien »            Dans cette prolifération d’acteurs, il ne reste guère que 300 « hlaiqias » environ, selon Mariam Amal, présidente de l’Association des artistes de la halqa. Cheveux courts et djellaba d’homme – un style hérité de l’époque où les artistes femmes n’étaient pas autorisées sur la place –, cette chanteuse « ghiwane » de 56 ans s’y produit tous les soirs « depuis toujours ». Elle qui a connu la « baraka » raconte ses conditions précaires. Ou comment, sans couverture sociale, avec 100 dirhams par jour (soit 9 euros), parfois 20, parfois rien, elle peine à nourrir sa famille. A fortiori depuis le Covid. « La plupart des artistes ont fait la charité. Aujourd’hui, on est très endettés », souffle-t-elle. Pour elle, Jemaa El-Fna est aussi un drame de l’injustice :            « Les hôtels, les restaurants, c’est grâce à nous qu’ils reçoivent les touristes, mais ce sont eux qui gagnent l’argent. Personne ne nous donne rien. Il y a quelques années, nous avions défendu la création d’une fondation pour soutenir les artistes. Nous avions aussi proposé aux restaurateurs de faire une caisse de solidarité et d’y verser un dirham par jour. Mais wahlou ! »                              Lire aussi   Maroc : à Marrakech, Cocotte, menacée de famine, ne conduira plus les calèches de touristes                   Dans cette bataille pour la place, la « halqa » n’a toutefois pas dit son dernier mot. Preuve en est la multiplication des initiatives récentes pour la revitaliser. Un musée du patrimoine immatériel doit ouvrir sur la place début 2023 et une maison des conteurs est en projet à la mairie. « On est en train de sortir de la myopie culturelle, veut croire Jaafar Kansoussi. L’administration se soucie enfin de ce patrimoine et elle y met les moyens. »         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          Pour perpétuer la tradition orale, une Ecole de l’art du conteur a vu le jour en 2021 à l’initiative de l’association Al-Munya. Une vingtaine d’élèves y ont déjà été formés. Marrakech a également, depuis cette année, son Festival international du conte. « Il y a un réel attrait pour cet art », assure son directeur et cofondateur, Zouhair Khaznaoui, 25 ans. Issu de l’Ecole de l’art du conteur, le jeune Marrakchi a choisi d’en faire son métier. Mais pas à Jemaa El-Fna. « J’essaie d’innover, explique-t-il. J’adapte les techniques du conte dans diverses activités culturelles, soirées, visites, jeux de rôles… J’aimerais venir sur la place, mais pas maintenant. Pas tant que le conteur n’y a pas du respect et un espace dédié. »                           Sommaire de la série « Heurs et malheurs du tourisme en Afrique »       Des conteurs et des musiciens progressivement chassés de la célèbre place Jemaa El-Fna à Marrakech, des guides qui perdent leur gagne-pain en raison de l’érosion côtière sous l’effet du dérèglement climatique en Côte d’Ivoire, mais aussi le boom des écoles hôtelières au Rwanda ou une visite insolite de Johannesburg… Le Monde Afrique vous emmène cette semaine dans cinq destinations du continent où le tourisme tient une place centrale ou grandissante.                          Episode 1  A Marrakech, les conteurs de la place Jemaa El-Fna poussés vers la sortie par le tourisme de masse                                     Aurélie Collas(Marrakech, Maroc, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/26/a-marrakech-les-conteurs-de-la-place-jemaa-el-fna-pousses-vers-la-sortie-par-le-tourisme-de-masse_6155713_3212.html"},"headline":"A Marrakech, les conteurs de la place Jemaa El-Fna pouss\u00e9s vers la sortie par le tourisme de masse","dateCreated":"2022-12-26T13:00:17+01:00","datePublished":"2022-12-26T13:00:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Culture & Style d'Afrique","Economie africaine","Le Monde Afrique","Maroc","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"\u00ab\u00a0Heurs et malheurs du tourisme en Afrique\u00a0\u00bb (1\/5). Les restaurateurs, les vendeurs de jus et les tatoueuses au henn\u00e9 ont peu \u00e0 peu pris la place des artistes sur la c\u00e9l\u00e8bre place marocaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Marrakech, Maroc, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/586/0/3093/1546/1342/671/60/0/7ae752b_1672047198980-000-arp1597299.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-14">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Depuis le début du conflit en 2011, la Syrie, qui importe principalement son blé de Russie, a augmenté ses importations pour compenser le déclin de la production locale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Syrie           Kiev accuse Moscou de fournir à la Syrie du blé dérobé à l’Ukraine      Depuis le début du conflit en 2011, la Syrie, qui importe principalement son blé de Russie, a augmenté ses importations pour compenser le déclin de la production locale.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Depuis le début de la guerre en Ukraine, des navires syriens et russes, sous sanctions internationales, abreuvent la Syrie en blé à partir dule port de Sébastopol, en Crimée. Fin novembre, les approvisionnements depuis ce port, situé sur ce territoire ukrainien annexé par Moscou en 2014, avaient atteint 500 000 tonnes pour l’année 2022, contre 28 000 tonnes en 2021, selon des données collectées par la firme spécialisée dans le suivi des marchés financiers Refinitiv. Les autorités ukrainiennes estiment que ce blé provient, au moins en partie, de récoltes qui ont été volées par la Russie à des agriculteurs ukrainiens dans des régions qu’elle occupe.          « Vingt-trois céréaliers sont partis des ports de Crimée vers la Syrie depuis mai, dont trois de 27 000 tonnes chacun la semaine passée. Ces ports sont fermés au commerce international et ces navires sont illégaux », dénonce une source au sein de l’ambassade d’Ukraine au Liban. Cette dernière accuse Moscou de fournir au régime syrien du blé dérobé dans les régions agricoles de Zaporijia, Kherson et, avant sa libération, de Kharkiv. En juin, le gouverneur nommé par Moscou à Zaporijia avait reconnu que les ports de Crimée étaient utilisés pour exporter des céréales de la région, assurant que les agriculteurs étaient rémunérés.          Camions vers la Crimée          Les autorités de Crimée ont, pour leur part, indiqué, en août, avoir récolté 1,4 million de tonnes de blé. « La Crimée ne peut même pas produire assez de blé pour couvrir ses propres besoins. Fin octobre, 1,7 million de tonnes de blé au total avaient été volées à l’Ukraine », poursuit la source ukrainienne.          Ces estimations sont établies par les services de sécurité et la justice ukrainiens à partir des signalements de vol des agriculteurs ukrainiens et des mouvements de camions vers la Crimée. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avait qualifié, en mai, ces allégations de « fallacieuses ».          Bien que les sanctions internationales imposées à la Russie ne ciblent pas le commerce de céréales, Moscou dénonce des entraves pour ses exportations vers ses clients traditionnels en Afrique et au Moyen-Orient. L’envoi de blé depuis la Crimée vers la Syrie est assuré par des navires syriens, placés sous sanctions américaines, ainsi que des navires battant pavillon russe appartenant à une société étatique russe sous sanctions, selon l’agence Reuters.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Syrie paralysée par les pénuries de carburants                 Depuis le début du conflit en 2011, la Syrie a augmenté ses importations de blé pour compenser le déclin de la production locale. Cette production a encore drastiquement chuté ces deux dernières années – à moins de 75 % de ses niveaux d’avant-guerre du fait de vagues de sécheresse et de la crise économique. En septembre, l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO) a estimé la production pour l’année 2022 à 1 million de tonnes, dont 520 000 tonnes dans les zones sous contrôle du régime. Or, selon la FAO, la demande en blé dans les régions contrôlées par Damas s’élève à 3 millions de tonnes par an.        Il vous reste 16.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/kiev-accuse-moscou-de-fournir-a-la-syrie-du-ble-derobe-a-l-ukraine_6155721_3210.html"},"headline":"Kiev accuse Moscou de fournir \u00e0 la Syrie du bl\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-12-26T14:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-26T14:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-26T15:53:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Ukraine","International","Proche-Orient","Guerre en Ukraine","Europe","Syrie"],"description":"Depuis le d\u00e9but du conflit en\u00a02011, la Syrie, qui importe principalement son bl\u00e9 de Russie, a augment\u00e9 ses importations pour compenser le d\u00e9clin de la production locale.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/0/109/3723/1862/1342/671/60/0/5280a5e_1672037148679-000-32fh37h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-15">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Chokri Chafroud et Mohamed Ghraieb avaient été reconnus coupables et condamnés à dix-huit ans de réclusion criminelle le 13 décembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Attentat de Nice           Procès de l’attentat de Nice : les deux principaux accusés font appel de leur condamnation      Chokri Chafroud et Mohamed Ghraieb avaient été reconnus coupables et condamnés à dix-huit ans de réclusion criminelle le 13 décembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h01, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’avocat général Jean-Michel Bourlès lors du réquisitoire de l’attentat de Nice, mardi 6 décembre 2022.  ERWAN FAGES POUR « LE MONDE »                 Condamnés à dix-huit ans de réclusion criminelle, les deux principaux condamnés au procès de l’attentat de Nice ont fait appel du verdict de la cour d’assises spéciale de Paris, a annoncé lundi 26 décembre le Parquet national antiterroriste.            Au terme de plus de trois mois d’audience, Chokri Chafroud et Mohamed Ghraieb avaient été reconnus coupables, le 13 décembre, d’association de malfaiteurs terroriste pour leur implication dans l’attaque au camion-bélier qui avait fait 86 morts et 450 blessés le 14 juillet 2016 sur la Promenade des Anglais. L’assaillant, Mohamed Lahouaiej Bouhlel, avait, lui, été tué par la police dans sa course meurtrière. Les six autres accusés, qui ont reçu des peines allant de deux à douze ans de prison pour des délits de droit commun, ont décidé de ne pas faire appel du verdict.                 La cour avait été plus sévère que les réquisitions en condamnant M. Chafroud et M. Ghraieb à dix-huit ans de réclusion pour terrorisme – quinze ans avaient été requis par l’accusation contre les deux accusés. « La gravité des faits commis par Mohamed Ghraieb et Chokri Chafroud est tout à fait exceptionnelle », avait estimé la cour d’assises spéciale de Paris.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès de l’attentat de Nice : malgré des « zones d’ombre », un verdict à la mesure du « traumatisme national »                   Dans ses motivations, elle avait relevé « une convergence idéologique » entre M. Ghraieb, un Franco-Tunisien de 47 ans, et l’auteur de l’attentat et avait pointé la somme de 2 000 euros qu’il lui avait remise la veille de l’attentat pour lui racheter une voiture. Selon la cour, M. Ghraieb « savait qu’en remettant cette somme en numéraire à une personne radicalisée, qui tenait également un discours de haine, soutenait les auteurs d’attentats et qui s’était donné les moyens logistiques d’un passage à l’acte violent, il contribuait à la préparation d’un acte terroriste ».            La cour avait par ailleurs fait de Chokri Chafroud, un Tunisien de 43 ans, « un véritable inspirateur de l’attentat non pas dans les mobiles religieux ou idéologiques de son action, mais dans le choix de son mode opératoire ». Elle s’était entre autres fondée sur les messages échangés sur Facebook avec Mohamed Lahouaiej Bouhlel, où M. Chafroud suggérait à son ami d’utiliser « un camion comme arme de destruction ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’attentat de Nice, entre droit commun et terrorisme, la logique complexe des réquisitions                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/26/proces-de-l-attentat-de-nice-les-deux-principaux-accuses-font-appel-de-leur-condamnation_6155723_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice\u00a0: les deux principaux accus\u00e9s font appel de leur condamnation","dateCreated":"2022-12-26T15:01:30+01:00","datePublished":"2022-12-26T15:01:30+01:00","dateModified":"2022-12-26T15:53:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentat de Nice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentat de Nice"],"description":"Chokri Chafroud et Mohamed Ghraieb avaient \u00e9t\u00e9 reconnus coupables et condamn\u00e9s \u00e0 dix-huit ans de r\u00e9clusion criminelle le 13\u00a0d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/190/0/3262/1631/1342/671/60/0/0e04392_1670365807036-jean-michel-bourlei-s.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentat de Nice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/attentat-de-nice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-16">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le ministère des transports sud-coréen a interrompu les vols au départ des aéroports internationaux d’Incheon et de Gimpo.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Corée du Sud           La Corée du Sud procède à des tirs de sommation en réaction à l’intrusion de drones nord-coréens      Le ministère des transports sud-coréen a interrompu les vols au départ des aéroports internationaux d’Incheon et de Gimpo.       Le Monde avec AP et Reuters     Publié aujourd’hui à 09h48, mis à jour à 18h34         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans une station de métro à Séoul, des usagers regardent un journal télévisé montrant des essais de tirs de missiles en Corée du Nord, le vendredi 23 décembre 2022.  JUNG YEON-JE / AFP                 La Corée du Sud a annoncé lundi 26 décembre avoir fait décoller en urgence des chasseurs et des hélicoptères d’attaque et procédé à plusieurs tirs de semonce après que des drones nord-coréens ont empiété sur son espace aérien.            L’armée sud-coréenne a déclaré que plusieurs engins de Pyongyang ont franchi la frontière entre les deux pays et ont été détectés à l’intérieur de son territoire lundi. Selon l’agence de presse Yonhap, les appareils sud-coréens ont traqué ces drones arrivés dans leur espace aérien en survolant la ligne de démarcation (LDM) définie entre la Corée du Sud et la Corée du Nord lors de l’armistice signé en 1953.                 Un responsable du ministère sud-coréen des transports avait auparavant fait savoir que les vols au départ des aéroports internationaux d’Incheon et de Gimpo avaient été interrompus pendant environ une heure, sur demande de l’armée.                             Lire aussi :  Corée du Nord : avec des tirs de missiles plus fréquents et de portée plus longue, la menace de Pyongyang a décuplé depuis 1984                   C’est la première fois que des drones entrent dans l’espace aérien sud-coréen depuis 2017. Cet incident survient trois jours après les déclarations de la Corée du Sud à propos de tirs de missiles balistiques à courte portée effectués, selon elle, par la Corée du Nord.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Risque d’escalade dans la péninsule coréenne                       Le Monde avec AP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/coree-du-sud-tirs-de-sommation-en-reaction-a-l-intrusion-de-drones-nord-coreens_6155701_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud\u00a0proc\u00e8de \u00e0 des tirs de sommation en r\u00e9action \u00e0 l\u2019intrusion de drones nord-cor\u00e9ens","dateCreated":"2022-12-26T09:48:35+01:00","datePublished":"2022-12-26T09:48:35+01:00","dateModified":"2022-12-26T18:34:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Le minist\u00e8re des transports sud-cor\u00e9en a interrompu les vols au d\u00e9part des a\u00e9roports internationaux d\u2019Incheon et de Gimpo.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/257/0/3863/1931/1342/671/60/0/310673e_5070746-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-17">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le collectif Médecins pour demain et plusieurs syndicats réclament un doublement du tarif de consultation de base, pour créer un « choc d’attractivité » vers une médecine de ville en manque criant d’effectifs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Santé           Les médecins libéraux appelés à fermer leurs cabinets jusqu’au 2 janvier      Le collectif Médecins pour demain et plusieurs syndicats réclament un doublement du tarif de consultation de base, pour créer un « choc d’attractivité » vers une médecine de ville en manque criant d’effectifs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h05, mis à jour à 10h46    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les 1er et 2 décembre 2022, des milliers de médecins et biologistes libéraux ont fermé cabinets et laboratoires, les uns pour réclamer des hausses de tarifs, les autres pour s’élever contre une ponction de leurs bénéfices.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Le mouvement s’annonce moins suivi que celui du début de décembre. Les médecins libéraux sont de nouveau appelés à fermer leurs cabinets à partir de lundi 26 décembre et jusqu’au 2 janvier pour réclamer une hausse du tarif de consultation et une amélioration de leurs conditions d’exercice.            L’appel des autorités à « l’union sacrée » des professionnels de santé, dans l’espoir de « soulager » des hôpitaux débordés par la « triple épidémie » de Covid-19, de bronchiolite et de grippe, n’a pas fait renoncer le collectif Médecins pour demain. Celui-ci a signé un coup d’éclat les 1er et 2 décembre : son mot d’ordre visant à la fermeture des cabinets médicaux a entraîné une baisse d’activité d’environ 30 % chez les généralistes, selon l’Assurance-maladie.                 Le collectif avait alors annoncé une nouvelle grève entre Noël et le Jour de l’an, appel qu’il a maintenu depuis, avec le soutien de certains syndicats (UFML, FMF, SML, Jeunes Médecins). La mobilisation « sera un peu moindre, ne nous voilons pas la face, mais malgré tout conséquente », prédit la fondatrice de Médecins pour demain, Christelle Audigier, qui se projette déjà vers la manifestation nationale prévue à Paris le 5 janvier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les médecins libéraux maintiennent la pression sur le gouvernement                   Pour un doublement du tarif de consultation de base            Son collectif réclame un doublement du tarif de consultation de base (de 25 à 50 euros), pour créer un « choc d’attractivité » vers une médecine de ville en manque criant d’effectifs, écrasée par les tâches administratives et qui n’attire plus les jeunes.            L’ensemble des organisations de médecins s’inquiètent pour leur liberté d’installation, remise en question par des propositions de loi sur les déserts médicaux. Ils sont vent debout contre l’éventualité que les infirmières en pratique avancée (IPA) puissent être autorisées à prescrire.                Actant que les négociations en cours avec l’Assurance-maladie ont produit des « avancées », plusieurs des principaux syndicats (MG France, la CSMF et Avenir Spé) n’appellent pas à fermer les cabinets durant les fêtes. Le ministre de la santé, François Braun, a salué leur « responsabilité », compte tenu de la « situation critique » à laquelle sont confrontées les urgences hospitalières.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  François Braun fait face à plusieurs fronts de contestation de la part des personnels de santé                   « Cela me semble une très mauvaise période pour ne pas répondre présent face aux besoins de soins de la population », a fait valoir la directrice générale de l’agence régionale de santé (ARS) Ile-de-France, Amélie Verdier. Si nécessaire, les ARS pourront procéder à des réquisitions de grévistes. L’un des meneurs du mouvement, Jérôme Marty (UFML), temporise : « Si la demande est forte en raison de la circulation virale, nous prendrons quelques patients. »                             Lire aussi :  Le gouvernement inquiet pour le système de santé confronté à une triple épidémie hivernale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/26/les-medecins-liberaux-appeles-a-la-greve-pour-reclamer-une-hausse-du-tarif-de-consultation-et-une-amelioration-de-leurs-conditions-d-exercice_6155699_3224.html"},"headline":"Les m\u00e9decins lib\u00e9raux appel\u00e9s \u00e0 fermer leurs cabinets jusqu\u2019au 2 janvier","dateCreated":"2022-12-26T09:05:07+01:00","datePublished":"2022-12-26T09:05:07+01:00","dateModified":"2022-12-26T10:46:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le collectif M\u00e9decins pour demain et plusieurs syndicats r\u00e9clament un doublement du tarif de consultation de base, pour cr\u00e9er un \u00ab\u00a0choc d\u2019attractivit\u00e9\u00a0\u00bb vers une m\u00e9decine de ville en manque criant d\u2019effectifs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/adb389c_5893234-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-18">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Porté par l’inflation, le discounteur danois a ouvert 80 magasins dans l’Hexagone en trois ans et compte prendre des parts de marché à son concurrent néerlandais, Action.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Entreprises           Normal, revendeur de marques à bas prix, part à l’assaut de la France      Porté par l’inflation, le discounteur danois a ouvert 80 magasins dans l’Hexagone en trois ans et compte prendre des parts de marché à son concurrent néerlandais, Action.          Par Cécile Prudhomme         Publié aujourd’hui à 00h30    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Dans un magasin Normal, à Paris, en 2022.  NORMAL               Créée le 6 avril 2013, l’enseigne danoise de discount Normal a fêté, fin novembre, son 10e anniversaire avec quelques mois d’avance. Non pas avec des mégapromotions sur les produits de grande consommation de marques présentes en supermarché (L’Oréal, Nivea, Colgate, Sun, Kinder…), qu’elle achète sous forme de lots issus de surstocks ou d’invendus. Mais en récompensant ses salariés les plus fidèles.          La chaîne au logo vert et noir a redistribué, fin novembre, les bénéfices de ses cinq premières années d’existence, soit environ 4 millions d’euros, à ses 8 000 employés à travers le monde, dont 1 000 en France.          Un bonus d’anniversaire, distribué en fonction de l’ancienneté dans la société. « Au Danemark, par exemple, un employé qui travaille chez nous depuis le début a pu recevoir l’équivalent de 6 000 euros. En France, le maximum était de 2 000 euros, car on n’est là que depuis trois ans », explique Torben Mouritsen, PDG fondateur de Normal, qui précise qu’« un directeur de magasin a touché le même montant qu’un employé en rayon ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’enseigne danoise à petits prix Normal part à l’assaut de la France                 Détenue par ses fondateurs (Torben Mouritsen et Bo Kristensen) et Anders Holch Povlsen – un milliardaire danois propriétaire de la chaîne internationale de magasins de vêtements Bestseller (Vero Moda, Jack & Jones…) et actionnaire d’Asos et de Zalando – , l’entreprise est présente dans sept pays européens (Danemark, Pays-Bas, Suède, Norvège, Finlande, France et Portugal).          De plus en plus de clients          Depuis son arrivée dans l’Hexagone, en 2019, elle a ouvert quatre-vingts magasins, de petite taille (autour de 300 mètres carrés), essentiellement dans des villes ou des centres commerciaux. « Des lieux à forte fréquentation », précise M. Mouritsen. Là où son concurrent néerlandais Action a choisi d’essaimer dans les zones commerciales avec des magasins beaucoup plus grands (716 magasins en France depuis son arrivée, en 2012).          Comme son rival, en revanche, Normal est avare de données économiques, mais son patron concède que l’inflation lui ramène de plus en plus de clients. « Les consommateurs recherchent des magasins qui fournissent des produits à des prix abordables. On voit davantage de clients et on fait plus de transactions par rapport à l’année d’avant », constate M. Mouritsen, qui confie avoir eu, en France, « plus de un million de clients » en 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La vertigineuse expansion de l’enseigne Action                 Le groupe a publié un chiffre d’affaires de 2,96 milliards de couronnes danoises (398 millions d’euros) sur un an, à fin juillet 2021, en hausse de 28 %. Et un bénéfice de 275 millions de couronnes, en hausse de 74 % sur un an.        Il vous reste 18.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/26/normal-revendeur-de-marques-a-bas-prix-part-a-l-assaut-de-la-france_6155673_3234.html"},"headline":"Normal, revendeur de marques \u00e0 bas prix, part \u00e0 l\u2019assaut de la France","dateCreated":"2022-12-26T00:30:09+01:00","datePublished":"2022-12-26T00:30:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","\u00c9conomie"],"description":"Port\u00e9 par l\u2019inflation, le discounteur danois a ouvert 80 magasins dans l\u2019Hexagone en trois ans et compte prendre des parts de march\u00e9 \u00e0 son concurrent n\u00e9erlandais, Action.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Prudhomme"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/74/0/1280/640/1342/671/60/0/96d89d0_1671807870653-normal-enseigne-paris-magasin-discount-marseille-nantes-barbes-saint-lazare-saint-michel.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  
