<FILE-date="2022/12/26/19">

<article-nb="2022/12/26/19-1">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Conducteur de train retraité de nationalité française, William M. a été mis en examen et placé en détention provisoire pour assassinat et tentative d’assassinat en raison de la race, de l’ethnie, de la nation ou de la religion.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Faits divers           Kurdes tués à Paris : le suspect mis en examen pour assassinat, le caractère raciste de l’attaque retenu      Conducteur de train retraité de nationalité française, William M. a été mis en examen et placé en détention provisoire pour assassinat et tentative d’assassinat en raison de la race, de l’ethnie, de la nation ou de la religion.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h07, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        William M., soupçonné d’avoir assassiné trois Kurdes vendredi à Paris, a été mis en examen, lundi 26 décembre, pour «  assassinat et tentative d’assassinat en raison de la race, l’ethnie, la nation ou la religion » ainsi que pour « acquisition et détention non autorisées d’arme », selon les informations communiquées par une source judiciaire à l’Agence France-Presse (AFP). Retraité de la SNCF, âgé de 69 ans et de nationalité française, il a été placé en détention provisoire.            Le mobile raciste des faits s’était confirmé pendant sa garde à vue : William M. avait dit aux enquêteurs ressentir une « haine des étrangers devenue complètement pathologique » depuis le cambriolage de son domicile en 2016, a relaté la procureure de Paris, Laure Beccuau. Il s’est décrit comme « dépressif » et « suicidaire » et, selon Mme Beccuau, a ajouté : « mais avant de me suicider, j’ai toujours eu envie d’assassiner des migrants, des étrangers » depuis ce cambriolage.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kurdes tués à Paris : le mobile raciste derrière l’attaque meurtière de la rue d’Enghien                   Vendredi au petit matin, il s’est rendu armé à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) « pour commettre des meurtres sur des personnes étrangères », a poursuivi la procureure. Mais, faute de monde notamment, il a renoncé à son projet. Après être repassé au domicile parisien de ses parents, où il vivait, il s’est rendu à pied rue d’Enghien (10e arrondissement) vers le Centre culturel kurde Ahmet-Kaya, dont il connaissait la localisation.            « Tous les migrants » visés            Le sexagénaire a alors ouvert le feu avec une arme de poing, tuant deux hommes, Mir Perwer, un chanteur kurde réfugié politique, et Abdurrahman Kizil, ainsi que la responsable du Mouvement des femmes kurdes en France, Emine Kara. Trois autres hommes ont été blessés. Cinq des six victimes sont de nationalité turque, la dernière de nationalité française.                 Lundi, l’affaire a, par ailleurs, pris un tournant diplomatique. L’ambassadeur de France en Turquie a été convoqué par le gouvernement turc. Ankara proteste contre ce qu’elle perçoit comme une « propagande anti-Turquie » en France, selon une source diplomatique turque. « Nous avons exprimé notre mécontentement face à la propagande lancée par les cercles du PKK [Parti des travailleurs du Kurdistan] contre notre pays, le gouvernement français et certains politiciens étant utilisés comme des instruments de propagande », a critiqué cette source auprès de l’AFP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kurdes tués à Paris : le spectre du triple assassinat de 2013                   Depuis la mort des trois Kurdes près du Centre culturel kurde Ahmet-Kaya, siège du Centre démocratique kurde de France (CDKF), considéré comme une émanation du PKK à Paris, la Turquie et ses services secrets sont directement accusés par la communauté kurde en France d’avoir fomenté l’attaque.            Marche blanche à Paris            Plus tôt dans la journée, plusieurs centaines de personnes se sont à nouveau réunies à la mi-journée rue d’Enghien pour une marche en hommage aux trois victimes. Des petits autels ont été érigés sur le trottoir où celles-ci ont été abattues, accompagnés de photographies, de bougies et de bouquets de fleurs.                Le cortège s’est élancé en direction de la rue Lafayette, dans le même arrondissement de la capitale, où trois militantes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) avaient été tuées le 9 janvier 2013 à Paris. L’assassin présumé des trois militantes du PKK, Omer Güney, est mort d’une tumeur cérébrale en 2016, quelques semaines avant son procès, et avant que l’enquête française ne puisse faire la lumière sur ses relations avec les services de renseignement turcs, connus sous l’acronyme de MIT. Les parties civiles ont obtenu en 2019 la relance de l’enquête pour examiner leur éventuelle implication. A Paris, lundi, les manifestants scandaient en kurde « Nos martyrs ne meurent pas » et en français « Femmes, vie, liberté », et réclamaient « [la] vérité et [la] justice ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kurdes tués à Paris : une marche blanche dans le calme dans le 10e arrondissement                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/kurdes-tues-a-paris-ankara-convoque-un-diplomate-francais-pour-propagande-anti-turquie_6155742_3210.html"},"headline":"Kurdes tu\u00e9s \u00e0 Paris\u00a0: le suspect mis en examen pour assassinat, le caract\u00e8re raciste de l\u2019attaque retenu","dateCreated":"2022-12-26T18:07:21+01:00","datePublished":"2022-12-26T18:07:21+01:00","dateModified":"2022-12-26T18:59:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Faits divers"],"keywords":["Faits divers","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Diplomatie"],"description":"Conducteur de train retrait\u00e9 de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, William M. a \u00e9t\u00e9 mis en examen et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour assassinat et tentative d\u2019assassinat en raison de la race, de l\u2019ethnie, de la nation ou de la religion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/2db173f_5083125-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-2">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’agression contre l’Ukraine ne saurait rester sans réponse, mais un tribunal spécial se verrait opposer la passivité de la communauté internationale dans d’autres conflits. Il vaut mieux attribuer plus de moyens à la Cour pénale internationale estime, dans une tribune au « Monde », le juriste Julian Fernandez.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                         Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : une juridiction spéciale serait « piégeuse politiquement et incertaine judiciairement »   Tribune        Julian Fernandez  Professeur à l’université Paris-Panthéon-Assas, en détachement à l’université Galatasaray, à Istanbul, codirecteur de l’« Annuaire français de relations internationales » et de la plate-forme Le Rubicon        L’agression contre l’Ukraine ne saurait rester sans réponse, mais un tribunal spécial se verrait opposer la passivité de la communauté internationale dans d’autres conflits. Il vaut mieux attribuer plus de moyens à la Cour pénale internationale estime, dans une tribune au « Monde », le juriste Julian Fernandez.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Dans un document-cadre publié le 30 novembre, la Commission européenne a semblé à son tour prendre position en faveur de la constitution d’une juridiction spéciale pour juger les dirigeants russes responsables de l’agression contre l’Ukraine. Il s’agit à l’origine d’une demande forte de Kiev, relayée par de nombreuses personnalités, notamment dans une tribune publiée par Le Monde le 4 mars, et portée par plusieurs Etats-pilotes.          Un tel plaidoyer est bien sûr parfaitement compréhensible.          Que valent, à première vue, les efforts engagés devant les juridictions nationales et devant la Cour pénale internationale (CPI) si celles-ci ne peuvent s’occuper du crime d’agression [« La CPI n’est pas compétente pour le crime d’agression commis par des ressortissants d’un Etat qui n’a pas ratifié le statut de Rome instituant la CPI, ce qui est le cas de la Russie »] ? Il manque une pièce centrale à l’écosystème judiciaire mobilisé quand la décision même de recourir à la force, en violation manifeste de la Charte des Nations unies, échappe à la justice des hommes.          L’agression est un peu le crime qui comprend tous les autres, la matrice des exactions dénoncées sur place. Et, dans ce monde en recomposition stratégique majeure, il est des valeurs dont la transgression ne saurait rester sans réponse. Soit. Mais proposer un tribunal spécial – une première depuis Nuremberg [1945-1946] – n’en reste pas moins une initiative piégeuse politiquement et incertaine judiciairement.          Anti-occidentalisme          Piégeuse, d’abord, au regard du double standard qu’elle révèle. Soutenir la justice à la carte et non au menu a un coût, on aurait tort d’y être indifférent. Certains auront beau jeu d’opposer la passivité de la « communauté internationale » dans les réactions attendues à d’autres offensives manifestement illicites, que ce soit contre l’Irak ou contre la Palestine, pour ne prendre que deux exemples bien connus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procureur général ukrainien veut « placer la Russie devant toutes ses responsabilités »                 L’anti-occidentalisme se nourrit de ces indignations sélectives, le multilatéralisme s’en meurt. Le Sud en fait régulièrement le procès, aux Nations Unies et au sein d’autres forums. Chacun comprend, au demeurant, que nombre de puissances du Nord soient mal à l’aise avec la promotion d’une telle juridiction, elles qui avaient tant œuvré à restreindre la compétence de la CPI à l’égard du crime d’agression et à faire qu’elle ne puisse facilement s’en emparer sans que les Etats impliqués n’en aient accepté le principe. Il fallait alors protéger les opérations extérieures, se prémunir contre toute utilisation stratégique du droit. Qui serait prêt à assumer un revirement puis à soutenir ailleurs la liberté qu’il s’accorde ici ?        Il vous reste 39.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/26/guerre-en-ukraine-une-juridiction-speciale-serait-piegeuse-politiquement-et-incertaine-judiciairement_6155731_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une juridiction sp\u00e9ciale serait \u00ab\u00a0pi\u00e9geuse politiquement et incertaine judiciairement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-26T17:00:06+01:00","datePublished":"2022-12-26T17:00:06+01:00","dateModified":"2022-12-26T17:00:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes","Europe"],"description":"L\u2019agression contre l\u2019Ukraine ne saurait rester sans r\u00e9ponse, mais un tribunal sp\u00e9cial se verrait opposer la passivit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale\u00a0dans d\u2019autres conflits. Il vaut mieux attribuer plus de moyens \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le juriste Julian Fernandez.","author":[{"@type":"Person","name":"Julian Fernandez","description":"Professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas, en d\u00e9tachement \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Galatasaray, \u00e0 Istanbul, codirecteur de l\u2019\u00ab\u00a0Annuaire fran\u00e7ais de relations internationales\u00a0\u00bb et de la plate-forme Le Rubicon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/1dc6dad_fw1-israel-palestinians-journalist-1206-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-3">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Confronté à des manifestations inédites dans diverses régions et à une économie fortement affectée par trois ans de restrictions sanitaires, le pays a dû abandonner sa politique zéro Covid.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Chine           La Chine poursuit l’allègement des restrictions contre le Covid-19, Xi Jinping appelle à « bâtir un rempart solide contre l’épidémie »      Confronté à des manifestations inédites dans diverses régions et à une économie fortement affectée par trois ans de restrictions sanitaires, le pays a dû abandonner sa politique zéro Covid.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h44, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président chinois, Xi Jinping, à Pékin, le 23 octobre 2022.  ANDY WONG / AP                 Alors que la Chine fait face à une flambée des contaminations après l’abandon de sa politique zéro Covid, son président, Xi Jinping, a ordonné, lundi 26 décembre, de « bâtir un rempart » contre le virus pour « protéger » les vies en Chine.            Depuis le début de la pandémie, en 2020, la Chine imposait de strictes mesures qui ont permis d’épargner les personnes les plus à risque et celles peu vaccinées. Le pouvoir a mis fin à cette politique et à la plupart des restrictions le 7 décembre, qui avaient provoqué l’exaspération grandissante de la population et avaient considérablement affecté l’économie du pays. Dernier épisode en date, ce lundi : l’annonce par le ministère de la santé de la fin des quarantaines obligatoires à l’arrivée dans le pays à compter du 8 janvier. Seul un test négatif de moins de 48 heures sera désormais exigé pour entrer sur le territoire chinois.                 L’allègement des mesures au début du mois a cependant déjà des conséquences. Le virus se diffuse à grande vitesse et le nombre de cas explose, faisant craindre une forte mortalité chez les plus âgés, particulièrement vulnérables. De nombreux crématoriums ont rapporté ces derniers jours un afflux inhabituellement élevé de corps à incinérer. Cette situation est largement passée sous silence par les médias chinois. Des hôpitaux sont par ailleurs débordés, et les médicaments antigrippaux plus difficiles à trouver en pharmacie.                            « La prévention et le contrôle du Covid-19 en Chine sont confrontés à une situation nouvelle », a estimé lundi Xi Jinping, cité par la télévision d’Etat CCTV. Il s’agit du premier commentaire public de l’homme fort de Pékin depuis l’abandon inopiné de la plupart des mesures sanitaires. « Nous devons mener une campagne de santé patriotique plus ciblée (…) et bâtir un rempart solide contre l’épidémie », a ordonné Xi Jinping, sans plus de précisions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Pékin et dans plusieurs villes de Chine, la progression spectaculaire de la maladie                   Un million de personnes menacées            Cette levée des restrictions pourrait entraîner la mort d’environ un million de personnes ces prochains mois, selon les estimations de plusieurs études occidentales. La Chine a annoncé dimanche qu’elle ne publierait plus de statistiques sur le Covid-19. Elles étaient très critiquées en raison de leur total décalage avec l’actuelle vague épidémique qui frappe le pays.                Auparavant, des tests PCR quasi obligatoires permettaient de suivre avec fiabilité la tendance épidémique, mais les personnes contaminées réalisent désormais des autotests chez elles et rapportent rarement les résultats aux autorités, ce qui les empêche d’avoir des chiffres fiables.            A en croire le bilan officiel, le pays le plus peuplé de la planète n’a enregistré que six morts du Covid-19 depuis la levée des restrictions. Ce chiffre est largement sous-évalué, selon nombre d’experts.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Chine tente de minimiser le nombre de morts liés à l’épidémie                   Des statistiques officielles décalées            Les Chinois constatent ces derniers jours un décalage flagrant entre les statistiques officielles et la contamination d’une grande partie de leurs proches, voire leur mort. La grande métropole de Canton (Sud), peuplée de 19 millions d’habitants, a ainsi annoncé le report « après le 10 janvier » des cérémonies funéraires.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Autre source de controverse : en vertu d’une nouvelle méthodologie des autorités, seules les personnes directement mortes d’une insuffisance respiratoire liée au Covid-19 sont désormais comptabilisées comme mortes de la maladie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine renonce à la stratégie zéro Covid pour tenter de relancer la croissance                   Certains gouvernements locaux commencent toutefois à avancer des estimations de l’ampleur de l’épidémie. Les autorités sanitaires du Zhejiang (Est), au sud de Shanghaï, ont jugé dimanche que le nombre de contaminations journalières dépassait désormais la barre du million dans cette province peuplée de 65 millions de personnes. Un demi-million d’habitants sont par ailleurs infectés quotidiennement à Qingdao (Est), ville de 10 millions d’habitants, a estimé un responsable municipal cité par la presse officielle. Dans la capitale, Pékin, les autorités ont compté samedi « un grand nombre de personnes infectées » et ont appelé à « tout mettre en œuvre pour améliorer le taux de guérison et réduire le taux de mortalité ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 en Chine : la propagande peine à trouver le ton après l’abandon de la politique zéro Covid                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/en-chine-xi-jinping-temporise-face-a-l-acceleration-du-covid-19_6155725_3210.html"},"headline":"La Chine poursuit l\u2019all\u00e8gement des restrictions contre le Covid-19, Xi Jinping appelle \u00e0 \u00ab\u00a0b\u00e2tir un rempart solide contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-26T15:44:51+01:00","datePublished":"2022-12-26T15:44:51+01:00","dateModified":"2022-12-26T16:50:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Confront\u00e9 \u00e0 des manifestations in\u00e9dites dans diverses r\u00e9gions et \u00e0 une \u00e9conomie fortement affect\u00e9e par trois ans de restrictions sanitaires, le pays a d\u00fb abandonner sa politique z\u00e9ro Covid.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/317/0/3804/1902/1342/671/60/0/549ee74_2c931ba0b3674ceb80369ba3dd3d906a-1-0c5ee876af8b43268bb0d100e6c66ef8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-4">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Depuis le début du conflit en 2011, la Syrie, qui importe principalement son blé de Russie, a augmenté ses importations pour compenser le déclin de la production locale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Syrie           Kiev accuse Moscou de fournir à la Syrie du blé dérobé à l’Ukraine      Depuis le début du conflit en 2011, la Syrie, qui importe principalement son blé de Russie, a augmenté ses importations pour compenser le déclin de la production locale.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Depuis le début de la guerre en Ukraine, des navires syriens et russes, sous sanctions internationales, abreuvent la Syrie en blé à partir dule port de Sébastopol, en Crimée. Fin novembre, les approvisionnements depuis ce port, situé sur ce territoire ukrainien annexé par Moscou en 2014, avaient atteint 500 000 tonnes pour l’année 2022, contre 28 000 tonnes en 2021, selon des données collectées par la firme spécialisée dans le suivi des marchés financiers Refinitiv. Les autorités ukrainiennes estiment que ce blé provient, au moins en partie, de récoltes qui ont été volées par la Russie à des agriculteurs ukrainiens dans des régions qu’elle occupe.          « Vingt-trois céréaliers sont partis des ports de Crimée vers la Syrie depuis mai, dont trois de 27 000 tonnes chacun la semaine passée. Ces ports sont fermés au commerce international et ces navires sont illégaux », dénonce une source au sein de l’ambassade d’Ukraine au Liban. Cette dernière accuse Moscou de fournir au régime syrien du blé dérobé dans les régions agricoles de Zaporijia, Kherson et, avant sa libération, de Kharkiv. En juin, le gouverneur nommé par Moscou à Zaporijia avait reconnu que les ports de Crimée étaient utilisés pour exporter des céréales de la région, assurant que les agriculteurs étaient rémunérés.          Camions vers la Crimée          Les autorités de Crimée ont, pour leur part, indiqué, en août, avoir récolté 1,4 million de tonnes de blé. « La Crimée ne peut même pas produire assez de blé pour couvrir ses propres besoins. Fin octobre, 1,7 million de tonnes de blé au total avaient été volées à l’Ukraine », poursuit la source ukrainienne.          Ces estimations sont établies par les services de sécurité et la justice ukrainiens à partir des signalements de vol des agriculteurs ukrainiens et des mouvements de camions vers la Crimée. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avait qualifié, en mai, ces allégations de « fallacieuses ».          Bien que les sanctions internationales imposées à la Russie ne ciblent pas le commerce de céréales, Moscou dénonce des entraves pour ses exportations vers ses clients traditionnels en Afrique et au Moyen-Orient. L’envoi de blé depuis la Crimée vers la Syrie est assuré par des navires syriens, placés sous sanctions américaines, ainsi que des navires battant pavillon russe appartenant à une société étatique russe sous sanctions, selon l’agence Reuters.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Syrie paralysée par les pénuries de carburants                 Depuis le début du conflit en 2011, la Syrie a augmenté ses importations de blé pour compenser le déclin de la production locale. Cette production a encore drastiquement chuté ces deux dernières années – à moins de 75 % de ses niveaux d’avant-guerre du fait de vagues de sécheresse et de la crise économique. En septembre, l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO) a estimé la production pour l’année 2022 à 1 million de tonnes, dont 520 000 tonnes dans les zones sous contrôle du régime. Or, selon la FAO, la demande en blé dans les régions contrôlées par Damas s’élève à 3 millions de tonnes par an.        Il vous reste 16.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/kiev-accuse-moscou-de-fournir-a-la-syrie-du-ble-derobe-a-l-ukraine_6155721_3210.html"},"headline":"Kiev accuse Moscou de fournir \u00e0 la Syrie du bl\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-12-26T14:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-26T14:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-26T15:53:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Ukraine","International","Proche-Orient","Guerre en Ukraine","Europe","Syrie"],"description":"Depuis le d\u00e9but du conflit en\u00a02011, la Syrie, qui importe principalement son bl\u00e9 de Russie, a augment\u00e9 ses importations pour compenser le d\u00e9clin de la production locale.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/0/109/3723/1862/1342/671/60/0/5280a5e_1672037148679-000-32fh37h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-5">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La tempête hivernale, d’une intensité rare, a provoqué de nombreuses coupures de courant pendant le week-end de Noël.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                           Vidéos       Planète           Les images de la tempête Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts      vidéo   La tempête hivernale, d’une intensité rare, a provoqué de nombreuses coupures de courant pendant le week-end de Noël.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 13h22         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               La tempête hivernale Elliott a fait au moins trente-deux morts pendant le week-end de Noël. Le bilan pourrait être encore plus lourd, préviennent les autorités. Mark Poloncarz, chef de l’exécutif du comté d’Erié, une région particulièrement touchée par la tempête, a dit craindre que d’autres morts ne soient à déplorer dans son comté.            « Des personnes sont coincées dans leur voiture depuis plus de deux jours, et d’autres dans des maisons où les températures sont frigorifiques », a-t-il averti, dimanche 25 décembre. Les secours allaient dimanche de voiture en voiture pour voir « s’ils trouvaient des corps », a décrit M. Poloncarz sur CNN.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/26/les-images-de-la-tempete-elliott-aux-etats-unis-qui-a-fait-au-moins-trente-deux-morts_6155717_1669088.html"},"headline":"Les images de la temp\u00eate Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts","dateCreated":"2022-12-26T13:22:18+01:00","datePublished":"2022-12-26T13:22:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Vid\u00e9os"],"description":"La temp\u00eate hivernale, d\u2019une intensit\u00e9 rare, a provoqu\u00e9 de nombreuses coupures de courant pendant le week-end de No\u00ebl.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/188/0/2253/1126/1342/671/60/0/81a6ee0_c9d85b20e6fa49db8bb49a57d356bed8-0-9c4868294bb54332b51959eee8b33533.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les images de la temp\u00eate Elliott aux Etats-Unis, qui a fait au moins trente-deux morts","uploadDate":"2022-12-26T13:22:18+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gnd4z?pubtool=oembed","duration":"01:47"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/188/0/2253/1126/1342/671/60/0/81a6ee0_c9d85b20e6fa49db8bb49a57d356bed8-0-9c4868294bb54332b51959eee8b33533.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-6">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Après onze ans de guerre et l’imposition de sanctions internationales, les caisses de l’Etat sont vides, mettant à mal le fonctionnement de ce secteur stratégique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Syrie           La Syrie paralysée par les pénuries de carburants      Après onze ans de guerre et l’imposition de sanctions internationales, les caisses de l’Etat sont vides, mettant à mal le fonctionnement de ce secteur stratégique.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Stockage de pétrole près de la ville d’Al-Qahtaniyah, dans le nord-est de la Syrie, le 18 décembre 2022.  DELIL SOULEIMAN/AFP               Un congé exceptionnel de dix jours a été donné aux fonctionnaires syriens pour les fêtes de fin d’année. Les commerces et les industries réduisent leurs activités. Des centres appartenant à la société syrienne des télécommunications ont été temporairement mis hors service. Depuis un mois, les pénuries de carburants s’étendent dans les zones sous contrôle du régime de Bachar Al-Assad et paralysent peu à peu la vie et l’économie.          « La situation à Damas est désormais comme dans les autres villes du pays : on a une heure d’électricité puis cinq heures de coupure. Il est devenu quasi impossible de se procurer du mazout pour les générateurs ou de l’essence pour les véhicules, sauf à des prix exorbitants au marché noir, ce qui a conduit à une paralysie généralisée. Le gouvernement dit que c’est à cause des sanctions américaines », dit un Damascène qui a requis l’anonymat.          « La pire crise que le pays ait connue »          Après onze ans de guerre et l’imposition de sanctions internationales, et alors que la monnaie nationale dévisse, les caisses de l’Etat sont vides, mettant à mal le fonctionnement de ce secteur stratégique. « C’est la pire crise que le pays ait connue, plus importante que pendant les années de conflit ouvert, où existaient des circuits d’approvisionnement informels. Soit il n’y a plus de devises pour payer les approvisionnements de pétrole d’Iran et de gaz d’Algérie, soit les autorités n’ont pas envie de dépenser leurs devises afin de juguler l’effondrement de la livre syrienne », qui a atteint un plus-bas historique à 6 000 livres pour un dollar au marché noir contre 47 livres pour un dollar avant 2011, commente l’économiste franco-syrien Samir Aïta.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aide à la Syrie : « Il manque une réflexion sur l’efficacité des sommes dépensées »                 Avant le déclenchement de la guerre, la Syrie exportait une partie de ses réserves, estimées à 2,5 milliards de barils de pétrole. La plupart des gisements d’hydrocarbures se trouvent dans des zones qui échappent désormais au contrôle de Damas, dans l’est du pays, administré par les forces kurdes. Les approvisionnements depuis cette région sont erratiques. La production dans les gisements du centre du pays, sous contrôle du régime, ne satisfait qu’un dixième de la demande, estimée à 200 000 barils par jour. La majeure partie du pétrole est importée d’Iran, qui a renouvelé à cette fin, en mai, une ligne de crédit au régime syrien.          Les approvisionnements iraniens ont pourtant chuté, passant de 6,76 millions de barils par mois au premier trimestre 2022 à 2,63 millions au troisième trimestre, selon le site indépendant TankerTrackers. Les autorités de Damas ont annoncé que ces approvisionnements étaient suspendus depuis septembre. Le site TankerTrackers a toutefois observé, au quatrième trimestre, l’importation d’environ 71 244 barils de pétrole par jour depuis l’Iran, des niveaux bien au-dessous de la demande. « Le gouvernement syrien est dans l’incapacité de financer les approvisionnements en fuel, et l’Iran n’est pas près de continuer à le financer à crédit éternellement », estime Karam Shaar, économiste à l’Observatory of Political and Economic Networks.        Il vous reste 63.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/la-syrie-paralysee-par-les-penuries-de-carburants_6155704_3210.html"},"headline":"La Syrie paralys\u00e9e par les p\u00e9nuries de carburants","dateCreated":"2022-12-26T11:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-26T11:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","Proche-Orient","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Syrie"],"description":"Apr\u00e8s onze ans de guerre et l\u2019imposition de sanctions internationales, les caisses de l\u2019Etat sont vides, mettant \u00e0 mal le fonctionnement de ce secteur strat\u00e9gique.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/379/0/5472/2736/1342/671/60/0/c465b8d_1672038969516-486103.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-7">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Avant la tuerie de la rue d’Enghien, trois militantes avaient été tués dans le 10e arrondissement de la capitale, il y a près de dix ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Faits divers           Kurdes tués à Paris : le spectre du triple assassinat de 2013      Avant la tuerie de la rue d’Enghien, trois militantes avaient été tués dans le 10e arrondissement de la capitale, il y a près de dix ans.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 1 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Si les réactions sont aussi virulentes dans la communauté kurde, si ses dirigeants expriment leurs doutes quant à la transparence de la justice et des pouvoirs publics, c’est parce que sur la tuerie de la rue d’Enghien plane l’ombre de celle de la rue La Fayette, le 9 janvier 2013. Ce jour-là, toujours dans le 10e arrondissement de Paris, trois femmes du mouvement kurde, dont la dirigeante et cofondatrice du PKK, Sakine Cansiz, 54 ans, ainsi que Fidan Dogan, 30 ans, surnommée « la Diplomate », et Leyla Saylemez, 25 ans, qui encadrait le mouvement de jeunesse du parti, étaient assassinées par balles dans un appartement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kurdes tués à Paris : le mobile raciste derrière l’attaque meurtière de la rue d’Enghien                 Le meurtrier présumé, Omer Güney, un ressortissant turc infiltré dans les cercles dirigeants kurdes de Paris, a été mis en examen. Il est mort en détention en 2016 d’une tumeur cérébrale avant son procès et avant que l’enquête française ne puisse faire la lumière sur ses relations avec les services de renseignement turcs, connus sous l’acronyme de MIT.          Ainsi, l’enregistrement d’une conversation audio entre trois hommes, dont l’un a été identifié comme Güney, évoquant plusieurs projets d’assassinats en Europe, avait fait surface en janvier 2014 à la faveur de la « guerre de l’ombre » entre l’actuel président islamiste Erdogan et ses anciens alliés gülenistes, très introduits dans l’appareil d’Etat.          Refus réitérés          Normalement, la procédure judiciaire en France aurait dû s’éteindre avec Omer Güney mais, en l’absence d’un avis de non-lieu concernant les complices et commanditaires du triple assassinat, les avocats des parties civiles ont déposé, en mars 2018, une seconde plainte, avec constitution de partie civile, qui a donné lieu, le 14 mai 2019, à l’ouverture d’une information judiciaire. De nouveaux éléments, notamment en provenance d’une enquête en Belgique, laissent penser qu’Omar Güney n’était que le maillon d’une chaîne étatique et para-étatique.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Kurdes tués à Paris : en France, la colère d’une communauté kurde hantée par la violence de la Turquie à l’égard des siens                 Pour que l’enquête connaisse une avancée décisive, il faudrait que le juge d’instruction puisse accéder aux écoutes réalisées par les services secrets français de diverses personnes impliquées de près ou de loin. Deux demandes de levée du secret-défense adressées aux ministères de la défense et de l’intérieur sur les personnes citées dans l’enquête belge ont été rejetées. Ces refus réitérés laissent penser aux responsables kurdes que la France cherche à protéger les secrets turcs. Ils ont aussi fragilisé la confiance des milieux kurdes dans la justice française.          Coïncidence aggravante : le matin où William M. est venu commettre sa tuerie au centre culturel Ahmet-Kaya, une réunion de haut niveau était prévue en vue de l’organisation des commémorations du 10e anniversaire des assassinats politiques de la rue La Fayette. Elle avait été reportée au dernier moment à cause des grèves.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/26/kurdes-tues-a-paris-le-spectre-du-triple-assassinat-de-2013_6155703_3224.html"},"headline":"Kurdes tu\u00e9s \u00e0 Paris\u00a0: le spectre du triple assassinat de 2013","dateCreated":"2022-12-26T10:15:41+01:00","datePublished":"2022-12-26T10:15:41+01:00","dateModified":"2022-12-26T18:08:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Faits divers","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Paris","Politique","Turquie","Europe"],"description":"Avant la tuerie de la rue d\u2019Enghien, trois militantes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le 10e arrondissement de la capitale, il y a pr\u00e8s de dix ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/438/0/5255/2627/1342/671/60/0/71ab961_1672036494336-504163.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-8">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Plusieurs régions du pays, y compris la capitale, Kiev, sont touchées. L’opérateur national Ukrenergo a déclaré que ces interruptions étaient liées à une consommation d’énergie excessive.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                    L’Ukraine souhaite l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU         Trois morts sur une base russe à la suite d’une attaque ukrainienne                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli      Image de couverture :  Un véhicule blindé dans les rues de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine, pendant une coupure d’électricité, 24 décembre 2022.   SAMEER AL-DOUMY / AFP          Selon un nouveau bilan, au moins seize personnes ont été tuées, et soixante-quatre, blessées, dans le bombardement par la Russie de la région de Kherson, samedi, a déclaré le gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch.Sur l’ensemble de la journée de samedi, la Russie a tiré quarante et un missiles sur la ville de Kherson, selon un bulletin matinal de l’armée ukrainienne.Une enquête a été ouverte après un « incident » sur la base aérienne russe de Saratov, a déclaré lundi le gouverneur local, après que des médias ukrainien et russe ont rapporté des explosions sur la base, qui se trouve à des centaines de kilomètres des lignes de front en Ukraine ; elle avait déjà été visée le 5 décembre.Volodymyr Zelensky a fustigé les « terroristes » russes qui ont mené des bombardements contre le centre-ville de Kherson. Ces attaques, « c’est de la terreur, c’est tuer pour intimider et pour le plaisir », a déclaré le président ukrainien.  « Nous devons être conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile », a-t-il dit.En réponse à Vladimir Poutine, qui s’était dit ce matin « prêt à négocier des solutions acceptables avec tous les participants à ce processus », Mykhaïlo Podoliak, un conseiller du président ukrainien, a déclaré que le président russe devait revenir à la réalité et reconnaître que c’était le Kremlin qui ne voulait pas de négociations.L’Occident cherche à « diviser (…) la Russie historique », a fustigé dimanche Vladimir Poutine, dans un entretien dont un court extrait a été diffusé à la télévision publique russe. « “Diviser pour mieux régner” : ils ont toujours essayé de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre : unir le peuple russe », a-t-il affirmé.Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, a ralenti depuis ces derniers jours, selon la dernière analyse publiée par le groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l’armée ukrainienne.Lors de la messe de Noël, samedi, le pape François a dénoncé « la soif de pouvoir » qui conduit certains à vouloir « dévorer leurs voisins », une allusion indirecte à la guerre en Ukraine, et à d’autres conflits. « Je pense avant tout aux enfants dévorés par la guerre, la pauvreté et l’injustice », a-t-il ajouté.            Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine         Reportage photo. « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine souhaite l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU         Trois morts sur une base russe à la suite d’une attaque ukrainienne                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-26T13:52:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-27T01:52:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans toute l\u2019Ukraine","description":"Plusieurs r\u00e9gions du pays, y compris la capitale, Kiev, sont touch\u00e9es. L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 que ces interruptions \u00e9taient li\u00e9es \u00e0 une consommation d\u2019\u00e9nergie excessive.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : coupures d’électricité dans toute l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plusieurs r\u00e9gions du pays, y compris la capitale, Kiev, sont touch\u00e9es. L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 que ces interruptions \u00e9taient li\u00e9es \u00e0 une consommation d\u2019\u00e9nergie excessive.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/3280/2187/1342/894/3/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli"
,"startDate":"2022-12-26T13:52:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-27T01:52:16+00:00"
  L\u2019Ukraine a appel\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion des troupes russes. Une demande n\u2019ayant gu\u00e8re de chance d\u2019aboutir, Moscou disposant d\u2019un droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine appelle les Etats membres de l\u2019ONU (\u2026) \u00e0 priver la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de son statut de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et \u00e0 l\u2019exclure de l\u2019ONU dans son ensemble\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine est une violation des objectifs et des principes de la charte des Nations unies sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis sa signature en\u00a01945 et prive la Russie du droit d\u2019\u00eatre qualifi\u00e9e d\u2019Etat \u00e9pris de paix.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande l\u2019exclusion de la Russie de l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-26T13:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T13:13:34+00:00","articleBody":"     Le directeur ex\u00e9cutif du site d\u2019investigation Bellingcat, le journaliste Christo Grozev, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en Russie sur la liste des personnes recherch\u00e9es, selon les informations disponibles lundi dans la base de donn\u00e9es sur le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe. Christo Grozev, citoyen bulgare, n\u00e9 le 20\u00a0mai\u00a01969, \u00ab\u00a0est recherch\u00e9 pour violation d\u2019un article du code p\u00e9nal russe\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source qui ne fournit pas davantage de pr\u00e9cisions.          Cr\u00e9\u00e9 en juillet\u00a02014 par un blogueur britannique, Eliot Higgins, le site bas\u00e9 aux Pays-Bas s\u2019est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le journalisme fond\u00e9 sur l\u2019analyse des donn\u00e9es accessibles \u00e0 tous en ligne, l\u2019Osint (Open source intelligence, en anglais). Bellingcat a notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le crash du vol MH17, qui a provqu\u00e9 la mort de 298 personnes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine en\u00a02014, sur l\u2019implication pr\u00e9sum\u00e9e des renseignements russes dans les empoisonnements de l\u2019agent double Sergue\u00ef Skripal ou de l\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny.          Son \u00e9quipe se concentre essentiellement ces derniers temps sur l\u2019intervention militaire russe en Ukraine d\u00e9clench\u00e9e fin f\u00e9vrier. La Russie, qui a r\u00e9cemment qualifi\u00e9 Bellingcat de \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 l\u2019organisation \u00ab\u00a0ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb sur son territoire. En septembre, M.\u00a0Grozev, charg\u00e9 des enqu\u00eates sur Moscou, avait assur\u00e9 dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que Bellingcat \u00e9tait \u00ab\u00a0le pire cauchemar du Kremlin\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Bellingcat, l\u2019ONG pour qui la v\u00e9rit\u00e9 coule d\u2019open source          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, le patron du site d\u2019investigation Bellingcat plac\u00e9 sur la liste des personnes recherch\u00e9es","dateModified":"2022-12-26T13:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:47:25+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e la Nativit\u00e9 le 25\u00a0d\u00e9cembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou, qui retient la date du 7\u00a0janvier.          Le reportage de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Florence Aubenas, est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl","dateModified":"2022-12-26T13:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:07:25+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur national ukrainien Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des coupures dans plusieurs r\u00e9gions du pays, y compris \u00e0 Kiev, en raison d\u2019une consommation d\u2019\u00e9nergie excessive.                    Des r\u00e9parations sont en cours sur des installations de production, et plusieurs r\u00e9seaux \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s en raison de neuf attaques massives russes, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-26T12:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:03:32+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9 lundi avoir tu\u00e9 la veille quatre \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens alors que ceux-ci tentaient, selon cette source, de p\u00e9n\u00e9trer dans la r\u00e9gion russe de Briansk, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0A l\u2019issue d\u2019affrontements arm\u00e9s le 25\u00a0d\u00e9cembre, quatre saboteurs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s alors qu\u2019ils tentaient de p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire de la r\u00e9gion de Briansk depuis l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le FSB, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e par ces m\u00e9dias et attribu\u00e9e au FSB, montre quatre cadavres ensanglant\u00e9s, entour\u00e9s d\u2019armes et v\u00eatus de tenues de camouflage hivernal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FSB dit avoir \u00e9limin\u00e9 un \u00ab\u00a0groupe de saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens qui \u00ab\u00a0tentaient\u00a0\u00bb d\u2019entrer en R...","dateModified":"2022-12-26T12:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T09:10:55+00:00","articleBody":"     Le\u00a0minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a\u00a0d\u00e9clar\u00e9 lundi, dans son point quotidien, que les troupes russes se sont principalement concentr\u00e9es sur la construction de positions d\u00e9fensives le long de nombreuses sections de la ligne de front en\u00a0Ukraine\u00a0depuis le mois d\u2019octobre.          \u00ab\u00a0Cela comprend la pose de champs de mines antichars et antipersonnel suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re. Si \u00ab\u00a0les champs de mines ne pr\u00e9sentent pas un obstacle efficace pour des troupes entra\u00een\u00e9es\u00a0\u00bb, le probl\u00e8me majeur pour \u00ab\u00a0les forces russes sera probablement une p\u00e9nurie de moyens et de personnel form\u00e9 pour surveiller efficacement de vastes zones de nouveaux champs de mines\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes sont concentr\u00e9es sur la construction de positions d\u00e9fensives, selon le renseignement br...","dateModified":"2022-12-26T10:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T07:46:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A Kharkiv, le grand sapin n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 comme habituellement sur la place de la Libert\u00e9, mais au-dessous\u00a0: un arbre sous la terre dans la station de m\u00e9tro Universit\u00e9, pour \u00e9viter les bombardements.\u00a0\u00bb          R\u00e9cit int\u00e9gral \u00e0 lire ici                Dans la station de m\u00e9tro Universytet, \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 24 d\u00e9cembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une voiture illumin\u00e9e sur la place de la Libert\u00e9, \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 25 d\u00e9cembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/e20d2be_1672040379137-raf-032.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"No\u00ebl \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-12-26T07:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T07:11:35+00:00","articleBody":"     Des syst\u00e8mes de missiles balistiques Iskander\u00a0fournis par la Russie, capables de transporter des ogives nucl\u00e9aires et\u00a0des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne S-400, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable du minist\u00e8re bi\u00e9lorusse de la d\u00e9fense.          Leonid Kasinsky a d\u00e9clar\u00e9 dimanche, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur l\u2019application de messagerie Telegram\u00a0:           Nos militaires, nos \u00e9quipages ont termin\u00e9 leur formation dans les centres d\u2019entra\u00eenement au combat conjoints des forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de la R\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie. Ces types d\u2019armement sont pleinement pr\u00eats \u00e0 r\u00e9aliser les t\u00e2ches pour lesquelles ils sont con\u00e7us.           On ne sait pas pour l\u2019heure combien de syst\u00e8mes Iskander ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, mais cela fait suite \u00e0 la visite de Vladimir Poutine \u00e0 Minsk le 19\u00a0d\u00e9cembre. L\u2019Ukraine\u00a0disait craindre que le pr\u00e9sident russe ne fasse pression sur la Bi\u00e9lorussie pour qu\u2019elle participe \u00e0 une nouvelle offensive terrestre et ouvre un nouveau front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des armes fournies par la Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-26T07:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T06:44:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va demander ce lundi l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, au lendemain de nouvelles d\u00e9clarations de Vladimir Poutine contre l\u2019Occident, accus\u00e9 de \u00ab\u00a0diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0\u00bb, a fait savoir dimanche le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Nous exprimerons officiellement notre position. Nous avons une question tr\u00e8s simple\u00a0: la Russie a-t-elle le droit de rester membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019ONU\u00a0?\u00a0\u00bb a-t-il dit, s\u2019exprimant tard dans la nuit de No\u00ebl, lors d\u2019un marathon t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 national. \u00ab\u00a0Nous avons une r\u00e9ponse convaincante et raisonn\u00e9e\u00a0: non, elle ne l\u2019a pas.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident russe a cherch\u00e9 \u00e0 justifier l\u2019offensive militaire du Kremlin contre l\u2019Ukraine, qui dure depuis plus de dix mois sans toutefois permettre \u00e0 la Russie d\u2019atteindre ses objectifs. \u00ab\u00a0Tout repose sur la politique de nos adversaires g\u00e9opolitiques, qui visent \u00e0 diviser la Russie, la Russie historique\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Vladimir Poutine dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 dimanche \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine souhaite l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-26T08:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T06:07:22+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense a\u00e9rienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu\u2019il s\u2019approchait d\u2019une base a\u00e9rienne du sud du pays, les d\u00e9bris de l\u2019appareil tuant trois personnes, ont rapport\u00e9 lundi les agences de presse russes.          \u00ab\u00a0Le 26\u00a0d\u00e9cembre, vers 01\u00a0h\u00a035 heure de Moscou [23\u00a0h\u00a035 le 25\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris], un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote ukrainien a \u00e9t\u00e9 abattu \u00e0 basse altitude alors qu\u2019il s\u2019approchait de l\u2019a\u00e9rodrome militaire d\u2019Engels, dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse TASS citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. \u00ab\u00a0A la suite de la chute de l\u2019\u00e9pave du drone, trois techniciens russes qui se trouvaient sur l\u2019a\u00e9rodrome ont \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9s.\u00a0\u00bb          Aucun \u00e9quipement de l\u2019aviation russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re.          Des m\u00e9dias ukrainiens et russes ont rapport\u00e9 t\u00f4t lundi matin des explosions sur la base de Saratov, qui se trouve \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres des lignes de front en Ukraine. Selon l\u2019agence de presse RBC-Ukraine, deux explosions se sont produites. Le m\u00e9dia russe Baza, citant des habitants, a rapport\u00e9 que les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti apr\u00e8s qu\u2019une explosion est survenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts sur une base russe \u00e0 la suite d\u2019une attaque ukrainienne","dateModified":"2022-12-26T08:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T05:00:01+00:00","articleBody":"      Selon un nouveau bilan, au moins seize personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et soixante-quatre, bless\u00e9es, dans le bombardement par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, samedi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch.          Sur l\u2019ensemble de la journ\u00e9e de samedi, la Russie a tir\u00e9 41 missiles sur la ville, selon un bulletin matinal de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s un \u00ab\u00a0incident\u00a0\u00bb sur la base a\u00e9rienne russe de Saratov, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le gouverneur local, apr\u00e8s que des m\u00e9dias ukrainien et russe ont rapport\u00e9 des explosions sur la base, qui se trouve \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres des lignes de front en Ukraine\u00a0; elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e le 5\u00a0d\u00e9cembre.          Volodymyr Zelensky a fustig\u00e9 les \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb russes qui ont men\u00e9 des bombardements contre le centre-ville de Kherson. Ce bombardement, \u00ab\u00a0c\u2019est de la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile\u00a0\u00bb a-t-il dit.          En r\u00e9ponse \u00e0 Vladimir Poutine, qui s\u2019\u00e9tait dit\u00a0ce matin \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier des solutions acceptables avec toutes les personnes concern\u00e9es\u00a0\u00bb, Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que le pr\u00e9sident russe devait revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et reconna\u00eetre que c\u2019\u00e9tait le Kremlin qui ne voulait pas de n\u00e9gociations.          L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser (\u2026)\u00a0la Russie historique\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dimanche Vladimir Poutine, dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0\u00ab\u00a0Diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0\u00bb\u00a0: ils ont toujours essay\u00e9 de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre\u00a0: unir le peuple russe\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a ralenti depuis ces derniers jours, selon la\u00a0derni\u00e8re analyse publi\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain\u00a0Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Lors de la messe de No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la soif de pouvoir\u00a0\u00bb qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb, une allusion indirecte \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 d\u2019autres conflits. \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0lundi 26\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-26T06:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T04:45:03+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-26T04:45:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/3280/2187/1342/894/3/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/26/19-9">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Plus de deux ans après le début de la guerre, cette première visite officielle de hauts représentants fédéraux vise à « superviser » l’application de l’accord de paix signé le 2 novembre avec les autorités rebelles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        International           Ethiopie : une délégation gouvernementale en route pour la région du Tigré      Plus de deux ans après le début de la guerre, cette première visite officielle de hauts représentants fédéraux vise à « superviser » l’application de l’accord de paix signé le 2 novembre avec les autorités rebelles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h49    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La délégation gouvernementale est emmenée par Tagesse Chafo, le président de la Chambre des représentants (ici à Addis-Abeba en mai 2021).  AMANUEL SILESHI / AFP                 Une délégation du gouvernement éthiopien était en route, lundi 26 décembre au matin, vers Makalé, la capitale du Tigré, pour la première visite officielle de hauts représentants fédéraux plus de deux ans après le début d’un conflit dans cette région rebelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ethiopie : « Il faudrait une noria d’avions gros-porteurs pour enfin permettre à l’aide humanitaire de se déployer dans le Tigré »                   Ce groupe d’officiels, emmené par le président de la Chambre des représentants, Tagesse Chafo, doit « superviser l’application des principaux points de l’accord de paix » signé le 2 novembre avec les autorités rebelles tigréennes, détaille le service de communication du gouvernement dans un communiqué sur Facebook. « Ce geste est une preuve que l’accord de paix est sur la bonne voie et progresse », ajoute-t-il, accompagnant le texte d’une photo de la délégation, composée d’une vingtaine de personnes, sur un tarmac d’aéroport.                 Sur cette photo figurent notamment le conseiller du premier ministre à la sécurité nationale, Redwan Hussein, les ministres Gedion Timotheos (justice), Dagmawit Moges (transports et communications) et Melaku Alebel (industrie), ainsi que les PDG des compagnies Ethiopian Airlines et Ethio Telecom.            Des dizaines de milliers de morts            Les combats au Tigré ont débuté en novembre 2020, quand le premier ministre Abiy Ahmed a envoyé l’armée fédérale arrêter les dirigeants de la région, qui contestaient son autorité depuis des mois et qu’il accusait d’avoir attaqué des bases militaires fédérales. Après deux ans d’une guerre qui a fait des dizaines de milliers de morts et plongé la région dans une profonde crise humanitaire, le gouvernement et les autorités rebelles ont signé le 2 novembre à Pretoria un accord de paix qui prévoit notamment un désarmement des forces rebelles, le rétablissement de l’autorité fédérale au Tigré et la réouverture des accès à la région.            Depuis, les combats ont cessé, de l’aide alimentaire et médicale arrive peu à peu, les rebelles ont annoncé avoir « désengagé » 65 % de leurs combattants des lignes de front, la ville de Makalé a été raccordée au réseau électrique national et la principale banque a annoncé la reprise de ses opérations financières dans certaines villes.                             Lire aussi :  Guerre en Ethiopie : au Soudan, les réfugiés tigréens entre espoir et scepticisme                   Mais les autorités rebelles ainsi que des habitants et des travailleurs humanitaires ayant témoigné auprès de l’AFP accusent l’armée de l’Erythrée, pays qui borde la frontière nord du Tigré, et des forces de sécurité et milices de la région éthiopienne de l’Amhara, jouxtant sa frontière sud, de nombreuses exactions sur les civils (pillages, viols, enlèvements, exécutions…). Ces deux forces ont prêté main-forte à l’armée éthiopienne durant le conflit mais n’étaient pas présentes aux discussions de Pretoria.                Depuis la signature de l’accord, les représentants des autorités rebelles et du gouvernement se sont rencontrés à plusieurs reprises. Au terme de leur dernière réunion, jeudi, ils ont convenu d’un mécanisme de suivi du cessez-le-feu qui permettra également de recueillir les plaintes en cas de violations sur les civils.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/26/ethiopie-une-delegation-gouvernementale-en-route-pour-la-region-du-tigre_6155702_3212.html"},"headline":"Ethiopie\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale en route pour la r\u00e9gion du Tigr\u00e9","dateCreated":"2022-12-26T09:49:57+01:00","datePublished":"2022-12-26T09:49:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ethiopie","International"],"description":"Plus de deux ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, cette premi\u00e8re visite officielle de hauts repr\u00e9sentants f\u00e9d\u00e9raux vise \u00e0 \u00ab\u00a0superviser\u00a0\u00bb l\u2019application de l\u2019accord de paix sign\u00e9 le 2\u00a0novembre avec les autorit\u00e9s rebelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/2813ef7_1672044139908-000-99e7mf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-10">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le ministère des transports sud-coréen a interrompu les vols au départ des aéroports internationaux d’Incheon et de Gimpo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Corée du Sud           La Corée du Sud procède à des tirs de sommation en réaction à l’intrusion de drones nord-coréens      Le ministère des transports sud-coréen a interrompu les vols au départ des aéroports internationaux d’Incheon et de Gimpo.       Le Monde avec AP et Reuters     Publié aujourd’hui à 09h48, mis à jour à 18h34         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans une station de métro à Séoul, des usagers regardent un journal télévisé montrant des essais de tirs de missiles en Corée du Nord, le vendredi 23 décembre 2022.  JUNG YEON-JE / AFP                 La Corée du Sud a annoncé lundi 26 décembre avoir fait décoller en urgence des chasseurs et des hélicoptères d’attaque et procédé à plusieurs tirs de semonce après que des drones nord-coréens ont empiété sur son espace aérien.            L’armée sud-coréenne a déclaré que plusieurs engins de Pyongyang ont franchi la frontière entre les deux pays et ont été détectés à l’intérieur de son territoire lundi. Selon l’agence de presse Yonhap, les appareils sud-coréens ont traqué ces drones arrivés dans leur espace aérien en survolant la ligne de démarcation (LDM) définie entre la Corée du Sud et la Corée du Nord lors de l’armistice signé en 1953.                 Un responsable du ministère sud-coréen des transports avait auparavant fait savoir que les vols au départ des aéroports internationaux d’Incheon et de Gimpo avaient été interrompus pendant environ une heure, sur demande de l’armée.                             Lire aussi :  Corée du Nord : avec des tirs de missiles plus fréquents et de portée plus longue, la menace de Pyongyang a décuplé depuis 1984                   C’est la première fois que des drones entrent dans l’espace aérien sud-coréen depuis 2017. Cet incident survient trois jours après les déclarations de la Corée du Sud à propos de tirs de missiles balistiques à courte portée effectués, selon elle, par la Corée du Nord.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Risque d’escalade dans la péninsule coréenne                       Le Monde avec AP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/coree-du-sud-tirs-de-sommation-en-reaction-a-l-intrusion-de-drones-nord-coreens_6155701_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud\u00a0proc\u00e8de \u00e0 des tirs de sommation en r\u00e9action \u00e0 l\u2019intrusion de drones nord-cor\u00e9ens","dateCreated":"2022-12-26T09:48:35+01:00","datePublished":"2022-12-26T09:48:35+01:00","dateModified":"2022-12-26T18:34:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Le minist\u00e8re des transports sud-cor\u00e9en a interrompu les vols au d\u00e9part des a\u00e9roports internationaux d\u2019Incheon et de Gimpo.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/257/0/3863/1931/1342/671/60/0/310673e_5070746-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-11">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les talibans poursuivent une opiniâtre guerre sociale, dont les femmes sont à la fois les cibles et les victimes. Alors que les nombreuses protestations internationales restent sans effet, le silence des pays musulmans est assourdissant.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                         Débats       Afghanistan         Ne pas abandonner les femmes d’Afghanistan   Éditorial   Le Monde    Les talibans poursuivent une opiniâtre guerre sociale, dont les femmes sont à la fois les cibles et les victimes. Alors que les nombreuses protestations internationales restent sans effet, le silence des pays musulmans est assourdissant.   Publié aujourd’hui à 09h28, mis à jour à 09h28    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Seize mois après leur retour au pouvoir à Kaboul, les nouveaux maîtres de l’Afghanistan sont toujours en guerre. Depuis le retrait calamiteux en août 2021 des Etats-Unis, prévu par un accord bâclé, ce conflit ne vise cependant plus un corps expéditionnaire étranger. Il est intérieur et dirigé contre une moitié de leur peuple.            Les talibans ont beau avoir accéléré par leur impéritie la dérive d’un pays dont l’économie et les conditions les plus basiques d’existence menacent à chaque instant de sombrer, ils n’en poursuivent pas moins une opiniâtre guerre sociale. Les femmes en sont à la fois les cibles et les victimes, alors qu’elles pourraient au contraire permettre à leur pays de surnager.            Tout est fait pour que le seul bénéfice de l’intervention américaine de 2001, un début d’émancipation historique des Afghanes, soit effacé. Après avoir déjà chassé les jeunes filles des collèges et des lycées, contrairement aux engagements pris, ce pouvoir devenu certainement le plus rétrograde de la planète leur a interdit, le 20 décembre, l’accès aux universités, au beau milieu de l’année en cours. En novembre, les femmes afghanes avaient été bannies des jardins publics, des gymnases et des bains publics. Les manifestations de colère que ces décisions sinistres ont déclenchées ont été à chaque fois réprimées brutalement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les femmes n’ont désormais plus le droit d’aller à l’université en Afghanistan                   Les protestations internationales que la dernière mesure frappée du sceau de l’obscurantisme a également suscitées ont laissé les talibans de marbre. Ils ont même durci leur offensive le 24 décembre, en interdisant aux organisations non gouvernementales – étrangères comme afghanes –, qui continuent d’assister un peuple éreinté par des décennies d’épreuves, d’employer des femmes, déjà soumises à des règles ubuesques pour pouvoir se déplacer et travailler. Certaines de ces organisations ont depuis suspendu leurs activités.                 Les talibans, qui s’étaient déjà illustrés par une intolérance d’un autre millénaire vis-à-vis des femmes lors de leur premier passage au pouvoir, de 1996 à 2001, ont été endurcis par deux décennies d’une guérilla contre la plus puissante armée au monde. Les sacrifices auxquels ils jugent avoir consenti pour le prix de leur victoire à l’usure les ont rendus imperméables aux doutes. Cette hubris peut être également vérifiée au niveau diplomatique par la détérioration des relations avec le voisin pakistanais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, les ONG interdites d’employer des femmes au mépris des besoins de la population                   Il est probablement illusoire d’attendre que la menace réelle de famine qui continue de peser sur le pays depuis le départ des Etats-Unis pousse ce régime sur le chemin de concessions, notamment à propos des femmes. Un début d’écoute pourrait pourtant ouvrir la voie au déblocage d’avoirs pour l’instant gelés. Mais ce régime prouve, jour après jour, qu’il est prêt à user des souffrances endurées par son peuple pour au contraire forcer les organisations internationales à apporter de l’aide, à ses propres conditions.            Les femmes afghanes ne peuvent être ainsi abandonnées, même si, pour leur plus grand malheur, il est pour l’instant illusoire d’espérer qu’une réaction internationale d’ampleur contraigne les talibans à mettre un terme à cette guerre intérieure. Un sursaut est pourtant d’autant plus nécessaire qu’il n’y a, hélas, rien à attendre des pays musulmans, qui pourraient au moins tenter de faire entendre raison aux talibans à propos de l’usage dévoyé qu’ils font de la religion. Leur silence est une fois de plus assourdissant.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/26/ne-pas-abandonner-les-femmes-d-afghanistan_6155700_3232.html"},"headline":"Ne pas abandonner les femmes d\u2019Afghanistan","dateCreated":"2022-12-26T09:28:08+01:00","datePublished":"2022-12-26T09:28:08+01:00","dateModified":"2022-12-26T09:28:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","Editoriaux"],"description":"Les talibans poursuivent une opini\u00e2tre guerre sociale, dont les femmes sont \u00e0 la fois les cibles et les victimes. Alors que les nombreuses protestations internationales restent sans effet, le silence des pays musulmans est assourdissant.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/ed321e5_1672037584917-497107.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-12">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ M+, le nouveau musée d’art contemporain asiatique de Hongkong, fête son premier anniversaire avec une rétrospective exceptionnelle de l’artiste japonaise de 93 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Culture       Hongkong           A Hongkong, le monde fantasmagorique de l’artiste japonaise Yayoi Kusama à l’honneur      M+, le nouveau musée d’art contemporain asiatique de Hongkong, fête son premier anniversaire avec une rétrospective exceptionnelle de l’artiste japonaise de 93 ans.          Par Florence de Changy(Hongkong, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h30, mis à jour à 09h39    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                « Accumulation de poussière d’étoiles », de Yayoi Kusama, exposée au M+ de Hongkong, le 9 novembre 2022.  PETER PARKS / AFP               Lors de l’ouverture de la rétrospective « Yayoi Kusama, de 1945 à nos jours », le 12 novembre, les premiers visiteurs se disputaient le meilleur angle, dans l’atrium de M+, pour faire des selfies devant deux énormes citrouilles à pois noirs acquises pour l’occasion. Ce classique, inlassablement décliné et éminemment instagrammable, est devenu l’une des griffes de l’artiste japonaise, au même titre que son autre motif fétiche, omniprésent, soit sur ses tenues, soit sur ses tableaux : le pois blanc sur fond rouge, qui rappelle, consciemment ou non, l’élégante et psychotrope amanite tue-mouches.          A 93 ans, identifiable entre toutes par sa célèbre perruque rouge vermillon, mi-Cléopâtre pour le style, mi-Bozo le clown pour la couleur, Yayoi Kusama est sans doute l’artiste contemporaine la plus reconnue, au sens propre, à Hongkong. C’est d’ailleurs là que ses œuvres ont atteint des prix record. L’une de ses Citrouilles, notamment, réalisée en 2010, s’est vendue 5,8 millions de dollars en 2019 (5,4 millions d’euros).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Hongkong, l’immense musée d’arts contemporains M+ enfin ouvert                 Yayoi Kusama est, au seul titre de sa notoriété, un choix de programmation idéal pour marquer le premier anniversaire de M+, le nouveau musée d’art contemporain asiatique, ouvert en novembre 2021. M+ a le rôle, avec l’appui de quelques autres nouvelles institutions, de porter Hongkong au rang de capitale culturelle régionale. L’artiste n’a pas pu faire le voyage en personne, mais il y eut de nombreux échanges entre les deux conservateurs de l’exposition, Mika Yoshitake et Doryun Chong, et le studio de l’artiste à Tokyo, au cours des quatre années qui furent nécessaires à l’élaboration de cette exposition.          Construite autour de plus de 200 œuvres, provenant de collections tant privées que publiques, ainsi que de travaux qui n’avaient jamais quitté le studio de l’artiste, et enrichie de trois commandes spéciales qui resteront dans la collection de M+, l’exposition tente de montrer le cheminement artistique et personnel de Yayoi Kusama, au cours des soixante-dix-sept dernières années. Avec, comme point de départ, deux peintures réalisées en 1945, quand elle avait 16 ans.           L’expositionest construite autour de200 œuvres provenantde collections privées et publiques          Dans un souci de pédagogie autant que de clarté, les conservateurs ont opté pour une double approche, chronologique et thématique. Les six thèmes identifiés sont l’infini, l’accumulation, la connectivité radicale, le biocosmique, la mort et la force de vie. Sacré programme, qui, s’il garde sa part d’abstraction, a l’indéniable effet d’offrir quelques repères au visiteur pendant sa plongée dans l’univers fantasmagorique et délirant de l’artiste.        Il vous reste 57.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/26/a-hongkong-le-monde-fantasmagorique-de-l-artiste-japonaise-yayoi-kusama-a-l-honneur_6155695_3246.html"},"headline":"A Hongkong, le monde fantasmagorique de l\u2019artiste japonaise Yayoi Kusama \u00e0 l\u2019honneur","dateCreated":"2022-12-26T08:30:10+01:00","datePublished":"2022-12-26T08:30:10+01:00","dateModified":"2022-12-26T09:39:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Hongkong"],"keywords":["International","Le fil Good","Hongkong","Asie-Pacifique","Arts","Culture"],"description":"M+, le nouveau mus\u00e9e d\u2019art contemporain asiatique de Hongkong, f\u00eate son premier anniversaire avec une r\u00e9trospective exceptionnelle de l\u2019artiste japonaise de 93\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence de Changy","description":"Hongkong, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/480/0/5884/2942/1342/671/60/0/5ac4d3f_1671724053009-000-32n72dj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-13">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Depuis mercredi soir, les Etats-Unis sont frappés par une tempête hivernale d’une rare intensité. Des vents polaires ont provoqué d’importantes chutes de neige, notamment dans la région des Grands Lacs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       États-Unis           Tempête Elliott aux Etats-Unis : au moins quarante-sept morts, 48 000 foyers sans électricité pour Noël      Depuis mercredi soir, les Etats-Unis sont frappés par une tempête hivernale d’une rare intensité. Des vents polaires ont provoqué d’importantes chutes de neige, notamment dans la région des Grands Lacs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h03, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La tempête hivernale Elliott, charriant des vents glacés et balayant le centre et l’est des Etats-Unis depuis des jours, a fait plus d’une quarantaine de morts et laissé des dizaines de milliers d’Américains sans électricité le jour de Noël.            Quarante-sept décès ont été confirmés dans neuf Etats, dont vingt-cinq dans le seul comté d’Erié, situé dans l’ouest de l’Etat de New York et qui comprend la ville de Buffalo, où les amas de neige accumulée ont atteint par endroits jusqu’à trois mètres de haut. Un précédent bilan faisait état de treize morts dans ce comté. Certaines victimes ont été retrouvées dans des voitures et d’autres dans la rue au milieu de la neige.                 Mark Poloncarz, chef de l’exécutif du comté d’Erié, a dit craindre que d’autres victimes ne soient à déplorer. « Des personnes sont coincées dans leur voiture depuis plus de deux jours et d’autres dans des maisons où les températures sont frigorifiques », a-t-il averti.            Une interdiction de se déplacer avait été prononcée dans cette région vendredi mais des centaines de personnes se sont malgré tout retrouvées bloquées dans leur véhicule. Les secours allaient dimanche de voiture en voiture pour voir « s’ils trouvaient des corps », a décrit Mark Poloncarz sur CNN.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vague de froid aux Etats-Unis : « Le plus impressionnant, c’est la rapidité avec laquelle les températures se sont effondrées »                   « Crise majeure »            « C’est une crise majeure », a reconnu la gouverneure de l’Etat de New York, Kathy Hochul, native de Buffalo, qui a fait déployer la garde nationale. L’électricité ne sera pas complètement rétablie à Buffalo avant lundi, a prévenu M. Poloncarz, appelant les habitants à ne pas sortir de chez eux, les routes restant impraticables.                Entre trente et soixante centimètres de neige devaient encore tomber jusque dans la nuit, d’après le dernier bulletin du service météorologique américain (NWS). « Une grande partie de l’est des Etats-Unis restera soumise à un froid intense jusqu’à lundi, avant des tendances plus modérées mardi », a annoncé le NWS dans son dernier point.            Plus de 48 000 foyers étaient toujours sans électricité dimanche sur la Côte est, où les intempéries ont privé d’électricité quelque 150 000 foyers, selon le site Poweroutage.us. A Buffalo, l’électricité ne sera pas complètement rétablie avant lundi, a prévenu Mark Poloncarz, appelant les habitants à ne pas sortir de chez eux, les routes restant impraticables. L’aéroport international de la ville restera fermé jusqu’à mardi.            Le Canada également touché                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, un froid sibérien empêche les Américains de célébrer le premier Noël normal depuis la pandémie                   Plus de 3 000 vols ont été annulés dimanche, s’ajoutant aux quelque 3 500 annulés samedi et 6 000 vendredi, selon le site de suivi Flightaware.com. Un peu partout dans les villes américaines, comme à Denver ou Chicago, des refuges ont été ouverts pour accueillir les personnes dans le besoin pour leur permettre de se réchauffer et les protéger des risques d’hypothermie.         Newsletter   « Chaleur humaine » Comment faire face au défi climatique ? Chaque semaine, nos meilleurs articles sur le sujet S’inscrire          La tempête a aussi affecté le Canada où un accident de bus sur une route gelée a fait au moins quatre morts et plusieurs dizaines de blessés en Colombie-Britannique, selon les autorités. Plus de 150 000 personnes sont également privées d’électricité, notamment en Ontario et au Québec. Tous les trains de Toronto à Ottawa et à Montréal ont par ailleurs été suspendus le jour de Noël à la suite du déraillement d’un train, selon le service de transport ferroviaire canadien.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/26/aux-etats-unis-la-tempete-hivernale-fait-au-moins-trente-deux-morts-des-dizaines-de-milliers-d-americains-sans-electricite-pour-noel_6155694_3244.html"},"headline":"Temp\u00eate Elliott aux Etats-Unis\u00a0: au moins quarante-sept\u00a0morts, 48\u00a0000 foyers sans \u00e9lectricit\u00e9 pour No\u00ebl","dateCreated":"2022-12-26T08:03:36+01:00","datePublished":"2022-12-26T08:03:36+01:00","dateModified":"2022-12-26T18:33:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"Depuis mercredi soir, les Etats-Unis sont frapp\u00e9s par une temp\u00eate hivernale d\u2019une rare intensit\u00e9. Des vents polaires ont provoqu\u00e9 d\u2019importantes chutes de neige, notamment dans la r\u00e9gion des Grands Lacs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/e8eb7bd_1672049052921-109076.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-14">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Pour la première fois, l’Eglise orthodoxe d’Ukraine a fêté cette année la Nativité le 25 décembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou qui retient la date du 7 janvier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 Rafael Yaghobzadeh pour « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël   Par Florence Aubenas (Kharkiv, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h53, mis à jour à 14h09     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportagePour la première fois, l’Eglise orthodoxe d’Ukraine a fêté cette année la Nativité le 25 décembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou qui retient la date du 7 janvier.                Une voix frêle monte la première, puis une autre la suit, fragile, et le cantique s’élève doucement dans un entêtant parfum d’encens. Ce dimanche 25 décembre, une foule se bouscule à la cathédrale Saint-Jean-le-Théologien, à Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine. Pourtant, peu de fidèles reprennent en chœur, certains remuent les lèvres sans un son, d’autres trébuchent sur les refrains qui leur sont inconnus. Parfois, l’un ou l’autre jette un œil timide sur son voisin, manière de voir comment se comporter. Les bougies allumées, l’or des icônes sur la brique rose des voûtes, les larmes au bord des cils, l’émotion qui affleure, tout paraît à sa place pour la Nativité. Il manque une chose : l’habitude.          C’est la première fois ici que l’Eglise orthodoxe d’Ukraine célèbre Noël à cette date. Jusqu’à présent, le clergé du pays était resté aligné par tradition sur le calendrier du patriarcat de Moscou, qui retient le 7 janvier. Mais depuis l’invasion russe, il y a dix mois, même Noël est en guerre. « Venir aujourd’hui dans notre église, cela signifie plus qu’une fête, c’est déjà un combat », dit Maria Mezentseva, députée de la région sous l’étiquette présidentielle.                              Monseigneur Pavlo Honcharuk et le prêtre orthodoxe Vladyka Mitrofan lors de la messe œcuménique de Noël célébrée dans la cathédrale orthodoxe ukrainienne Saint-Jean-le-Théologien, à Kharkiv (Ukraine), le 25 décembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Le choix symbolique de ce nouveau calendrier n’avait pourtant pas été imposé à Kharkiv, ville située à 40 kilomètres de la frontière et longtemps très attachée au patriarcat de Moscou. Aujourd’hui encore, trente ans après l’indépendance, la ville compte seulement six églises orthodoxes d’Ukraine contre cinquante-sept tournées vers la Russie, qui disposent d’un budget de sept à huit fois supérieur. « On a laissé chacun choisir sa date, nous voulions éviter un traumatisme supplémentaire, même si à terme, nous nous dirigerons vers le 25 décembre », explique le père Viktor Maryntchak, de l’église Saint-Jean-le-Théologien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »                 L’afflux des fidèles a surpris, et plus encore l’arrivée en pleine messe du maire, Ihor Terekhov. C’est la seconde fois seulement que l’élu pénètre à Saint-Jean-le-Théologien depuis le 24 février. Il était plutôt connu jusqu’à présent pour son soutien au patriarcat de Moscou. La première aide municipale jamais accordée à Saint-Jean-le-Théologien remonte seulement à septembre, lorsque les bombardements ont soufflé les vitraux. Sous les voûtes, l’édile hoche gravement la tête lorsque le père Viktor Maryntchak parle de victoire, rendant hommage aux soldats, venus nombreux en uniforme.                              Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, après la messe de Noël célébrée dans la cathédrale orthodoxe ukrainienne Saint-Jean-le-Théologien, à Kharkiv, en Ukraine, le 25 décembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               « Des prêtres parlaient contre l’Ukraine »          Un groupe de femmes allume des bougies. Longtemps, elles ont fréquenté l’Eglise orthodoxe russe, par habitude, sans y prêter attention. Les prêches ont commencé à les choquer en 2014, au moment de la guerre dans le Donbass.        Il vous reste 63.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/a-kharkiv-la-guerre-s-immisce-jusque-dans-la-celebration-de-noel_6155693_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl","dateCreated":"2022-12-26T06:53:59+01:00","datePublished":"2022-12-26T06:53:59+01:00","dateModified":"2022-12-26T14:09:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois, l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e la Nativit\u00e9 le 25\u00a0d\u00e9cembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou qui retient la date du 7\u00a0janvier.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Kharkiv, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/819/0/7650/3825/1342/671/60/0/170f071_1672031893222-raf-019.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-15">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Alors que la Commission européenne devait faire une proposition de logo nutritionnel harmonisé avant la fin d’année, la présentation a été décalée, freinée notamment par la fronde menée par l’Italie contre le Nutri-score.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Severin Millet                        Planète       Agriculture & Alimentation         Etiquetage nutritionnel en Europe : une bataille explosive, entre nationalismes, lobbying et menaces   Par Mathilde Gérard, Allan Kaval (Rome, correspondant) et Virginie Malingre (Bruxelles, bureau européen)   Publié aujourd’hui à 05h37, mis à jour à 08h20     Temps de Lecture 12 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitAlors que la Commission européenne devait faire une proposition de logo nutritionnel harmonisé avant la fin d’année, la présentation a été décalée, freinée notamment par la fronde menée par l’Italie contre le Nutri-score.                A, B, C, D, E : cinq lettres affichées sur des produits alimentaires, accusées de discriminer des produits d’excellence, de détruire des traditions millénaires, de nuire à l’identité d’un pays, l’Italie… Sans craindre les excès et les outrances, le pays transalpin est à l’avant-garde de la bataille contre le Nutri-score, le logo nutritionnel adopté par son voisin français et d’autres pays européens. Un combat qui couve depuis plusieurs années, mêlant intérêts économiques défendus par des groupes de pression, étouffement du débat et menaces personnelles.          L’étincelle a été allumée en mai 2020, lors de la présentation par la Commission européenne de sa stratégie Farm to Fork (« De la ferme à la fourchette ») pour une alimentation saine et durable, dans laquelle était acté le principe d’un étiquetage nutritionnel commun à tous les Etats membres de l’Union européenne (UE). Un enjeu majeur alors que 53 % de la population européenne est en surpoids, 22 % souffre d’obésité, et que l’Europe voit exploser les maladies chroniques liées à l’alimentation. L’exécutif communautaire devait faire une proposition législative avant fin 2022, mais face à la fronde d’une partie des Etats membres, elle retient ses cartes, et explique finaliser l’étude d’impact avant de trancher.          Dans tous les pays ayant mis en place des logos nutritionnels sur le devant de leurs aliments – le système des feux tricolores au Royaume-Uni, les logos d’avertissement noirs adoptés au dans une partie de l’Amérique latine, le Nutri-score en France, etc. –, ceux-ci ont suscité des levées de boucliers de la part des industriels. La mise en place de l’étiquetage à l’échelle européenne n’échappe pas à la règle, à la différence près que la recherche de consensus entre les Vingt-Sept vire à la bataille diplomatique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’intense lobbying de l’agro-industrie contre « Farm to Fork », le volet agricole du Pacte vert européen                 Jusqu’à cet été, le Nutri-score semblait avoir une longueur d’avance sur les autres logos expérimentés en Europe (le « verrou vert » dans les pays nordiques, le « Nutrinform » un temps poussé par l’Italie, avant d’être abandonné). Ce système, qui attribue une note de A à E et une couleur du vert au rouge, selon la composition des produits, a été adopté par sept pays européens : il est connu des consommateurs, validé par une centaine d’études publiées dans des revues scientifiques à comité de lecture, plébiscité par le Centre international de recherche sur le cancer…          Un système « absurde »          Son adoption en France, en 2017, comme étiquetage officiel (mais non obligatoire), avait été rudement combattue, mais peu à peu, le Nutri-score s’est imposé au secteur agroalimentaire. Plus de 400 entreprises se sont engagées à l’afficher, représentant plus de la moitié des volumes de vente. Le logo s’est également diffusé en Europe avec l’adhésion des pays du Benelux, de l’Allemagne, de l’Espagne et de la Suisse, se dotant d’un comité de gouvernance politique ainsi que d’un conseil scientifique indépendant.        Il vous reste 85.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/26/etiquetage-nutritionnel-en-europe-une-bataille-explosive-entre-nationalismes-lobbying-et-menaces_6155686_3244.html"},"headline":"Etiquetage nutritionnel en Europe\u00a0: une bataille explosive, entre nationalismes, lobbying et menaces","dateCreated":"2022-12-26T05:37:17+01:00","datePublished":"2022-12-26T05:37:17+01:00","dateModified":"2022-12-26T08:20:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["International","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Italie","Europe"],"description":"Alors que la Commission europ\u00e9enne devait faire une proposition de logo nutritionnel harmonis\u00e9 avant la fin d\u2019ann\u00e9e, la pr\u00e9sentation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e, frein\u00e9e notamment par la fronde men\u00e9e par l\u2019Italie contre le Nutri-score.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/201/0/3366/1683/1342/671/60/0/98ffe48_1671804357273-le-monde-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-16">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ « Inspiré » par les paroles de Jair Bolsonaro, le suspect espérait « provoquer l’intervention des forces armées » et empêcher l’investiture de Lula, prévue le 1er janvier. Dissimulée dans un camion-citerne, la bombe n’a pas explosé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Brésil           Au Brésil, un homme arrêté pour avoir tenté de « déclencher le chaos » avec des explosifs      « Inspiré » par les paroles de Jair Bolsonaro, le suspect espérait « provoquer l’intervention des forces armées » et empêcher l’investiture de Lula, prévue le 1er janvier. Dissimulée dans un camion-citerne, la bombe n’a pas explosé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h29, mis à jour à 07h12    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La police enquête sur le lieu où a été trouvé un engin explosif, à Brasilia, au Brésil, le 24 décembre 2022.  ADRIANO MACHADO / REUTERS                 Au Brésil, un partisan du président sortant, Jair Bolsonaro, a tenté samedi 24 décembre d’utiliser des explosifs pour créer le « chaos », une semaine avant l’investiture du président élu, Luiz Inacio Lula da Silva. Il a été arrêté par la police, a rapporté dimanche la presse locale.            L’homme, identifié comme George Washington de Oliveira Sousa, a été arrêté samedi. Il avait placé un engin explosif dans un camion-citerne près de l’aéroport de Brasilia. La cérémonie d’investiture de Lula doit avoir lieu dans la capitale brésilienne le 1er janvier. L’objectif du suspect, selon ses déclarations à la police publiées par la presse locale, était de « déclencher le chaos » et « l’intervention des forces armées » afin d’« empêcher l’établissement du communisme au Brésil ».                 C’est le chauffeur du camion qui a alerté la police après avoir trouvé l’engin explosif, samedi matin. Bien qu’il y ait eu une tentative d’activer celui-ci, il n’a pas explosé, a déclaré Robson Candido, un haut responsable de la police de Brasilia, lors d’une conférence de presse, cité par le site d’information G1. « Les graves événements survenus hier à Brasilia prouvent que les camps des dits “patriotes” sont devenus des incubateurs de terroristes », a tweeté Flavio Dino, nommé ministre de la justice au sein du prochain gouvernement de Lula.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, « Jair Bolsonaro pourrait se trouver rapidement écarté, y compris par ses anciens alliés »                   « Inspiré par les paroles du président Bolsonaro »            La personne arrêtée a précisé que le plan avait été conçu avec d’autres bolsonaristes qui ont manifesté pendant des jours après l’annonce de la défaite du président sortant devant le quartier général de l’armée à Brasilia. L’idée était de placer au moins deux engins explosifs à des endroits stratégiques, dans le dessein de parvenir à la « déclaration de l’état de siège dans le pays » et, à partir de là, de « provoquer l’intervention des forces armées », a déclaré M. Oliveira Sousa à la police, selon le journal Folha de S. Paulo.            Les partisans de Jair Bolsonaro ont bloqué des routes et manifesté devant des casernes dans le pays, après la victoire serrée de Lula à l’élection du 30 octobre, avec 50,9 % de voix contre 49,1 %. Des mois plus tard, il y a toujours des manifestations pro-Bolsonaro devant certaines casernes de l’armée. Dans l’appartement où résidait M. Oliveira Sousa, employé d’une station-service du Para (dans le nord du pays), la police a trouvé une quantité importante d’armes.                Ce dernier s’est dit « inspiré par les paroles du président Bolsonaro » pour acquérir les armes, d’une valeur estimée à 160 000 reais (environ 29 150 euros), détaille Folha de S. Paulo. M. Bolsonaro a affirmé dans des déclarations publiques qu’« un peuple armé ne sera jamais asservi ». Selon les aveux du détenu, il prévoyait de distribuer les armes aux personnes campant devant la caserne.            Lula, 77 ans, président du Brésil entre 2003 et 2010, prendra le pouvoir pour la troisième fois, lors d’une imposante cérémonie organisée dans la capitale.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Bolsonaro a perdu la présidentielle au Brésil, mais remporté la bataille culturelle                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/au-bresil-un-homme-arrete-pour-avoir-tente-de-declencher-le-chaos-avec-des-explosifs_6155684_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, un homme arr\u00eat\u00e9 pour avoir tent\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9clencher le\u00a0chaos\u00a0\u00bb avec des explosifs","dateCreated":"2022-12-26T05:29:36+01:00","datePublished":"2022-12-26T05:29:36+01:00","dateModified":"2022-12-26T07:12:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Les bolsonaristes","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"\u00ab\u00a0Inspir\u00e9\u00a0\u00bb par les paroles de Jair Bolsonaro, le suspect esp\u00e9rait \u00ab\u00a0provoquer l\u2019intervention des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb et emp\u00eacher l\u2019investiture de Lula, pr\u00e9vue le 1er\u00a0janvier. Dissimul\u00e9e dans un camion-citerne, la bombe n\u2019a pas explos\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/239/0/3500/1750/1342/671/60/0/8c98d9c_fw1-brazil-bomb-1224-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-17">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les talibans ont interdit aux Afghanes de travailler pour les organisations non gouvernementales, alors que 28 millions d’habitants sur 39 millions ont besoin d’une aide humanitaire. Trois structures internationales ont annoncé interrompre leurs interventions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Afghanistan           En Afghanistan, les ONG interdites d’employer des femmes au mépris des besoins de la population      Les talibans ont interdit aux Afghanes de travailler pour les organisations non gouvernementales, alors que 28 millions d’habitants sur 39 millions ont besoin d’une aide humanitaire. Trois structures internationales ont annoncé interrompre leurs interventions.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 04h45, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des Afghanes manifestent contre l’interdiction de l’enseignement universitaire pour les femmes, à Kaboul, le 22 décembre 2022.  AP               Les talibans n’en finissent pas de restreindre les droits des femmes afghanes. Samedi 24 décembre, ils leur ont interdit de travailler pour les organisations non gouvernementales (ONG) internationales et locales. En réaction, trois ONG ont annoncé l’interruption de leurs opérations en Afghanistan en attendant que l’annonce faite par les dirigeants du pays soit « clarifiée ».          Dimanche 25 décembre, dans une déclaration commune, Care International, le Conseil norvégien pour les réfugiés (NRC) et Save the Children ont expliqué que, sans leur personnel féminin, ils ne pourraient pas aider « efficacement les enfants, les femmes et les hommes ».          Selon son secrétaire général, Jan Egeland, le NRC est incapable de fonctionner sans ses « 470 collègues afghanes », sur un total de 1 400 salariés. « Des millions de personnes souffriront à cause du décret des talibans, s’est-il indigné sur Twitter. Personne ne devrait travailler uniquement avec du personnel masculin. Ce serait un horrible précédent. »                           Lire aussi :  En Afghanistan, plusieurs ONG suspendent leur activité à la suite de l’interdiction de travailler avec des femmes                 Les talibans ont menacé d’annuler la licence de toute organisation qui ne se conformerait pas rapidement à l’interdiction. Le porte-parole du ministère de l’économie, à l’origine du décret, Abdel Rahman Habib, a justifié cette nouvelle décision par le fait que les travailleuses des groupes d’aide étrangère auraient enfreint les codes vestimentaires et que le ministère aurait déjà reçu des « plaintes sérieuses » à ce sujet. En Afghanistan, depuis mai, les femmes sont tenues de se couvrir entièrement le corps et le visage. « Nous avons déjà eu des visites des talibans dans nos locaux, explique une employée d’une ONG internationale, active en Afghanistan. Ils venaient, discutaient et repartaient. Mais il n’y a jamais eu de problème ou de plainte. »          Vision ultrarigoriste de l’islam          Depuis leur arrivée au pouvoir, le 15 août 2021 à la suite du départ des Américains et des autres forces étrangères, les talibans ne cessent d’annoncer des lois liberticides à l’égard des femmes. Le décret concernant les ONG intervient seulement quatre jours après que les autorités de facto du pays ont fermé les universités aux femmes.          Désormais, les Afghanes n’ont accès qu’à l’école primaire, en ce moment fermée en raison des vacances d’hiver. Les collèges et les lycées ont été interdits aux filles afghanes dès septembre 2021. La vision ultrarigoriste de l’islam des talibans fait dire aux Afghans que les islamistes n’ont guère changé depuis leur premier règne (1996-2001).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les femmes n’ont désormais plus le droit d’aller à l’université en Afghanistan                 L’Afghanistan dépend grandement des aides fournies par les ONG étrangères (distribution de nourriture et aides médicales, entre autres), notamment à cause des sanctions internationales contre les talibans et du gel des milliards de dollars des actifs de la banque centrale afghane en Occident. Selon la Commission européenne, en 2023, vingt-huit millions d’Afghans (sur une population de trente-neuf millions d’habitants) auraient besoin d’une aide humanitaire, dont treize millions d’enfants. Près de vingt millions de personnes souffrent de la faim et près de six millions survivent avec moins d’un repas par jour.        Il vous reste 42.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/en-afghanistan-les-ong-privees-des-femmes-au-mepris-des-besoins-de-la-population_6155680_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, les ONG interdites d\u2019employer des femmes au m\u00e9pris des besoins de la population","dateCreated":"2022-12-26T04:45:11+01:00","datePublished":"2022-12-26T04:45:11+01:00","dateModified":"2022-12-26T09:00:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","Asie-Pacifique"],"description":"Les talibans ont interdit aux Afghanes de travailler pour les organisations non gouvernementales, alors que 28\u00a0millions d\u2019habitants sur 39\u00a0millions ont besoin d\u2019une aide humanitaire. Trois structures internationales ont annonc\u00e9 interrompre leurs interventions.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/bba79da_47b7320525664e3d85f1d75c798002bb-0-989e402160394e8ea34ead6d2db5c60f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-18">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’événement serait survenu dans la pouponnière où les nouveau-nés sont placés quasi obligatoirement après l’accouchement. Le parquet de Sofia a ouvert une enquête.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Lettres de           La Bulgarie sous le choc après un échange de bébés dans une maternité      L’événement serait survenu dans la pouponnière où les nouveau-nés sont placés quasi obligatoirement après l’accouchement. Le parquet de Sofia a ouvert une enquête.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 03h34, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                     LETTRE D’EUROPE CENTRALE                         Une infirmière nourrit un nouveau-né dans une maternité en Bulgarie, le 13 septembre 2022.  NIKOLAY DOYCHINOV / AFP               La mère aurait découvert le pot aux roses en raison du manque de ressemblance de son bébé et notamment de la couleur de ses yeux, plus foncée que celle à laquelle elle s’attendait. Mercredi 21 décembre, différents médias de Bulgarie ont révélé une spectaculaire histoire d’échange de bébés digne du scénario du film La vie est un long fleuve tranquille.          Selon leurs révélations, confirmées par le parquet de Sofia, qui a ouvert une enquête, deux bébés nés le 13 septembre dans le même hôpital très réputé de la capitale ont été échangés à la naissance. L’événement serait survenu dans la pouponnière où les bébés bulgares sont toujours placés quasi obligatoirement après l’accouchement et pendant leurs premières heures, conformément à une pratique héritée du communisme qui a la vie dure même si elle est de plus en plus contestée par les jeunes parents bulgares.          Les deux bébés avaient bien été dotés de bracelets numérotés censés les différencier avant d’être envoyés en pouponnière, mais « ils n’ont ensuite pas été vérifiés » à leur retour auprès de leurs mères, a déploré le directeur de la maternité Sheinovo, Roumen Velev, qui a présenté ses excuses aux deux familles en assurant « que cela ne lui était jamais arrivé en trente ans de carrière ». « Des négligences ont été démontrées à plusieurs étapes de la chaîne », a aussi dénoncé le ministre de la santé, Asen Medzhidiev, en annonçant une enquête administrative et en promettant des « mesures très sérieuses ».          « Je me battrai jusqu’au bout devant les tribunaux »          Pétrie de doutes sur sa maternité, la mère qui a découvert le problème aurait entrepris un test ADN qui a confirmé la mégarde début décembre. Elle a contacté ensuite l’hôpital qui a tout de suite identifié et prévenu l’autre famille.          Le directeur de la maternité, M. Velev, a assuré que personne n’avait intentionnellement échangé les bracelets dans la pouponnière et estimé qu’il était « intriguant » qu’aucun des parents n’ait « fait attention au numéro de bracelet pendant plus de trois mois ». Pour éviter la répétition d’une telle mégarde, il préconise de passer à un système de « code-barres ».                           Lire aussi :  La fausse histoire des « 9 000 bébés échangés par une infirmière » dans des maternités françaises                 L’issue d’une éventuelle procédure de restitution est pour l’instant complètement incertaine. Maria Sharkova, avocate spécialiste en droit de la santé, assure ainsi qu’elle « n’a jamais entendu parler d’un tel échange » en Bulgarie, même après avoir étudié la jurisprudence de « ces quinze dernières années ».          Si la mère qui a découvert la méprise reste silencieuse, l’autre a par ailleurs fait savoir devant les caméras bulgares qu’elle n’entendait pas revenir en arrière. « Le médecin est venu à l’improviste chez nous et m’a dit : “Restez calmes, je vais vous expliquer et vous montrer des photos de l’autre bébé.” Mais depuis que j’ai découvert ce truc, je ne peux pas dormir ni manger, a raconté Sevda Mihailova. Mon enfant va bien, je me battrai jusqu’au bout devant les tribunaux. »        Il vous reste 35.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/la-bulgarie-sous-le-choc-apres-un-echange-de-bebes-dans-une-maternite_6155678_3210.html"},"headline":"La Bulgarie sous le choc apr\u00e8s un \u00e9change de b\u00e9b\u00e9s dans une maternit\u00e9","dateCreated":"2022-12-26T03:34:54+01:00","datePublished":"2022-12-26T03:34:54+01:00","dateModified":"2022-12-26T10:45:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Bulgarie","International","Lettres de","Europe"],"description":"L\u2019\u00e9v\u00e9nement serait survenu dans la pouponni\u00e8re o\u00f9 les nouveau-n\u00e9s sont plac\u00e9s quasi obligatoirement apr\u00e8s l\u2019accouchement. Le parquet de Sofia a ouvert une enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/330/0/4797/2398/1342/671/60/0/0d4f9a2_1672020446927-000-32k96ex.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-19">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’attaque meurtrière de vendredi suscite la colère de la communauté kurde contre l’Etat français, accusé de ne pas l’avoir protégée. Plus qu’un crime raciste isolé, l’hypothèse d’une action de la Turquie lui apparaît comme la plus crédible.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Immigration et diversité           Kurdes tués à Paris : en France, la colère d’une communauté kurde hantée par la violence de la Turquie à l’égard des siens      L’attaque meurtrière de vendredi suscite la colère de la communauté kurde contre l’Etat français, accusé de ne pas l’avoir protégée. Plus qu’un crime raciste isolé, l’hypothèse d’une action de la Turquie lui apparaît comme la plus crédible.          Par Christophe Ayad et Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 14h15    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Manifestation à la suite de l’attaque contre un centre culturel kurde, à Paris, le 24 décembre 2022.  LEWIS JOLY / AP               La vérité judiciaire pourra-t-elle jamais être conciliable avec l’intime conviction d’une communauté tout entière ? L’hypothèse d’une attaque raciste ne cadre en rien avec l’image que les Kurdes de France ont d’eux-mêmes. La violence raciste, jamais intégrée comme une menace potentielle, se serait donc abattue pour la première fois après quarante ans de présence kurde substantielle dans l’Hexagone. Cette éventualité suscite l’incrédulité, jusqu’au plus haut rang des représentants en France du mouvement kurde.          « Comment cela se fait ?, s’écriait, vendredi soir 23 décembre, Agit Polat, porte-parole du Centre démocratique kurde de France. Quelqu’un s’est soudainement réveillé en se disant qu’il haïssait les Kurdes et débarque avec un pistolet au centre culturel kurde. Puis il pourchasse l’une de ses victimes dans un restaurant kurde. Puis il court 150 mètres dans une rue remplie de commerces de toutes les origines pour entrer chez un coiffeur kurde ? Comment croire au simple crime raciste ? ! »          L’hypothèse de l’action d’un Etat turc qui, en parallèle des champs de bataille du Moyen-Orient, mène en Europe une guerre de l’ombre contre le mouvement kurde depuis des décennies, offre une explication bien plus crédible aux yeux des Kurdes de France. Seul ce dernier scénario fait sens, surtout parmi ceux qui sont proches du mouvement national. Structuré autour du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), c’est bien son siège officieux à Paris, et non une simple association communautaire, qui a été visé, vendredi 23 décembre, rue d’Enghien (10e arrondissement). En France et en Europe, la violence qui frappe les Kurdes n’avait jusque-là jamais été le fruit de tensions xénophobes locales. Elle s’est toujours abattue comme un écho sanglant des guerres sans fin du pays d’origine.                           Lire aussi :  Coups de feu à Paris en direct : au moins trois militants kurdes tués par balles, Macron dénonce une « odieuse attaque » contre « les Kurdes de France »                 L’attaque meurtrière de vendredi est aussi intervenue dans un contexte particulier. Le monde militant qui gravite autour du centre Ahmet-Kaya préparait la commémoration des 10 ans du triple assassinat commis le 9 janvier 2013 contre des responsables du mouvement kurde, dans un autre local de l’organisation, situé rue Lafayette, toujours dans le 10e arrondissement de Paris. Or, l’attentat de 2013 reste dans les mémoires comme le premier acte d’une séquence marquée par la violence et l’incertitude en Turquie.          Années de plomb          Dans les mois et les années qui ont suivi, le processus de paix engagé entre le PKK et la Turquie s’est effondré. Dans le même temps, une guérilla urbaine, miroir de la guerre menée par le mouvement kurde contre l’organisation Etat islamique (EI) en Syrie, a embrasé les villes kurdes du Sud-Est turc à la suite d’une série d’attentats inexpliquée à ce jour. La Turquie a alors plongé dans un climat de guerre civile dont le principal perdant sera la branche légale du mouvement kurde, criminalisée après les résultats historiques qu’elle avait remportés aux législatives de juin 2015. Le pouvoir de Recep Tayyip Erdogan en est sorti renforcé et plus autoritaire que jamais, son armée, purgée après le coup d’Etat manqué de 2016, se lançant à l’assaut des zones kurdes syriennes après avoir triomphé militairement du mouvement kurde sur son propre territoire.        Il vous reste 60.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/26/en-france-une-communaute-militante-kurde-hantee-par-la-violence-d-ankara-a-l-egard-des-siens_6155676_3224.html"},"headline":"Kurdes tu\u00e9s \u00e0 Paris\u00a0: en France, la col\u00e8re d\u2019une communaut\u00e9 kurde hant\u00e9e par la violence de la Turquie \u00e0 l\u2019\u00e9gard des siens","dateCreated":"2022-12-26T03:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-26T03:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-26T14:15:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Turquie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"L\u2019attaque meurtri\u00e8re de vendredi suscite la col\u00e8re de la communaut\u00e9 kurde contre l\u2019Etat fran\u00e7ais, accus\u00e9 de ne pas l\u2019avoir prot\u00e9g\u00e9e. Plus qu\u2019un crime raciste isol\u00e9, l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une action de la Turquie lui appara\u00eet comme la plus cr\u00e9dible.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/456/0/5511/2755/1342/671/60/0/93f71ac_5076758-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-20">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Dans un climat de plus en plus tendu à la suite de l’arrestation d’un ancien policier serbe au Kosovo, Belgrade se prépare à déployer des forces armées près de la frontière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Serbie           La Serbie envoie son chef des armées à la frontière avec le Kosovo      Dans un climat de plus en plus tendu à la suite de l’arrestation d’un ancien policier serbe au Kosovo, Belgrade se prépare à déployer des forces armées près de la frontière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h40, mis à jour à 07h17    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Soldats de la force de paix de l’OTAN, la KFOR, gardant un checkpoint à la frontière entre la Serbie et le Kosovo, à Jarinje, au Kosovo, le 18 décembre 2022.  MARJAN VUCETIC / AP                 Aleksandar Vucic, le président de Serbie, a dépêché dimanche 25 décembre le chef des armées à la frontière avec le Kosovo où des Serbes ont dressé des barricades dans une nouvelle montée des tensions, a annoncé le général Milan Mojsilovic.            Le chef d’état-major de l’armée serbe, joint par téléphone par la télévision Pink, a déclaré être sur la route vers Raska, la ville qui se trouve à dix kilomètres de la frontière avec le Kosovo, après s’être entretenu avec le président Vucic à Belgrade.                 « Les tâches que l’armée serbe a obtenues (…) sont précises, claires et seront entièrement mises en œuvre », a déclaré le général Mojsilovic. « La situation là-bas est compliquée et complexe, et elle requiert dans la période à venir la présence de l’armée serbe le long de la ligne administrative », le terme que les autorités serbes utilisent pour désigner la frontière avec le Kosovo.            La Serbie ne reconnaît pas l’indépendance que son ancienne province méridionale, peuplée très majoritairement d’Albanais, a proclamée en 2008. Belgrade encourage les Serbes au Kosovo à défier les autorités locales, au moment où Pristina veut asseoir sa souveraineté sur l’ensemble du territoire.                             Lire aussi :  La Serbie va demander à l’OTAN l’autorisation de déployer des forces de sécurité au Kosovo                   Incidents à la frontière            Plusieurs centaines de Serbes tiennent depuis le 10 décembre des barrages dans le nord du Kosovo pour protester contre l’arrestation d’un ancien policier serbe, paralysant la circulation vers deux postes frontaliers avec la Serbie.                Peu avant le départ du général Mojsilovic vers la zone frontalière, plusieurs médias serbes ont diffusé une vidéo partagée sur les réseaux sociaux, dans laquelle on entend des rafales d’armes, en affirmant qu’il s’agit de « combats » survenus en début de soirée lorsque les forces kosovares ont essayé de démanteler une barricade.            Ceci a aussitôt été démenti par la police kosovare, qui a affirmé sur sa page Facebook que ses membres n’avaient participé à aucun échange de tirs. Les médias à Pristina ont affirmé en revanche qu’une patrouille de la Force de maintien de la paix au Kosovo (KFOR) se trouvait dans la zone de tirs, mais qu’il n’y a pas eu de blessés, ni de dégâts. De son côté, le ministre kosovar de l’intérieur, Xhelal Svecla, a affirmé que la patrouille de la KFOR avait été attaquée. La KFOR, qui a renforcé ces derniers temps sa présence dans le Nord, n’a pas communiqué sur l’incident.            Début novembre, des centaines de policiers serbes intégrés à la police kosovare, ainsi que des juges, procureurs et autres fonctionnaires ont quitté leur poste en masse pour protester contre une décision controversée, et désormais suspendue, du gouvernement de Pristina d’interdire aux Serbes qui vivent au Kosovo d’utiliser des plaques d’immatriculation délivrées par la Serbie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Kosovo débute son long chemin vers l’adhésion à l’Union européenne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/la-serbie-envoie-son-chef-des-armees-a-la-frontiere-avec-le-kosovo_6155674_3210.html"},"headline":"La Serbie envoie son chef des arm\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Kosovo","dateCreated":"2022-12-26T01:40:48+01:00","datePublished":"2022-12-26T01:40:48+01:00","dateModified":"2022-12-26T07:17:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Kosovo","Serbie","International","Europe"],"description":"Dans un climat de plus en plus tendu \u00e0 la suite de l\u2019arrestation d\u2019un ancien policier serbe au Kosovo, Belgrade se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9ployer des forces arm\u00e9es pr\u00e8s de la fronti\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/422/0/6221/3110/1342/671/60/0/5de0c58_78c455de410d465fa8469d8dd4de8cd5-0-5c58bd03b1364fc7ac81482daf340835.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  
