<FILE-date="2022/12/26/19">

<article-nb="2022/12/26/19-1">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’agression contre l’Ukraine ne saurait rester sans réponse, mais un tribunal spécial se verrait opposer la passivité de la communauté internationale dans d’autres conflits. Il vaut mieux attribuer plus de moyens à la Cour pénale internationale estime, dans une tribune au « Monde », le juriste Julian Fernandez.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                         Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : une juridiction spéciale serait « piégeuse politiquement et incertaine judiciairement »   Tribune        Julian Fernandez  Professeur à l’université Paris-Panthéon-Assas, en détachement à l’université Galatasaray, à Istanbul, codirecteur de l’« Annuaire français de relations internationales » et de la plate-forme Le Rubicon        L’agression contre l’Ukraine ne saurait rester sans réponse, mais un tribunal spécial se verrait opposer la passivité de la communauté internationale dans d’autres conflits. Il vaut mieux attribuer plus de moyens à la Cour pénale internationale estime, dans une tribune au « Monde », le juriste Julian Fernandez.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Dans un document-cadre publié le 30 novembre, la Commission européenne a semblé à son tour prendre position en faveur de la constitution d’une juridiction spéciale pour juger les dirigeants russes responsables de l’agression contre l’Ukraine. Il s’agit à l’origine d’une demande forte de Kiev, relayée par de nombreuses personnalités, notamment dans une tribune publiée par Le Monde le 4 mars, et portée par plusieurs Etats-pilotes.          Un tel plaidoyer est bien sûr parfaitement compréhensible.          Que valent, à première vue, les efforts engagés devant les juridictions nationales et devant la Cour pénale internationale (CPI) si celles-ci ne peuvent s’occuper du crime d’agression [« La CPI n’est pas compétente pour le crime d’agression commis par des ressortissants d’un Etat qui n’a pas ratifié le statut de Rome instituant la CPI, ce qui est le cas de la Russie »] ? Il manque une pièce centrale à l’écosystème judiciaire mobilisé quand la décision même de recourir à la force, en violation manifeste de la Charte des Nations unies, échappe à la justice des hommes.          L’agression est un peu le crime qui comprend tous les autres, la matrice des exactions dénoncées sur place. Et, dans ce monde en recomposition stratégique majeure, il est des valeurs dont la transgression ne saurait rester sans réponse. Soit. Mais proposer un tribunal spécial – une première depuis Nuremberg [1945-1946] – n’en reste pas moins une initiative piégeuse politiquement et incertaine judiciairement.          Anti-occidentalisme          Piégeuse, d’abord, au regard du double standard qu’elle révèle. Soutenir la justice à la carte et non au menu a un coût, on aurait tort d’y être indifférent. Certains auront beau jeu d’opposer la passivité de la « communauté internationale » dans les réactions attendues à d’autres offensives manifestement illicites, que ce soit contre l’Irak ou contre la Palestine, pour ne prendre que deux exemples bien connus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procureur général ukrainien veut « placer la Russie devant toutes ses responsabilités »                 L’anti-occidentalisme se nourrit de ces indignations sélectives, le multilatéralisme s’en meurt. Le Sud en fait régulièrement le procès, aux Nations Unies et au sein d’autres forums. Chacun comprend, au demeurant, que nombre de puissances du Nord soient mal à l’aise avec la promotion d’une telle juridiction, elles qui avaient tant œuvré à restreindre la compétence de la CPI à l’égard du crime d’agression et à faire qu’elle ne puisse facilement s’en emparer sans que les Etats impliqués n’en aient accepté le principe. Il fallait alors protéger les opérations extérieures, se prémunir contre toute utilisation stratégique du droit. Qui serait prêt à assumer un revirement puis à soutenir ailleurs la liberté qu’il s’accorde ici ?        Il vous reste 39.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/26/guerre-en-ukraine-une-juridiction-speciale-serait-piegeuse-politiquement-et-incertaine-judiciairement_6155731_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une juridiction sp\u00e9ciale serait \u00ab\u00a0pi\u00e9geuse politiquement et incertaine judiciairement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-26T17:00:06+01:00","datePublished":"2022-12-26T17:00:06+01:00","dateModified":"2022-12-26T17:00:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes","Europe"],"description":"L\u2019agression contre l\u2019Ukraine ne saurait rester sans r\u00e9ponse, mais un tribunal sp\u00e9cial se verrait opposer la passivit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale\u00a0dans d\u2019autres conflits. Il vaut mieux attribuer plus de moyens \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le juriste Julian Fernandez.","author":[{"@type":"Person","name":"Julian Fernandez","description":"Professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas, en d\u00e9tachement \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Galatasaray, \u00e0 Istanbul, codirecteur de l\u2019\u00ab\u00a0Annuaire fran\u00e7ais de relations internationales\u00a0\u00bb et de la plate-forme Le Rubicon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/1dc6dad_fw1-israel-palestinians-journalist-1206-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-2">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Depuis le début du conflit en 2011, la Syrie, qui importe principalement son blé de Russie, a augmenté ses importations pour compenser le déclin de la production locale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Syrie           Kiev accuse Moscou de fournir à la Syrie du blé dérobé à l’Ukraine      Depuis le début du conflit en 2011, la Syrie, qui importe principalement son blé de Russie, a augmenté ses importations pour compenser le déclin de la production locale.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Depuis le début de la guerre en Ukraine, des navires syriens et russes, sous sanctions internationales, abreuvent la Syrie en blé à partir dule port de Sébastopol, en Crimée. Fin novembre, les approvisionnements depuis ce port, situé sur ce territoire ukrainien annexé par Moscou en 2014, avaient atteint 500 000 tonnes pour l’année 2022, contre 28 000 tonnes en 2021, selon des données collectées par la firme spécialisée dans le suivi des marchés financiers Refinitiv. Les autorités ukrainiennes estiment que ce blé provient, au moins en partie, de récoltes qui ont été volées par la Russie à des agriculteurs ukrainiens dans des régions qu’elle occupe.          « Vingt-trois céréaliers sont partis des ports de Crimée vers la Syrie depuis mai, dont trois de 27 000 tonnes chacun la semaine passée. Ces ports sont fermés au commerce international et ces navires sont illégaux », dénonce une source au sein de l’ambassade d’Ukraine au Liban. Cette dernière accuse Moscou de fournir au régime syrien du blé dérobé dans les régions agricoles de Zaporijia, Kherson et, avant sa libération, de Kharkiv. En juin, le gouverneur nommé par Moscou à Zaporijia avait reconnu que les ports de Crimée étaient utilisés pour exporter des céréales de la région, assurant que les agriculteurs étaient rémunérés.          Camions vers la Crimée          Les autorités de Crimée ont, pour leur part, indiqué, en août, avoir récolté 1,4 million de tonnes de blé. « La Crimée ne peut même pas produire assez de blé pour couvrir ses propres besoins. Fin octobre, 1,7 million de tonnes de blé au total avaient été volées à l’Ukraine », poursuit la source ukrainienne.          Ces estimations sont établies par les services de sécurité et la justice ukrainiens à partir des signalements de vol des agriculteurs ukrainiens et des mouvements de camions vers la Crimée. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avait qualifié, en mai, ces allégations de « fallacieuses ».          Bien que les sanctions internationales imposées à la Russie ne ciblent pas le commerce de céréales, Moscou dénonce des entraves pour ses exportations vers ses clients traditionnels en Afrique et au Moyen-Orient. L’envoi de blé depuis la Crimée vers la Syrie est assuré par des navires syriens, placés sous sanctions américaines, ainsi que des navires battant pavillon russe appartenant à une société étatique russe sous sanctions, selon l’agence Reuters.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Syrie paralysée par les pénuries de carburants                 Depuis le début du conflit en 2011, la Syrie a augmenté ses importations de blé pour compenser le déclin de la production locale. Cette production a encore drastiquement chuté ces deux dernières années – à moins de 75 % de ses niveaux d’avant-guerre du fait de vagues de sécheresse et de la crise économique. En septembre, l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO) a estimé la production pour l’année 2022 à 1 million de tonnes, dont 520 000 tonnes dans les zones sous contrôle du régime. Or, selon la FAO, la demande en blé dans les régions contrôlées par Damas s’élève à 3 millions de tonnes par an.        Il vous reste 16.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/kiev-accuse-moscou-de-fournir-a-la-syrie-du-ble-derobe-a-l-ukraine_6155721_3210.html"},"headline":"Kiev accuse Moscou de fournir \u00e0 la Syrie du bl\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-12-26T14:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-26T14:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-26T15:53:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Ukraine","International","Proche-Orient","Guerre en Ukraine","Europe","Syrie"],"description":"Depuis le d\u00e9but du conflit en\u00a02011, la Syrie, qui importe principalement son bl\u00e9 de Russie, a augment\u00e9 ses importations pour compenser le d\u00e9clin de la production locale.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/0/109/3723/1862/1342/671/60/0/5280a5e_1672037148679-000-32fh37h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-3">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Avant la tuerie de la rue d’Enghien, trois militantes avaient été tués dans le 10e arrondissement de la capitale, il y a près de dix ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Faits divers           Kurdes tués à Paris : le spectre du triple assassinat de 2013      Avant la tuerie de la rue d’Enghien, trois militantes avaient été tués dans le 10e arrondissement de la capitale, il y a près de dix ans.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 1 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Si les réactions sont aussi virulentes dans la communauté kurde, si ses dirigeants expriment leurs doutes quant à la transparence de la justice et des pouvoirs publics, c’est parce que sur la tuerie de la rue d’Enghien plane l’ombre de celle de la rue La Fayette, le 9 janvier 2013. Ce jour-là, toujours dans le 10e arrondissement de Paris, trois femmes du mouvement kurde, dont la dirigeante et cofondatrice du PKK, Sakine Cansiz, 54 ans, ainsi que Fidan Dogan, 30 ans, surnommée « la Diplomate », et Leyla Saylemez, 25 ans, qui encadrait le mouvement de jeunesse du parti, étaient assassinées par balles dans un appartement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kurdes tués à Paris : le mobile raciste derrière l’attaque meurtière de la rue d’Enghien                 Le meurtrier présumé, Omer Güney, un ressortissant turc infiltré dans les cercles dirigeants kurdes de Paris, a été mis en examen. Il est mort en détention en 2016 d’une tumeur cérébrale avant son procès et avant que l’enquête française ne puisse faire la lumière sur ses relations avec les services de renseignement turcs, connus sous l’acronyme de MIT.          Ainsi, l’enregistrement d’une conversation audio entre trois hommes, dont l’un a été identifié comme Güney, évoquant plusieurs projets d’assassinats en Europe, avait fait surface en janvier 2014 à la faveur de la « guerre de l’ombre » entre l’actuel président islamiste Erdogan et ses anciens alliés gülenistes, très introduits dans l’appareil d’Etat.          Refus réitérés          Normalement, la procédure judiciaire en France aurait dû s’éteindre avec Omer Güney mais, en l’absence d’un avis de non-lieu concernant les complices et commanditaires du triple assassinat, les avocats des parties civiles ont déposé, en mars 2018, une seconde plainte, avec constitution de partie civile, qui a donné lieu, le 14 mai 2019, à l’ouverture d’une information judiciaire. De nouveaux éléments, notamment en provenance d’une enquête en Belgique, laissent penser qu’Omar Güney n’était que le maillon d’une chaîne étatique et para-étatique.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Kurdes tués à Paris : en France, la colère d’une communauté kurde hantée par la violence de la Turquie à l’égard des siens                 Pour que l’enquête connaisse une avancée décisive, il faudrait que le juge d’instruction puisse accéder aux écoutes réalisées par les services secrets français de diverses personnes impliquées de près ou de loin. Deux demandes de levée du secret-défense adressées aux ministères de la défense et de l’intérieur sur les personnes citées dans l’enquête belge ont été rejetées. Ces refus réitérés laissent penser aux responsables kurdes que la France cherche à protéger les secrets turcs. Ils ont aussi fragilisé la confiance des milieux kurdes dans la justice française.          Coïncidence aggravante : le matin où William M. est venu commettre sa tuerie au centre culturel Ahmet-Kaya, une réunion de haut niveau était prévue en vue de l’organisation des commémorations du 10e anniversaire des assassinats politiques de la rue La Fayette. Elle avait été reportée au dernier moment à cause des grèves.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/26/kurdes-tues-a-paris-le-spectre-du-triple-assassinat-de-2013_6155703_3224.html"},"headline":"Kurdes tu\u00e9s \u00e0 Paris\u00a0: le spectre du triple assassinat de 2013","dateCreated":"2022-12-26T10:15:41+01:00","datePublished":"2022-12-26T10:15:41+01:00","dateModified":"2022-12-26T18:08:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Faits divers","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Paris","Politique","Turquie","Europe"],"description":"Avant la tuerie de la rue d\u2019Enghien, trois militantes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le 10e arrondissement de la capitale, il y a pr\u00e8s de dix ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/438/0/5255/2627/1342/671/60/0/71ab961_1672036494336-504163.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-4">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Plusieurs régions du pays, y compris la capitale, Kiev, sont touchées. L’opérateur national Ukrenergo a déclaré que ces interruptions étaient liées à une consommation d’énergie excessive.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    L’Ukraine souhaite l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU         Trois morts sur une base russe à la suite d’une attaque ukrainienne                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli      Image de couverture :  Un véhicule blindé dans les rues de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine, pendant une coupure d’électricité, 24 décembre 2022.   SAMEER AL-DOUMY / AFP          Selon un nouveau bilan, au moins seize personnes ont été tuées, et soixante-quatre, blessées, dans le bombardement par la Russie de la région de Kherson, samedi, a déclaré le gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch.Sur l’ensemble de la journée de samedi, la Russie a tiré quarante et un missiles sur la ville de Kherson, selon un bulletin matinal de l’armée ukrainienne.Une enquête a été ouverte après un « incident » sur la base aérienne russe de Saratov, a déclaré lundi le gouverneur local, après que des médias ukrainien et russe ont rapporté des explosions sur la base, qui se trouve à des centaines de kilomètres des lignes de front en Ukraine ; elle avait déjà été visée le 5 décembre.Volodymyr Zelensky a fustigé les « terroristes » russes qui ont mené des bombardements contre le centre-ville de Kherson. Ces attaques, « c’est de la terreur, c’est tuer pour intimider et pour le plaisir », a déclaré le président ukrainien.  « Nous devons être conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile », a-t-il dit.En réponse à Vladimir Poutine, qui s’était dit ce matin « prêt à négocier des solutions acceptables avec tous les participants à ce processus », Mykhaïlo Podoliak, un conseiller du président ukrainien, a déclaré que le président russe devait revenir à la réalité et reconnaître que c’était le Kremlin qui ne voulait pas de négociations.L’Occident cherche à « diviser (…) la Russie historique », a fustigé dimanche Vladimir Poutine, dans un entretien dont un court extrait a été diffusé à la télévision publique russe. « “Diviser pour mieux régner” : ils ont toujours essayé de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre : unir le peuple russe », a-t-il affirmé.Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, a ralenti depuis ces derniers jours, selon la dernière analyse publiée par le groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l’armée ukrainienne.Lors de la messe de Noël, samedi, le pape François a dénoncé « la soif de pouvoir » qui conduit certains à vouloir « dévorer leurs voisins », une allusion indirecte à la guerre en Ukraine, et à d’autres conflits. « Je pense avant tout aux enfants dévorés par la guerre, la pauvreté et l’injustice », a-t-il ajouté.            Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine         Reportage photo. « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine souhaite l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU         Trois morts sur une base russe à la suite d’une attaque ukrainienne                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-26T13:52:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-27T01:52:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans toute l\u2019Ukraine","description":"Plusieurs r\u00e9gions du pays, y compris la capitale, Kiev, sont touch\u00e9es. L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 que ces interruptions \u00e9taient li\u00e9es \u00e0 une consommation d\u2019\u00e9nergie excessive.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : coupures d’électricité dans toute l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plusieurs r\u00e9gions du pays, y compris la capitale, Kiev, sont touch\u00e9es. L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 que ces interruptions \u00e9taient li\u00e9es \u00e0 une consommation d\u2019\u00e9nergie excessive.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/3280/2187/1342/894/3/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli"
,"startDate":"2022-12-26T13:52:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-27T01:52:16+00:00"
  L\u2019Ukraine a appel\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion des troupes russes. Une demande n\u2019ayant gu\u00e8re de chance d\u2019aboutir, Moscou disposant d\u2019un droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine appelle les Etats membres de l\u2019ONU (\u2026) \u00e0 priver la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de son statut de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et \u00e0 l\u2019exclure de l\u2019ONU dans son ensemble\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine est une violation des objectifs et des principes de la charte des Nations unies sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis sa signature en\u00a01945 et prive la Russie du droit d\u2019\u00eatre qualifi\u00e9e d\u2019Etat \u00e9pris de paix.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande l\u2019exclusion de la Russie de l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-26T13:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T13:13:34+00:00","articleBody":"     Le directeur ex\u00e9cutif du site d\u2019investigation Bellingcat, le journaliste Christo Grozev, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en Russie sur la liste des personnes recherch\u00e9es, selon les informations disponibles lundi dans la base de donn\u00e9es sur le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe. Christo Grozev, citoyen bulgare, n\u00e9 le 20\u00a0mai\u00a01969, \u00ab\u00a0est recherch\u00e9 pour violation d\u2019un article du code p\u00e9nal russe\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source qui ne fournit pas davantage de pr\u00e9cisions.          Cr\u00e9\u00e9 en juillet\u00a02014 par un blogueur britannique, Eliot Higgins, le site bas\u00e9 aux Pays-Bas s\u2019est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le journalisme fond\u00e9 sur l\u2019analyse des donn\u00e9es accessibles \u00e0 tous en ligne, l\u2019Osint (Open source intelligence, en anglais). Bellingcat a notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le crash du vol MH17, qui a provqu\u00e9 la mort de 298 personnes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine en\u00a02014, sur l\u2019implication pr\u00e9sum\u00e9e des renseignements russes dans les empoisonnements de l\u2019agent double Sergue\u00ef Skripal ou de l\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny.          Son \u00e9quipe se concentre essentiellement ces derniers temps sur l\u2019intervention militaire russe en Ukraine d\u00e9clench\u00e9e fin f\u00e9vrier. La Russie, qui a r\u00e9cemment qualifi\u00e9 Bellingcat de \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 l\u2019organisation \u00ab\u00a0ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb sur son territoire. En septembre, M.\u00a0Grozev, charg\u00e9 des enqu\u00eates sur Moscou, avait assur\u00e9 dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que Bellingcat \u00e9tait \u00ab\u00a0le pire cauchemar du Kremlin\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Bellingcat, l\u2019ONG pour qui la v\u00e9rit\u00e9 coule d\u2019open source          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, le patron du site d\u2019investigation Bellingcat plac\u00e9 sur la liste des personnes recherch\u00e9es","dateModified":"2022-12-26T13:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:47:25+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e la Nativit\u00e9 le 25\u00a0d\u00e9cembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou, qui retient la date du 7\u00a0janvier.          Le reportage de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Florence Aubenas, est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl","dateModified":"2022-12-26T13:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:07:25+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur national ukrainien Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des coupures dans plusieurs r\u00e9gions du pays, y compris \u00e0 Kiev, en raison d\u2019une consommation d\u2019\u00e9nergie excessive.                    Des r\u00e9parations sont en cours sur des installations de production, et plusieurs r\u00e9seaux \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s en raison de neuf attaques massives russes, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-26T12:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:03:32+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9 lundi avoir tu\u00e9 la veille quatre \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens alors que ceux-ci tentaient, selon cette source, de p\u00e9n\u00e9trer dans la r\u00e9gion russe de Briansk, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0A l\u2019issue d\u2019affrontements arm\u00e9s le 25\u00a0d\u00e9cembre, quatre saboteurs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s alors qu\u2019ils tentaient de p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire de la r\u00e9gion de Briansk depuis l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le FSB, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e par ces m\u00e9dias et attribu\u00e9e au FSB, montre quatre cadavres ensanglant\u00e9s, entour\u00e9s d\u2019armes et v\u00eatus de tenues de camouflage hivernal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FSB dit avoir \u00e9limin\u00e9 un \u00ab\u00a0groupe de saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens qui \u00ab\u00a0tentaient\u00a0\u00bb d\u2019entrer en R...","dateModified":"2022-12-26T12:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T09:10:55+00:00","articleBody":"     Le\u00a0minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a\u00a0d\u00e9clar\u00e9 lundi, dans son point quotidien, que les troupes russes se sont principalement concentr\u00e9es sur la construction de positions d\u00e9fensives le long de nombreuses sections de la ligne de front en\u00a0Ukraine\u00a0depuis le mois d\u2019octobre.          \u00ab\u00a0Cela comprend la pose de champs de mines antichars et antipersonnel suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re. Si \u00ab\u00a0les champs de mines ne pr\u00e9sentent pas un obstacle efficace pour des troupes entra\u00een\u00e9es\u00a0\u00bb, le probl\u00e8me majeur pour \u00ab\u00a0les forces russes sera probablement une p\u00e9nurie de moyens et de personnel form\u00e9 pour surveiller efficacement de vastes zones de nouveaux champs de mines\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes sont concentr\u00e9es sur la construction de positions d\u00e9fensives, selon le renseignement br...","dateModified":"2022-12-26T10:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T07:46:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A Kharkiv, le grand sapin n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 comme habituellement sur la place de la Libert\u00e9, mais au-dessous\u00a0: un arbre sous la terre dans la station de m\u00e9tro Universit\u00e9, pour \u00e9viter les bombardements.\u00a0\u00bb          R\u00e9cit int\u00e9gral \u00e0 lire ici                Dans la station de m\u00e9tro Universytet, \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 24 d\u00e9cembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une voiture illumin\u00e9e sur la place de la Libert\u00e9, \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 25 d\u00e9cembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/e20d2be_1672040379137-raf-032.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"No\u00ebl \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-12-26T07:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T07:11:35+00:00","articleBody":"     Des syst\u00e8mes de missiles balistiques Iskander\u00a0fournis par la Russie, capables de transporter des ogives nucl\u00e9aires et\u00a0des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne S-400, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable du minist\u00e8re bi\u00e9lorusse de la d\u00e9fense.          Leonid Kasinsky a d\u00e9clar\u00e9 dimanche, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur l\u2019application de messagerie Telegram\u00a0:           Nos militaires, nos \u00e9quipages ont termin\u00e9 leur formation dans les centres d\u2019entra\u00eenement au combat conjoints des forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de la R\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie. Ces types d\u2019armement sont pleinement pr\u00eats \u00e0 r\u00e9aliser les t\u00e2ches pour lesquelles ils sont con\u00e7us.           On ne sait pas pour l\u2019heure combien de syst\u00e8mes Iskander ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, mais cela fait suite \u00e0 la visite de Vladimir Poutine \u00e0 Minsk le 19\u00a0d\u00e9cembre. L\u2019Ukraine\u00a0disait craindre que le pr\u00e9sident russe ne fasse pression sur la Bi\u00e9lorussie pour qu\u2019elle participe \u00e0 une nouvelle offensive terrestre et ouvre un nouveau front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des armes fournies par la Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-26T07:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T06:44:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va demander ce lundi l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, au lendemain de nouvelles d\u00e9clarations de Vladimir Poutine contre l\u2019Occident, accus\u00e9 de \u00ab\u00a0diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0\u00bb, a fait savoir dimanche le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Nous exprimerons officiellement notre position. Nous avons une question tr\u00e8s simple\u00a0: la Russie a-t-elle le droit de rester membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019ONU\u00a0?\u00a0\u00bb a-t-il dit, s\u2019exprimant tard dans la nuit de No\u00ebl, lors d\u2019un marathon t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 national. \u00ab\u00a0Nous avons une r\u00e9ponse convaincante et raisonn\u00e9e\u00a0: non, elle ne l\u2019a pas.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident russe a cherch\u00e9 \u00e0 justifier l\u2019offensive militaire du Kremlin contre l\u2019Ukraine, qui dure depuis plus de dix mois sans toutefois permettre \u00e0 la Russie d\u2019atteindre ses objectifs. \u00ab\u00a0Tout repose sur la politique de nos adversaires g\u00e9opolitiques, qui visent \u00e0 diviser la Russie, la Russie historique\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Vladimir Poutine dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 dimanche \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine souhaite l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-26T08:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T06:07:22+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense a\u00e9rienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu\u2019il s\u2019approchait d\u2019une base a\u00e9rienne du sud du pays, les d\u00e9bris de l\u2019appareil tuant trois personnes, ont rapport\u00e9 lundi les agences de presse russes.          \u00ab\u00a0Le 26\u00a0d\u00e9cembre, vers 01\u00a0h\u00a035 heure de Moscou [23\u00a0h\u00a035 le 25\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris], un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote ukrainien a \u00e9t\u00e9 abattu \u00e0 basse altitude alors qu\u2019il s\u2019approchait de l\u2019a\u00e9rodrome militaire d\u2019Engels, dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse TASS citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. \u00ab\u00a0A la suite de la chute de l\u2019\u00e9pave du drone, trois techniciens russes qui se trouvaient sur l\u2019a\u00e9rodrome ont \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9s.\u00a0\u00bb          Aucun \u00e9quipement de l\u2019aviation russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re.          Des m\u00e9dias ukrainiens et russes ont rapport\u00e9 t\u00f4t lundi matin des explosions sur la base de Saratov, qui se trouve \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres des lignes de front en Ukraine. Selon l\u2019agence de presse RBC-Ukraine, deux explosions se sont produites. Le m\u00e9dia russe Baza, citant des habitants, a rapport\u00e9 que les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti apr\u00e8s qu\u2019une explosion est survenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts sur une base russe \u00e0 la suite d\u2019une attaque ukrainienne","dateModified":"2022-12-26T08:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T05:00:01+00:00","articleBody":"      Selon un nouveau bilan, au moins seize personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et soixante-quatre, bless\u00e9es, dans le bombardement par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, samedi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch.          Sur l\u2019ensemble de la journ\u00e9e de samedi, la Russie a tir\u00e9 41 missiles sur la ville, selon un bulletin matinal de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s un \u00ab\u00a0incident\u00a0\u00bb sur la base a\u00e9rienne russe de Saratov, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le gouverneur local, apr\u00e8s que des m\u00e9dias ukrainien et russe ont rapport\u00e9 des explosions sur la base, qui se trouve \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres des lignes de front en Ukraine\u00a0; elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e le 5\u00a0d\u00e9cembre.          Volodymyr Zelensky a fustig\u00e9 les \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb russes qui ont men\u00e9 des bombardements contre le centre-ville de Kherson. Ce bombardement, \u00ab\u00a0c\u2019est de la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile\u00a0\u00bb a-t-il dit.          En r\u00e9ponse \u00e0 Vladimir Poutine, qui s\u2019\u00e9tait dit\u00a0ce matin \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier des solutions acceptables avec toutes les personnes concern\u00e9es\u00a0\u00bb, Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que le pr\u00e9sident russe devait revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et reconna\u00eetre que c\u2019\u00e9tait le Kremlin qui ne voulait pas de n\u00e9gociations.          L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser (\u2026)\u00a0la Russie historique\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dimanche Vladimir Poutine, dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0\u00ab\u00a0Diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0\u00bb\u00a0: ils ont toujours essay\u00e9 de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre\u00a0: unir le peuple russe\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a ralenti depuis ces derniers jours, selon la\u00a0derni\u00e8re analyse publi\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain\u00a0Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Lors de la messe de No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la soif de pouvoir\u00a0\u00bb qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb, une allusion indirecte \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 d\u2019autres conflits. \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0lundi 26\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-26T06:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html#800194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-des-armes-fournies-par-la-russie-ont-ete-deployees-en-bielorussie_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T04:45:03+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-26T04:45:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/3280/2187/1342/894/3/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/26/19-5">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Pour la première fois, l’Eglise orthodoxe d’Ukraine a fêté cette année la Nativité le 25 décembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou qui retient la date du 7 janvier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 Rafael Yaghobzadeh pour « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël   Par Florence Aubenas (Kharkiv, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h53, mis à jour à 14h09     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportagePour la première fois, l’Eglise orthodoxe d’Ukraine a fêté cette année la Nativité le 25 décembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou qui retient la date du 7 janvier.                Une voix frêle monte la première, puis une autre la suit, fragile, et le cantique s’élève doucement dans un entêtant parfum d’encens. Ce dimanche 25 décembre, une foule se bouscule à la cathédrale Saint-Jean-le-Théologien, à Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine. Pourtant, peu de fidèles reprennent en chœur, certains remuent les lèvres sans un son, d’autres trébuchent sur les refrains qui leur sont inconnus. Parfois, l’un ou l’autre jette un œil timide sur son voisin, manière de voir comment se comporter. Les bougies allumées, l’or des icônes sur la brique rose des voûtes, les larmes au bord des cils, l’émotion qui affleure, tout paraît à sa place pour la Nativité. Il manque une chose : l’habitude.          C’est la première fois ici que l’Eglise orthodoxe d’Ukraine célèbre Noël à cette date. Jusqu’à présent, le clergé du pays était resté aligné par tradition sur le calendrier du patriarcat de Moscou, qui retient le 7 janvier. Mais depuis l’invasion russe, il y a dix mois, même Noël est en guerre. « Venir aujourd’hui dans notre église, cela signifie plus qu’une fête, c’est déjà un combat », dit Maria Mezentseva, députée de la région sous l’étiquette présidentielle.                              Monseigneur Pavlo Honcharuk et le prêtre orthodoxe Vladyka Mitrofan lors de la messe œcuménique de Noël célébrée dans la cathédrale orthodoxe ukrainienne Saint-Jean-le-Théologien, à Kharkiv (Ukraine), le 25 décembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Le choix symbolique de ce nouveau calendrier n’avait pourtant pas été imposé à Kharkiv, ville située à 40 kilomètres de la frontière et longtemps très attachée au patriarcat de Moscou. Aujourd’hui encore, trente ans après l’indépendance, la ville compte seulement six églises orthodoxes d’Ukraine contre cinquante-sept tournées vers la Russie, qui disposent d’un budget de sept à huit fois supérieur. « On a laissé chacun choisir sa date, nous voulions éviter un traumatisme supplémentaire, même si à terme, nous nous dirigerons vers le 25 décembre », explique le père Viktor Maryntchak, de l’église Saint-Jean-le-Théologien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »                 L’afflux des fidèles a surpris, et plus encore l’arrivée en pleine messe du maire, Ihor Terekhov. C’est la seconde fois seulement que l’élu pénètre à Saint-Jean-le-Théologien depuis le 24 février. Il était plutôt connu jusqu’à présent pour son soutien au patriarcat de Moscou. La première aide municipale jamais accordée à Saint-Jean-le-Théologien remonte seulement à septembre, lorsque les bombardements ont soufflé les vitraux. Sous les voûtes, l’édile hoche gravement la tête lorsque le père Viktor Maryntchak parle de victoire, rendant hommage aux soldats, venus nombreux en uniforme.                              Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, après la messe de Noël célébrée dans la cathédrale orthodoxe ukrainienne Saint-Jean-le-Théologien, à Kharkiv, en Ukraine, le 25 décembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               « Des prêtres parlaient contre l’Ukraine »          Un groupe de femmes allume des bougies. Longtemps, elles ont fréquenté l’Eglise orthodoxe russe, par habitude, sans y prêter attention. Les prêches ont commencé à les choquer en 2014, au moment de la guerre dans le Donbass.        Il vous reste 63.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/a-kharkiv-la-guerre-s-immisce-jusque-dans-la-celebration-de-noel_6155693_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl","dateCreated":"2022-12-26T06:53:59+01:00","datePublished":"2022-12-26T06:53:59+01:00","dateModified":"2022-12-26T14:09:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois, l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e la Nativit\u00e9 le 25\u00a0d\u00e9cembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou qui retient la date du 7\u00a0janvier.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Kharkiv, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/819/0/7650/3825/1342/671/60/0/170f071_1672031893222-raf-019.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-6">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Alors que la Commission européenne devait faire une proposition de logo nutritionnel harmonisé avant la fin d’année, la présentation a été décalée, freinée notamment par la fronde menée par l’Italie contre le Nutri-score.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Severin Millet                        Planète       Agriculture & Alimentation         Etiquetage nutritionnel en Europe : une bataille explosive, entre nationalismes, lobbying et menaces   Par Mathilde Gérard, Allan Kaval (Rome, correspondant) et Virginie Malingre (Bruxelles, bureau européen)   Publié aujourd’hui à 05h37, mis à jour à 08h20     Temps de Lecture 12 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitAlors que la Commission européenne devait faire une proposition de logo nutritionnel harmonisé avant la fin d’année, la présentation a été décalée, freinée notamment par la fronde menée par l’Italie contre le Nutri-score.                A, B, C, D, E : cinq lettres affichées sur des produits alimentaires, accusées de discriminer des produits d’excellence, de détruire des traditions millénaires, de nuire à l’identité d’un pays, l’Italie… Sans craindre les excès et les outrances, le pays transalpin est à l’avant-garde de la bataille contre le Nutri-score, le logo nutritionnel adopté par son voisin français et d’autres pays européens. Un combat qui couve depuis plusieurs années, mêlant intérêts économiques défendus par des groupes de pression, étouffement du débat et menaces personnelles.          L’étincelle a été allumée en mai 2020, lors de la présentation par la Commission européenne de sa stratégie Farm to Fork (« De la ferme à la fourchette ») pour une alimentation saine et durable, dans laquelle était acté le principe d’un étiquetage nutritionnel commun à tous les Etats membres de l’Union européenne (UE). Un enjeu majeur alors que 53 % de la population européenne est en surpoids, 22 % souffre d’obésité, et que l’Europe voit exploser les maladies chroniques liées à l’alimentation. L’exécutif communautaire devait faire une proposition législative avant fin 2022, mais face à la fronde d’une partie des Etats membres, elle retient ses cartes, et explique finaliser l’étude d’impact avant de trancher.          Dans tous les pays ayant mis en place des logos nutritionnels sur le devant de leurs aliments – le système des feux tricolores au Royaume-Uni, les logos d’avertissement noirs adoptés au dans une partie de l’Amérique latine, le Nutri-score en France, etc. –, ceux-ci ont suscité des levées de boucliers de la part des industriels. La mise en place de l’étiquetage à l’échelle européenne n’échappe pas à la règle, à la différence près que la recherche de consensus entre les Vingt-Sept vire à la bataille diplomatique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’intense lobbying de l’agro-industrie contre « Farm to Fork », le volet agricole du Pacte vert européen                 Jusqu’à cet été, le Nutri-score semblait avoir une longueur d’avance sur les autres logos expérimentés en Europe (le « verrou vert » dans les pays nordiques, le « Nutrinform » un temps poussé par l’Italie, avant d’être abandonné). Ce système, qui attribue une note de A à E et une couleur du vert au rouge, selon la composition des produits, a été adopté par sept pays européens : il est connu des consommateurs, validé par une centaine d’études publiées dans des revues scientifiques à comité de lecture, plébiscité par le Centre international de recherche sur le cancer…          Un système « absurde »          Son adoption en France, en 2017, comme étiquetage officiel (mais non obligatoire), avait été rudement combattue, mais peu à peu, le Nutri-score s’est imposé au secteur agroalimentaire. Plus de 400 entreprises se sont engagées à l’afficher, représentant plus de la moitié des volumes de vente. Le logo s’est également diffusé en Europe avec l’adhésion des pays du Benelux, de l’Allemagne, de l’Espagne et de la Suisse, se dotant d’un comité de gouvernance politique ainsi que d’un conseil scientifique indépendant.        Il vous reste 85.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/26/etiquetage-nutritionnel-en-europe-une-bataille-explosive-entre-nationalismes-lobbying-et-menaces_6155686_3244.html"},"headline":"Etiquetage nutritionnel en Europe\u00a0: une bataille explosive, entre nationalismes, lobbying et menaces","dateCreated":"2022-12-26T05:37:17+01:00","datePublished":"2022-12-26T05:37:17+01:00","dateModified":"2022-12-26T08:20:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["International","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Italie","Europe"],"description":"Alors que la Commission europ\u00e9enne devait faire une proposition de logo nutritionnel harmonis\u00e9 avant la fin d\u2019ann\u00e9e, la pr\u00e9sentation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e, frein\u00e9e notamment par la fronde men\u00e9e par l\u2019Italie contre le Nutri-score.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/201/0/3366/1683/1342/671/60/0/98ffe48_1671804357273-le-monde-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-7">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’événement serait survenu dans la pouponnière où les nouveau-nés sont placés quasi obligatoirement après l’accouchement. Le parquet de Sofia a ouvert une enquête.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Lettres de           La Bulgarie sous le choc après un échange de bébés dans une maternité      L’événement serait survenu dans la pouponnière où les nouveau-nés sont placés quasi obligatoirement après l’accouchement. Le parquet de Sofia a ouvert une enquête.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 03h34, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                     LETTRE D’EUROPE CENTRALE                         Une infirmière nourrit un nouveau-né dans une maternité en Bulgarie, le 13 septembre 2022.  NIKOLAY DOYCHINOV / AFP               La mère aurait découvert le pot aux roses en raison du manque de ressemblance de son bébé et notamment de la couleur de ses yeux, plus foncée que celle à laquelle elle s’attendait. Mercredi 21 décembre, différents médias de Bulgarie ont révélé une spectaculaire histoire d’échange de bébés digne du scénario du film La vie est un long fleuve tranquille.          Selon leurs révélations, confirmées par le parquet de Sofia, qui a ouvert une enquête, deux bébés nés le 13 septembre dans le même hôpital très réputé de la capitale ont été échangés à la naissance. L’événement serait survenu dans la pouponnière où les bébés bulgares sont toujours placés quasi obligatoirement après l’accouchement et pendant leurs premières heures, conformément à une pratique héritée du communisme qui a la vie dure même si elle est de plus en plus contestée par les jeunes parents bulgares.          Les deux bébés avaient bien été dotés de bracelets numérotés censés les différencier avant d’être envoyés en pouponnière, mais « ils n’ont ensuite pas été vérifiés » à leur retour auprès de leurs mères, a déploré le directeur de la maternité Sheinovo, Roumen Velev, qui a présenté ses excuses aux deux familles en assurant « que cela ne lui était jamais arrivé en trente ans de carrière ». « Des négligences ont été démontrées à plusieurs étapes de la chaîne », a aussi dénoncé le ministre de la santé, Asen Medzhidiev, en annonçant une enquête administrative et en promettant des « mesures très sérieuses ».          « Je me battrai jusqu’au bout devant les tribunaux »          Pétrie de doutes sur sa maternité, la mère qui a découvert le problème aurait entrepris un test ADN qui a confirmé la mégarde début décembre. Elle a contacté ensuite l’hôpital qui a tout de suite identifié et prévenu l’autre famille.          Le directeur de la maternité, M. Velev, a assuré que personne n’avait intentionnellement échangé les bracelets dans la pouponnière et estimé qu’il était « intriguant » qu’aucun des parents n’ait « fait attention au numéro de bracelet pendant plus de trois mois ». Pour éviter la répétition d’une telle mégarde, il préconise de passer à un système de « code-barres ».                           Lire aussi :  La fausse histoire des « 9 000 bébés échangés par une infirmière » dans des maternités françaises                 L’issue d’une éventuelle procédure de restitution est pour l’instant complètement incertaine. Maria Sharkova, avocate spécialiste en droit de la santé, assure ainsi qu’elle « n’a jamais entendu parler d’un tel échange » en Bulgarie, même après avoir étudié la jurisprudence de « ces quinze dernières années ».          Si la mère qui a découvert la méprise reste silencieuse, l’autre a par ailleurs fait savoir devant les caméras bulgares qu’elle n’entendait pas revenir en arrière. « Le médecin est venu à l’improviste chez nous et m’a dit : “Restez calmes, je vais vous expliquer et vous montrer des photos de l’autre bébé.” Mais depuis que j’ai découvert ce truc, je ne peux pas dormir ni manger, a raconté Sevda Mihailova. Mon enfant va bien, je me battrai jusqu’au bout devant les tribunaux. »        Il vous reste 35.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/la-bulgarie-sous-le-choc-apres-un-echange-de-bebes-dans-une-maternite_6155678_3210.html"},"headline":"La Bulgarie sous le choc apr\u00e8s un \u00e9change de b\u00e9b\u00e9s dans une maternit\u00e9","dateCreated":"2022-12-26T03:34:54+01:00","datePublished":"2022-12-26T03:34:54+01:00","dateModified":"2022-12-26T10:45:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Bulgarie","International","Lettres de","Europe"],"description":"L\u2019\u00e9v\u00e9nement serait survenu dans la pouponni\u00e8re o\u00f9 les nouveau-n\u00e9s sont plac\u00e9s quasi obligatoirement apr\u00e8s l\u2019accouchement. Le parquet de Sofia a ouvert une enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/330/0/4797/2398/1342/671/60/0/0d4f9a2_1672020446927-000-32k96ex.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-8">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’attaque meurtrière de vendredi suscite la colère de la communauté kurde contre l’Etat français, accusé de ne pas l’avoir protégée. Plus qu’un crime raciste isolé, l’hypothèse d’une action de la Turquie lui apparaît comme la plus crédible.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Immigration et diversité           Kurdes tués à Paris : en France, la colère d’une communauté kurde hantée par la violence de la Turquie à l’égard des siens      L’attaque meurtrière de vendredi suscite la colère de la communauté kurde contre l’Etat français, accusé de ne pas l’avoir protégée. Plus qu’un crime raciste isolé, l’hypothèse d’une action de la Turquie lui apparaît comme la plus crédible.          Par Christophe Ayad et Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 14h15    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Manifestation à la suite de l’attaque contre un centre culturel kurde, à Paris, le 24 décembre 2022.  LEWIS JOLY / AP               La vérité judiciaire pourra-t-elle jamais être conciliable avec l’intime conviction d’une communauté tout entière ? L’hypothèse d’une attaque raciste ne cadre en rien avec l’image que les Kurdes de France ont d’eux-mêmes. La violence raciste, jamais intégrée comme une menace potentielle, se serait donc abattue pour la première fois après quarante ans de présence kurde substantielle dans l’Hexagone. Cette éventualité suscite l’incrédulité, jusqu’au plus haut rang des représentants en France du mouvement kurde.          « Comment cela se fait ?, s’écriait, vendredi soir 23 décembre, Agit Polat, porte-parole du Centre démocratique kurde de France. Quelqu’un s’est soudainement réveillé en se disant qu’il haïssait les Kurdes et débarque avec un pistolet au centre culturel kurde. Puis il pourchasse l’une de ses victimes dans un restaurant kurde. Puis il court 150 mètres dans une rue remplie de commerces de toutes les origines pour entrer chez un coiffeur kurde ? Comment croire au simple crime raciste ? ! »          L’hypothèse de l’action d’un Etat turc qui, en parallèle des champs de bataille du Moyen-Orient, mène en Europe une guerre de l’ombre contre le mouvement kurde depuis des décennies, offre une explication bien plus crédible aux yeux des Kurdes de France. Seul ce dernier scénario fait sens, surtout parmi ceux qui sont proches du mouvement national. Structuré autour du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), c’est bien son siège officieux à Paris, et non une simple association communautaire, qui a été visé, vendredi 23 décembre, rue d’Enghien (10e arrondissement). En France et en Europe, la violence qui frappe les Kurdes n’avait jusque-là jamais été le fruit de tensions xénophobes locales. Elle s’est toujours abattue comme un écho sanglant des guerres sans fin du pays d’origine.                           Lire aussi :  Coups de feu à Paris en direct : au moins trois militants kurdes tués par balles, Macron dénonce une « odieuse attaque » contre « les Kurdes de France »                 L’attaque meurtrière de vendredi est aussi intervenue dans un contexte particulier. Le monde militant qui gravite autour du centre Ahmet-Kaya préparait la commémoration des 10 ans du triple assassinat commis le 9 janvier 2013 contre des responsables du mouvement kurde, dans un autre local de l’organisation, situé rue Lafayette, toujours dans le 10e arrondissement de Paris. Or, l’attentat de 2013 reste dans les mémoires comme le premier acte d’une séquence marquée par la violence et l’incertitude en Turquie.          Années de plomb          Dans les mois et les années qui ont suivi, le processus de paix engagé entre le PKK et la Turquie s’est effondré. Dans le même temps, une guérilla urbaine, miroir de la guerre menée par le mouvement kurde contre l’organisation Etat islamique (EI) en Syrie, a embrasé les villes kurdes du Sud-Est turc à la suite d’une série d’attentats inexpliquée à ce jour. La Turquie a alors plongé dans un climat de guerre civile dont le principal perdant sera la branche légale du mouvement kurde, criminalisée après les résultats historiques qu’elle avait remportés aux législatives de juin 2015. Le pouvoir de Recep Tayyip Erdogan en est sorti renforcé et plus autoritaire que jamais, son armée, purgée après le coup d’Etat manqué de 2016, se lançant à l’assaut des zones kurdes syriennes après avoir triomphé militairement du mouvement kurde sur son propre territoire.        Il vous reste 60.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/26/en-france-une-communaute-militante-kurde-hantee-par-la-violence-d-ankara-a-l-egard-des-siens_6155676_3224.html"},"headline":"Kurdes tu\u00e9s \u00e0 Paris\u00a0: en France, la col\u00e8re d\u2019une communaut\u00e9 kurde hant\u00e9e par la violence de la Turquie \u00e0 l\u2019\u00e9gard des siens","dateCreated":"2022-12-26T03:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-26T03:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-26T14:15:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Turquie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"L\u2019attaque meurtri\u00e8re de vendredi suscite la col\u00e8re de la communaut\u00e9 kurde contre l\u2019Etat fran\u00e7ais, accus\u00e9 de ne pas l\u2019avoir prot\u00e9g\u00e9e. Plus qu\u2019un crime raciste isol\u00e9, l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une action de la Turquie lui appara\u00eet comme la plus cr\u00e9dible.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/456/0/5511/2755/1342/671/60/0/93f71ac_5076758-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-9">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Dans un climat de plus en plus tendu à la suite de l’arrestation d’un ancien policier serbe au Kosovo, Belgrade se prépare à déployer des forces armées près de la frontière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Serbie           La Serbie envoie son chef des armées à la frontière avec le Kosovo      Dans un climat de plus en plus tendu à la suite de l’arrestation d’un ancien policier serbe au Kosovo, Belgrade se prépare à déployer des forces armées près de la frontière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h40, mis à jour à 07h17    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Soldats de la force de paix de l’OTAN, la KFOR, gardant un checkpoint à la frontière entre la Serbie et le Kosovo, à Jarinje, au Kosovo, le 18 décembre 2022.  MARJAN VUCETIC / AP                 Aleksandar Vucic, le président de Serbie, a dépêché dimanche 25 décembre le chef des armées à la frontière avec le Kosovo où des Serbes ont dressé des barricades dans une nouvelle montée des tensions, a annoncé le général Milan Mojsilovic.            Le chef d’état-major de l’armée serbe, joint par téléphone par la télévision Pink, a déclaré être sur la route vers Raska, la ville qui se trouve à dix kilomètres de la frontière avec le Kosovo, après s’être entretenu avec le président Vucic à Belgrade.                 « Les tâches que l’armée serbe a obtenues (…) sont précises, claires et seront entièrement mises en œuvre », a déclaré le général Mojsilovic. « La situation là-bas est compliquée et complexe, et elle requiert dans la période à venir la présence de l’armée serbe le long de la ligne administrative », le terme que les autorités serbes utilisent pour désigner la frontière avec le Kosovo.            La Serbie ne reconnaît pas l’indépendance que son ancienne province méridionale, peuplée très majoritairement d’Albanais, a proclamée en 2008. Belgrade encourage les Serbes au Kosovo à défier les autorités locales, au moment où Pristina veut asseoir sa souveraineté sur l’ensemble du territoire.                             Lire aussi :  La Serbie va demander à l’OTAN l’autorisation de déployer des forces de sécurité au Kosovo                   Incidents à la frontière            Plusieurs centaines de Serbes tiennent depuis le 10 décembre des barrages dans le nord du Kosovo pour protester contre l’arrestation d’un ancien policier serbe, paralysant la circulation vers deux postes frontaliers avec la Serbie.                Peu avant le départ du général Mojsilovic vers la zone frontalière, plusieurs médias serbes ont diffusé une vidéo partagée sur les réseaux sociaux, dans laquelle on entend des rafales d’armes, en affirmant qu’il s’agit de « combats » survenus en début de soirée lorsque les forces kosovares ont essayé de démanteler une barricade.            Ceci a aussitôt été démenti par la police kosovare, qui a affirmé sur sa page Facebook que ses membres n’avaient participé à aucun échange de tirs. Les médias à Pristina ont affirmé en revanche qu’une patrouille de la Force de maintien de la paix au Kosovo (KFOR) se trouvait dans la zone de tirs, mais qu’il n’y a pas eu de blessés, ni de dégâts. De son côté, le ministre kosovar de l’intérieur, Xhelal Svecla, a affirmé que la patrouille de la KFOR avait été attaquée. La KFOR, qui a renforcé ces derniers temps sa présence dans le Nord, n’a pas communiqué sur l’incident.            Début novembre, des centaines de policiers serbes intégrés à la police kosovare, ainsi que des juges, procureurs et autres fonctionnaires ont quitté leur poste en masse pour protester contre une décision controversée, et désormais suspendue, du gouvernement de Pristina d’interdire aux Serbes qui vivent au Kosovo d’utiliser des plaques d’immatriculation délivrées par la Serbie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Kosovo débute son long chemin vers l’adhésion à l’Union européenne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/la-serbie-envoie-son-chef-des-armees-a-la-frontiere-avec-le-kosovo_6155674_3210.html"},"headline":"La Serbie envoie son chef des arm\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Kosovo","dateCreated":"2022-12-26T01:40:48+01:00","datePublished":"2022-12-26T01:40:48+01:00","dateModified":"2022-12-26T07:17:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Kosovo","Serbie","International","Europe"],"description":"Dans un climat de plus en plus tendu \u00e0 la suite de l\u2019arrestation d\u2019un ancien policier serbe au Kosovo, Belgrade se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9ployer des forces arm\u00e9es pr\u00e8s de la fronti\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/422/0/6221/3110/1342/671/60/0/5de0c58_78c455de410d465fa8469d8dd4de8cd5-0-5c58bd03b1364fc7ac81482daf340835.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-10">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Ce soir, dans sa prise de parole quotidienne, le président ukrainien a appelé les Ukrainiens à se préparer à de nouvelles attaques d’ici à la fin de l’année.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                    L’Occident cherche à « diviser » la Russie, dit Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir en ce matin de Noël                    Le contexte          Image de couverture :  Des soldats ukrainiens sur le front près de la ville de Kharkiv, le 25 décembre.   Evgeniy Maloletka / AP          Le ministre des armées français ira à Kiev le mercredi 28 décembre. Sébastien Lecornu « rendra notamment hommage aux morts au monument des Héros à Kiev », a dit le ministère. La France, qui a organisé récemment une conférence internationale en soutien à l’Ukraine, répète qu’elle est prête à apporter toute son aide humanitaire et militaire.Une frappe russe sur le marché de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, samedi 24 décembre, a fait au moins seize morts et soixante-quatre blessés. « C’est la terreur, c’est tuer pour intimider et [prendre] du plaisir », a fustigé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Vendredi, Kherson, reprise au début de novembre par les forces ukrainiennes, avait déjà été la cible de soixante-quatorze frappes russes, selon les autorités régionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux blessés, selon l’administration régionale.Dans l’Est, les frappes russes sont toujours « régulières » sur Bakhmout, que les Russes tentent de prendre depuis l’été, a déploré la présidence ukrainienne. « La liberté s’obtient à un prix élevé. Mais le prix de l’esclavage est encore plus élevé », a déclaré M. Zelensky lors de son allocution du soir.Sans mentionner précisément la guerre en Ukraine, le pape François a dénoncé samedi, lors de la traditionnelle messe de Noël, l’avidité et la soif de pouvoir, qui conduit certains à vouloir « dévorer leurs voisins ».         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Volodymyr Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Occident cherche à « diviser » la Russie, dit Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir en ce matin de Noël                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-26T13:43:12+00:00","coverageEndTime":"2022-12-26T13:43:12+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre No\u00ebl sombre e...","description":"Ce soir, dans sa prise de parole quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 de nouvelles attaques d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : « Nous devons être conscients que notre ennemi va essayer de rendre Noël sombre et difficile », alerte Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce soir, dans sa prise de parole quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 de nouvelles attaques d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/0/0/8067/5378/1342/894/3/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-26T13:43:12+00:00"
,"endDate":"2022-12-26T13:43:12+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-26T04:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T21:17:13+00:00","articleBody":"     Ce matin, Volodymyr Zelensky a fustig\u00e9 les \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb russes qui ont men\u00e9 des bombardements hier contre le centre-ville de Kherson, ville du Sud de l\u2019Ukraine reprise le 11 novembre apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation par les troupes de Moscou. Le march\u00e9 central et des rues adjacentes ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s, faisant au moins 16 morts et 64 bless\u00e9s. Ce bombardement, \u00ab c\u2019est de la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky.Ce soir, dans sa prise de parole quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0tous ceux venus \u00e0 Kherson pour aider\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0sauver les bless\u00e9s\u00a0\u00bb et plus globalement tous ceux qui font fonctionner le pays malgr\u00e9 le conflit. Il a aussi appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 de nouvelles attaques d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                         Sur l\u2019ensemble de la journ\u00e9e, la Russie a tir\u00e9 41 missiles sur la ville, selon un bulletin matinal de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration prorusse de Kherson, a, lui, imput\u00e9 l\u2019attaque \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, fustigeant \u00ab\u00a0une provocation \u00e9coeurante visant bien s\u00fbr \u00e0 faire accuser les forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscient que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile\u00a0\u00bb a d\u00e9c...","dateModified":"2022-12-25T21:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T20:12:36+00:00","articleBody":"     En r\u00e9ponse \u00e0 Vladimir Poutine, qui s\u2019\u00e9tait dit ce matin \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier des solutions acceptables avec toutes les personnes concern\u00e9es\u00a0\u00bb, Mykha\u00eflo Podolyak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que le pr\u00e9sident russe devait revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et reconna\u00eetre que c\u2019\u00e9tait le Kremlin qui ne voulait pas de n\u00e9gociations.          \u00ab\u00a0La Russie \u2013 et elle seule \u2013 a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine et tue des citoyens, a-t-il tweet\u00e9. La Russie ne veut pas de n\u00e9gociations, mais tente d\u2019\u00e9viter toute responsabilit\u00e9.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie ne veut pas de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb selon un conseiller du pr\u00e9sident Zelensky","dateModified":"2022-12-25T20:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T17:25:00+00:00","articleBody":"     Au moins 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 64 bless\u00e9es dans le bombardement par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, samedi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch. Les forces russes ont \u00ab\u00a0ouvert le feu sur la r\u00e9gion de Kherson \u00e0 71\u00a0reprises\u00a0\u00bb avec de l\u2019artillerie, des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples et des mortiers, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Ianouchevytch sur sa messagerie Telegram.          \u00ab\u00a0Les occupants ont frapp\u00e9 l\u2019h\u00f4pital r\u00e9gional de Kherson. Ils ont \u00e9galement attaqu\u00e9 le centre r\u00e9gional de soins psychiatriques\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Ianouchevytch dans un autre message, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui. \u00ab\u00a0Heureusement, ces attaques ennemies n\u2019ont pas fait de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9.                         M.\u00a0Ianouchevytch a par ailleurs annonc\u00e9 que toute personne souhaitant donner son sang pour aider les victimes pouvait se rendre gratuitement en taxi au centre de transfusion de Kherson. De nombreux habitants ont entendu cet appel et faisaient la queue d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi au centre de transfusion, a fait savoir Iuliia Mendel, ancienne porte-parole de la pr\u00e9sidence ukrainienne.                    Parmi les personnes tu\u00e9es figurent trois membres des services de secours ukrainiens. Ces derniers ont p\u00e9ri dans l\u2019explosion d\u2019une mine. \u00ab\u00a0Tous trois ont servi de mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e (\u2026) et ont accompli la t\u00e2che de d\u00e9miner les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019ennemi dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le service d\u2019urgence de Jytomyr sur sa page Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau bilan apr\u00e8s le bombardement de Kherson","dateModified":"2022-12-25T17:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:57:54+00:00","articleBody":"     Images d\u2019ambiance dans la capitale ukrainienne, Kiev, pendant les festivit\u00e9s de No\u00ebl.                A Kiev, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR  \/ ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Dans un grand magasin, au centre-ville de Kiev, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Une longue file d\u2019attente devant l\u2019un des restaurants de hot dogs les plus populaires de la ville, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Les lumi\u00e8res de No\u00ebl sont \u00e9teintes, \u00e9clair\u00e9es seulement par l\u2019une des rares lumi\u00e8res de rue rest\u00e9es allum\u00e9es, dans le but d\u2019\u00e9conomiser de l'\u00e9lectricit\u00e9,  le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/cab17fc_1671987342906-asurp-ukr-noel-live.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre No\u00ebl sombre e...","dateModified":"2022-12-25T17:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:46:04+00:00","articleBody":"     Les blogueurs militaires russes, ultranationalistes et proguerre, n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 publier des informations critiques envers le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, car ils estiment que ce dernier a une approche trop molle et pas assez structur\u00e9e de la guerre en Ukraine. Leur influence est grandissante dans l\u2019espace m\u00e9diatique russe, o\u00f9 ils ont r\u00e9guli\u00e8rement la parole. En octobre dernier, ces blogueurs avaient obtenu le d\u00e9part du colonel g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces \u00ab\u00a0central\u00a0\u00bb en Ukraine, tenu responsable de la reconqu\u00eate ukrainienne d\u2019une partie du Donbass en septembre.          Selon le dernier rapport de l\u2019ISW, les informations peu flatteuses concernant Bakhmout sont peut-\u00eatre une mani\u00e8re, pour les siloviki (\u00ab\u00a0les responsables issus de l\u2019appareil s\u00e9curitaire et militaire\u00a0\u00bb) et la mouvance belliciste (qui rassemble les blogueurs militaires, mais aussi le patron et financier de la milice Wagner, Evgueni Prigojine, et le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne, Ramzan Kadyrov) de \u00ab\u00a0mettre en place les conditions d\u2019information qui justifieront la nationalisation des ressources des oligarques pour financer l\u2019effort de guerre de la Russie\u00a0\u00bb.          Une petite musique qui semble avoir \u00e9t\u00e9 entendue au Kremlin, selon l\u2019ISW, qui rappelle que, le 22\u00a0d\u00e9cembre, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019en est pris indirectement aux oligarques russes, d\u00e9clarant que les Russes qui drainent l\u2019argent de la Russie depuis l\u2019\u00e9tranger et n\u2019ont pas de lien avec le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent un danger\u00a0\u00bb pour la Russie. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, Vladimir Poutine avait d\u00e9j\u00e0 nationalis\u00e9 de grandes entreprises pour consolider sa kleptocratie autoritaire. Il pourrait tenter d\u2019utiliser la nationalisation, cette fois pour contraindre les \u00e9lites \u00e0 soutenir sa guerre en Ukraine ou saisir leurs biens afin de financer ses d\u00e9penses militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment expliquer que les blogueurs militaires russes d\u00e9voilent des informations peu flatteuses pour les Ru...","dateModified":"2022-12-25T17:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:24:25+00:00","articleBody":"     Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a ralenti ces derniers jours, selon la derni\u00e8re analyse publi\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Le cercle de r\u00e9flexion s\u2019appuie sur des renseignements en source ouverte (satellites, contenu publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, v\u00e9rifi\u00e9 par ses soins) et sa veille de la sph\u00e8re des blogueurs militaires russes. Selon l\u2019ISW, ces derniers, qui sont bien renseign\u00e9s sur les r\u00e9alit\u00e9s du terrain, ont \u00ab\u00a0reconnu que l\u2019Ukraine a r\u00e9ussi \u00e0 ralentir l\u00e9g\u00e8rement le rythme de l\u2019avanc\u00e9e russe autour de Bakhmout et des localit\u00e9s environnantes\u00a0\u00bb. L\u2019un d\u2019entre eux affirme que les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 des mercenaires du groupe Wagner vers les positions qu\u2019ils occupaient il y a quelques jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe dans la r\u00e9gion de Bakhmout ralentit selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-12-25T16:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T12:39:25+00:00","articleBody":"     PHOTOS | \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl, de nos enfants\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, il y a quelques jours. Parole tenue\u00a0: malgr\u00e9 la guerre, la lassitude, les restrictions et le deuil, les Ukrainiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 No\u00ebl, samedi\u00a024 et dimanche 25\u00a0d\u00e9cembre. Selon la tradition orthodoxe, les Ukrainiens c\u00e9l\u00e8brent No\u00ebl le 7\u00a0janvier, mais des sondages font \u00e9tat d\u2019un nombre croissant de personnes pr\u00e9f\u00e9rant avancer la date au 25\u00a0d\u00e9cembre, en ligne avec les autres Eglises.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre No\u00ebl sombre e...","dateModified":"2022-12-25T12:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T11:35:32+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 fait allusion \u00e0 la guerre en Ukraine lors de la messe de No\u00ebl de samedi, le pape Fran\u00e7ois a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 le conflit, dimanche. Le souverain pontife a alors appel\u00e9 \u00e0 mettre fin au conflit, lors de son traditionnel message de No\u00ebl, place Saint-Pierre \u00e0 Rome\u00a0:           \u00ab\u00a0Que le Seigneur nous rende pr\u00eats \u00e0 des gestes concrets de solidarit\u00e9 pour aider ceux qui souffrent, et qu\u2019il \u00e9claire l\u2019esprit de ceux qui ont le pouvoir de faire taire les armes et de mettre fin imm\u00e9diatement \u00e0 cette guerre insens\u00e9e\u00a0!\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Que notre regard se remplisse des visages de nos fr\u00e8res et s\u0153urs ukrainiens qui vivent ce No\u00ebl dans l\u2019obscurit\u00e9, dans le froid ou loin de chez eux, \u00e0 cause des destructions caus\u00e9es par dix mois de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape argentin, qui plaide inlassablement pour la paix depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape appelle \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre insens\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-25T12:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#799942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T10:17:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser (\u2026) la Russie historique\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident russe. M.\u00a0Poutine s\u2019exprimait dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0\u201cDiviser pour mieux r\u00e9gner\u201d\u00a0: ils ont toujours essay\u00e9 de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre\u00a0: unir le peuple russe\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0agit dans la bonne direction\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous prot\u00e9geons nos int\u00e9r\u00eats nationaux, les int\u00e9r\u00eats de nos citoyens, de notre peuple\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Le chef du Kremlin a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 la position de Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux, qui \u00ab\u00a0refusent des pourparlers\u00a0\u00bb, lui se r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier des solutions acceptables avec tous les participants \u00e0 ce processus\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous nous sommes toujours efforc\u00e9s de faire en sorte que tous les diff\u00e9rends qui surgissent soient r\u00e9solus par des moyens pacifiques, par le biais de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 M.\u00a0Poutine.          Il a aussi dit \u00eatre s\u00fbr \u00ab\u00a0\u00e0 100\u00a0%\u00a0\u00bb que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0d\u00e9truira\u00a0\u00bb les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser\u00a0\u00bb la Russie, dit Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-26T13:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#799906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T09:22:37+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, se rendra en Ukraine mercredi 28\u00a0d\u00e9cembre pour t\u00e9moigner du soutien de la France aux troupes de Kiev, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) aupr\u00e8s du minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Il rendra notamment hommage aux morts au monument des H\u00e9ros \u00e0 Kiev et rencontrera son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.          La France, qui a organis\u00e9 le 13\u00a0d\u00e9cembre une conf\u00e9rence internationale en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, mart\u00e8le qu\u2019elle reste dispos\u00e9e \u00e0 apporter toute son aide humanitaire et militaire \u00e0 Kiev. Emmanuel Macron a annonc\u00e9 cette semaine que la France a livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 l\u2019Ukraine. Il a ajout\u00e9, dans une interview \u00e0 TF1 et LCI diffus\u00e9e mardi, que Paris allait poursuivre ses livraisons d\u2019armements au d\u00e9but de 2023. La France envisage d\u00e9sormais de fournir \u00e0 Kiev six \u00e0 douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark.          Depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier, la France a notamment fourni dix-huit canons Caesar de 155\u00a0millim\u00e8tres, mont\u00e9s sur camions, d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, des missiles antichars et antia\u00e9riens, ainsi que des v\u00e9hicules de l\u2019avant blind\u00e9 (VAB).             Lire aussi :     L\u2019usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gard\u00e9                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais se rendra en Ukraine le 28\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-25T09:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#799886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T08:18:00+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a d\u00e9sormais plus de doute quant \u00e0 l\u2019importance du \u00ab\u00a0laboratoire syrien\u00a0\u00bb dans l\u2019offensive g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la Russie contre l\u2019Ukraine. C\u2019est en Syrie que le Kremlin a test\u00e9, puis banalis\u00e9, des techniques de terreur ciblant la population civile\u00a0pour mieux affaiblir l\u2019opposition arm\u00e9e\u00a0: destruction syst\u00e9matique de ponts, d\u2019\u00e9coles et d\u2019h\u00f4pitaux\u00a0; simulacres de \u00ab\u00a0corridors humanitaires\u00a0\u00bb pour mieux pi\u00e9ger les civils croyant \u00e9chapper \u00e0 l\u2019enfer\u00a0; rouleau compresseur de l\u2019envahisseur visant \u00e0 ne laisser \u00e0 la population que l\u2019alternative entre la soumission et l\u2019exode, le tout sur fond de paralysie de l\u2019ONU par le veto russe.             Lire aussi :     La guerre des drones, de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre No\u00ebl sombre e...","dateModified":"2022-12-25T08:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#799831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T06:22:57+00:00","articleBody":"     Lors de la messe de No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la soif de pouvoir\u00a0\u00bb, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb, une allusion indirecte \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 d\u2019autres conflits. \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 de multiples reprises l\u2019intervention arm\u00e9e, adjurant les bellig\u00e9rants de cesser les combats. Mais si d\u2019autres repr\u00e9sentants du Saint-Si\u00e8ge d\u00e9signaient la Russie comme la responsable du conflit, le chef de l\u2019Eglise catholique s\u2019en est souvent tenu \u00e0 des formulations plus diplomatiques, destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9server une hypoth\u00e9tique capacit\u00e9 de m\u00e9diation.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Dialoguer\u00a0\u00bb avec Poutine\u00a0? Pour le pape Fran\u00e7ois, \u00ab\u00a0\u00e7a sent mauvais, mais on doit le faire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape d\u00e9nonce ceux qui veulent \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-25T06:54:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#799785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T05:01:00+00:00","articleBody":"      Une frappe russe sur le march\u00e9 de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, samedi 24\u00a0d\u00e9cembre, a fait au moins dix\u00a0morts et cinquante-cinq bless\u00e9s. \u00ab\u00a0C\u2019est la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Vendredi, Kherson, reprise au d\u00e9but de novembre par les forces ukrainiennes, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de soixante-quatorze frappes russes, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux bless\u00e9s, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.          Dans l\u2019Est, les frappes russes sont toujours \u00ab\u00a0r\u00e9guli\u00e8res\u00a0\u00bb sur Bakhmout, que les Russes tentent de prendre depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, a d\u00e9plor\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0La libert\u00e9 s\u2019obtient \u00e0 un prix \u00e9lev\u00e9. Mais le prix de l\u2019esclavage est encore plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky lors de son allocution du soir.          Sans mentionner pr\u00e9cis\u00e9ment la guerre en Ukraine, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi, lors de la traditionnelle messe de No\u00ebl, l\u2019avidit\u00e9 et la soif de pouvoir, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb.          Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, comprenant 45\u00a0milliards d\u2019aide pour l\u2019Ukraine.          Le gouvernement n\u00e9erlandais a annonc\u00e9, vendredi, la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023, dont 2\u00a0milliards d\u2019aide militaire.          L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9, vendredi, que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Tass. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont appel\u00e9, vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit par le Kremlin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce matin de No\u00ebl","dateModified":"2022-12-25T08:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#799783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-25T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/0/0/8067/5378/1342/894/3/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/26/19-11">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Malgré les restrictions et les hommages aux nombreux morts de la guerre, les Ukrainiens ont célébré la fête chrétienne, le 24 décembre dans la capitale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »   Publié hier à 13h22, mis à jour hier à 13h46        Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Reportage photoMalgré les restrictions et les hommages aux nombreux morts de la guerre, les Ukrainiens ont célébré la fête chrétienne, le 24 décembre dans la capitale.                « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël, de nos enfants », avait déclaré le maire de Kiev, Vitali Klitschko, il y a quelques jours. Parole tenue : malgré la guerre, la lassitude, les restrictions et le deuil, les Ukrainiens ont célébré Noël, samedi 24 et dimanche 25 décembre. Selon la tradition orthodoxe, les Ukrainiens célèbrent Noël le 7 janvier, mais des sondages font état d’un nombre croissant de personnes préférant avancer la date au 25 décembre, en ligne avec les autres Eglises.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Nous devons être conscients que notre ennemi va essayer de rendre Noël sombre et difficile », alerte Volodymyr Zelensky                 Dans le contexte de coupures de courant très régulières, la ville s’est adaptée. Les lumières féeriques de l’arbre de Noël installé près de la cathédrale Sainte-Sophie sont alimentées par un générateur diesel, et les décorations des années précédentes sont réutilisées. « Nous l’avons appelé “l’arbre de Noël de l’invincibilité ukrainienne” », a déclaré M. Klitschko, soulignant que tout était fait « pour que les enfants passent des vacances malgré les moments difficiles ». Mais il est difficile de faire fi du conflit et de se mettre dans l’esprit de Noël. Une photographe pour Le Monde était dans la capitale ukrainienne.                              Des soldats se retrouvent face à une table vide alors que des femmes fêtent normalement Noël, lors d’une performance réalisée afin d'attirer l'attention sur la captivité des prisonners d'Azovstal, qui continue pendant les fêtes. Sur la place Sophia, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Au royaume d'hiver de VDNG, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un sapin de Noël décore l'appartement d'Anastasia, à Brovary, dans la banlieue de Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un jeune garçon s'amuse avec un cerceau, au Cirque national, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   L'ombre d'une acrobate est projetée sur les murs de la salle à moitié vide, lors d'un spectacle nommé "Conte de Noël", au Cirque national, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des acrobates lors d'un spectacle nommé "Conte de Noël" au Cirque national, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des enfants fabriquent de faux bonshommes de neige à l'exposition « Qu'il y ait des fêtes, de la lumière et de la chaleur ! » au Musée d'histoire, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Exposition « Qu'il y ait des fêtes, de la lumière et de la chaleur ! » au Musée d'histoire, à Kiev,  le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un « didukh », une décoration de Noël traditionnelle faite de blé et de houblon des premières et dernières récoltes, est disposé au centre de la table, à Brovary, dans la banlieue de Kiev. Ce groupe d'amis, comprenant orthodoxes, protestants et athées, s'est réuni afin de mettre en avant la diversité des traditions ukrainiennes héritées de leurs familles issues de différentes régions, mélangeant traditions païennes et coutumes plus récentes. En Ukraine, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une musicienne accompagne la chorale pour la messe de minuit avancée à 19 heures en raison du couvre-feu, dans la cathérale de Saint-Mykolay, monument qui a brûlé il y a près d'un an et demi. A Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Dans la salle de concert de Bel Etage, à Kiev, où un dessin a été vendu aux enchères 120 000 UAH (3 050 euros), afin de financer l'effort de guerre, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des soldats en pain d'épices décorent un café à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »             Il vous reste 0% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/en-ukraine-des-fetes-pour-ne-pas-se-laisser-voler-noel-par-les-russes_6155652_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-25T13:22:31+01:00","datePublished":"2022-12-25T13:22:31+01:00","dateModified":"2022-12-25T13:46:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Malgr\u00e9 les restrictions et les hommages aux nombreux morts de la guerre, les Ukrainiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la f\u00eate chr\u00e9tienne, le 24\u00a0d\u00e9cembre dans la capitale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/d9f7aff_1671960450497-asurp-ukr-noel-50.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-12">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La Russie a intégré à sa campagne de Syrie, dès 2015, les drones iraniens qui sont aujourd’hui aussi dévastateurs en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         International       Proche-Orient         La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La Russie a intégré à sa campagne de Syrie, dès 2015, les drones iraniens qui sont aujourd’hui aussi dévastateurs en Ukraine.   Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 09h19    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Il n’y a désormais plus de doute sur l’importance du « laboratoire syrien » dans l’offensive généralisée de la Russie contre l’Ukraine. C’est en Syrie que le Kremlin a testé, puis banalisé des techniques de terreur ciblant la population civile pour mieux affaiblir l’opposition armée : destruction systématique de ponts, d’écoles et d’hôpitaux ; simulacres de « corridors humanitaires » pour mieux piéger les civils croyant échapper à l’enfer ; rouleau compresseur de l’envahisseur visant à ne laisser à la population que l’alternative entre la soumission et l’exode, le tout sur fond de paralysie de l’ONU par le veto russe.          En outre, le général Sergueï Sourovikine, que Vladimir Poutine a nommé à la tête de « l’opération militaire spéciale », en octobre dernier, a longtemps dirigé les troupes russes en Syrie. Et c’est dès sa prise de fonction que l’intégration des drones iraniens aux vagues de bombardements russes s’est avérée dévastatrice pour les infrastructures énergétiques, avec pour objectif affiché de briser par l’hiver glacial la résistance ukrainienne.          Les drones « martyrs » de l’Iran          Le régime Assad s’est très tôt doté de drones iraniens d’observation, de type Mohajer-4 ou Ababil-3, d’une autonomie d’une centaine de kilomètres. Ils sont produits par l’Iranian Aircraft Manufacturing Industries, une société désignée par son acronyme persan de HESA. Ces armements portent des noms à forte résonance islamique, Mohajer signifiant « émigré », en référence aux Mecquois convertis à l’Islam qui ont, en 622, accompagné le prophète Mohammed dans son hégire vers Médine. Quant aux Ababil, ils désignent dans le Coran les oiseaux qui auraient protégé, vers 570, La Mecque contre les envahisseurs venus du Yémen.          Les revers du régime Assad face à l’insurrection révolutionnaire ont contraint l’Iran, à partir de 2012-13, à s’engager de plus en plus en Syrie, soit directement par le biais des gardiens de la révolution, soit indirectement par le truchement du Hezbollah libanais, puis des milices pro-iraniennes venues d’Irak. Cet engagement iranien s’est accompagné d’une montée en puissance des drones employés, avec cette fois entrée en jeu de drones de combat de type Shahed (« Martyr ») 123, puis 129.          La campagne de Syrie que déclenche le Kremlin, en septembre 2015, pour sauver le régime Assad menacé d’effondrement, entraîne une collaboration opérationnelle d’une intensité sans précédent entre les forces russes et iraniennes. C’est tout particulièrement vrai à la base aérienne de Tiyas, dite T-4, proche de Palmyre, où cohabitent les contingents des deux pays. C’est sur cette base que les ingénieurs iraniens assemblent et opèrent les Shahed-129, testant et perfectionnant leurs capacités de combat, par embarquement d’un missile antichar.        Il vous reste 49.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/la-guerre-des-drones-de-la-syrie-a-l-ukraine_6155634_3210.html"},"headline":"La guerre des drones, de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-12-25T07:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-25T07:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-25T09:19:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Ukraine","International","Proche-Orient","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"La Russie a int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 sa campagne de Syrie, d\u00e8s 2015, les drones iraniens qui sont aujourd\u2019hui aussi d\u00e9vastateurs en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/78802c9_66ffb0f0d38a432f8a08382ed15fd6d0-1-9b17263be430456d84945275d220ea78.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-13">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les troupes de Kiev ont réussi à chasser les Russes de Kherson, au début de novembre. La ville est toutefois la cible régulière de bombardements russes, notamment sur ses installations énergétiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Une femme près du corps de son mari décédé après le bombardement russe sur la ville de Kherson, le 24 décembre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          Le Congrès américain a adopté, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services fédéraux comprenant 45 milliards d’aide pour l’Ukraine.Le gouvernement néerlandais a annoncé, vendredi, la mise à disposition d’une enveloppe totale de 2,5 milliards d’euros en soutien à l’Ukraine en 2023, dont 2 milliards d’aide militaire.L’ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estimé, vendredi, que les relations entre les deux pays étaient à un « âge de glace », a rapporté l’agence de presse russe TASS. M. Antonov a également prévenu que le risque de conflit avec Washington était « élevé ».Les Etats-Unis ont appelé, vendredi, avec une pointe d’ironie, le président russe, Vladimir Poutine, à reconnaître la réalité du conflit en Ukraine et à retirer ses troupes après son utilisation du mot « guerre », proscrit par le Kremlin, lors d’une conférence de presse.La découverte d’un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a été jugée très préoccupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d’autres élus s’inquiétant que cet agent ait pu avoir accès à des informations de services alliés.            Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Volodymyr Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-25T05:06:45+00:00","coverageEndTime":"2022-12-25T08:18:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe \u00e0 Kherson grimpe \u00e0 dix morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille de No\u00ebl...","description":"Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre. La ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe à Kherson grimpe à dix morts, « à la veille de Noël, c’est tuer pour intimider », dénonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre. La ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-25T05:06:45+00:00"
,"endDate":"2022-12-25T08:18:51+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-12-25T05:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-25T03:53:40+00:00","articleBody":"     Trois membres des services d\u2019urgence ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s samedi dans l\u2019explosion d\u2019une mine alors qu\u2019ils participaient \u00e0 des op\u00e9rations de d\u00e9minage dans la r\u00e9gion de Kherson, ont annonc\u00e9 les services r\u00e9gionaux pour lesquels ils travaillaient.          Ils \u00e9taient originaires de la r\u00e9gion de Jytomyr, dans le nord de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Tous trois travaillaient avec abn\u00e9gation pour les services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Jytomyr et d\u00e9minaient les territoires lib\u00e9r\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, ont fait savoir les services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Jytomyr sur leur page Facebook.          La Russie, qui a lanc\u00e9 son invasion de l\u2019Ukraine il y a dix mois, contr\u00f4le la plus grande partie de la r\u00e9gion de Kherson. Les forces ukrainiennes ont toutefois repris la ville de Kherson et certaines zones de la r\u00e9gion au mois de novembre.          Des experts en d\u00e9minage ont \u00e9t\u00e9 depuis d\u00e9ploy\u00e9s dans la r\u00e9gion, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes y avaient plac\u00e9 de nombreux engins explosifs et des mines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois membres des services d\u2019urgence ukrainiens tu\u00e9s pendant une op\u00e9ration de d\u00e9minage dans la r\u00e9gio...","dateModified":"2022-12-25T08:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T23:14:44+00:00","articleBody":"           Le pape Fran\u00e7ois s\u2019adresse aux croyants, \u00e0 la basilique Saint-Pierre, au Vatican, le 24\u00a0d\u00e9cembre 2022. GREGORIO BORGIA \/ AP           Sans mentionner pr\u00e9cis\u00e9ment la guerre en Ukraine, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi, lors de la traditionnelle messe de No\u00ebl, l\u2019avidit\u00e9 et la soif de pouvoir, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les hommes et les femmes de notre monde, dans leur soif de richesse et de pouvoir, d\u00e9vorent m\u00eame leurs voisins, leurs fr\u00e8res et s\u0153urs, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\u00a0Combien de guerres avons-nous vues\u00a0! Et dans combien d\u2019endroits, aujourd\u2019hui encore, la dignit\u00e9 humaine et la libert\u00e9 sont trait\u00e9es avec m\u00e9pris\u00a0!\u00a0\u00bb          Depuis que la Russie a envahi sa voisine, en f\u00e9vrier, Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises les atrocit\u00e9s de cette guerre, qu\u2019il a qualifi\u00e9e d\u2019agression non provoqu\u00e9e.          Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19, la fr\u00e9quentation ayant \u00e9t\u00e9 restreinte \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la basilique Saint-Pierre, quelque 7\u00a0000\u00a0personnes ont pu assister \u00e0 la messe, durant laquelle Fran\u00e7ois c\u00e9l\u00e9brait le dixi\u00e8me No\u00ebl de son pontificat. Environ 4\u00a0000 autres personnes ont \u00e9galement pu la suivre \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, sur la place Saint-Pierre, par une nuit relativement cl\u00e9mente.          En raison d\u2019une douleur chronique au genou qui l\u2019emp\u00eache de rester longtemps debout, le pape a confi\u00e9 \u00e0 un cardinal le soin d\u2019assurer la plupart des c\u00e9l\u00e9brations devant l\u2019autel de la plus grande \u00e9glise de la chr\u00e9tient\u00e9. Assis sur le c\u00f4t\u00e9 de l\u2019autel pendant la majeure partie de la messe, Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 la cupidit\u00e9 et le consum\u00e9risme, appelant les croyants \u00e0 revenir \u00e0 la source du message de No\u00ebl, en pensant \u00e0 ceux qui souffrent de la guerre et de la pauvret\u00e9.          \u00ab\u00a0Comme toujours, les principales victimes de cette avidit\u00e9 humaine sont les faibles et les vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9clar\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un monde assoiff\u00e9 d\u2019argent, de pouvoir et de plaisir\u2026\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il dit, mentionnant \u00e9galement \u00ab\u00a0les enfants \u00e0 na\u00eetre, pauvres et oubli\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/17382f7_a71610b6b24344ff993e4de8dcf98198-0-d9460e711b764821a50b80ff71ff4896.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors de la messe de No\u00ebl, le pape d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la soif de richesse et de pouvoir\u00a0\u00bb qui conduit les homm...","dateModified":"2022-12-25T08:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T20:20:00+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bilan samedi soir du gouverneur de la r\u00e9gion de Kherson, Iaroslav Ianouchevitch, \u00ab\u00a0pour le moment, nous avons 55 bless\u00e9s (\u2026) et 10 morts. Parmi les bless\u00e9s, 18 sont dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de la\u00a0frappe russe sur le march\u00e9 de Kherson\u00a0monte \u00e0 dix morts","dateModified":"2022-12-24T20:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T14:43:22+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, a estim\u00e9 samedi 24\u00a0d\u00e9cembre que la guerre en Ukraine\u00a0n\u2019est pas pr\u00e8s de s\u2019arr\u00eater. \u00ab\u00a0Il ne serait pas faux de dire, qu\u2019en d\u00e9pit de toute notre bonne volont\u00e9 et appel \u00e0 un cessez-le-feu, la guerre risque de se poursuivre en\u00a02023\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Akar, dont le pays, membre de l\u2019Otan, s\u2019est positionn\u00e9 comme un acteur neutre et m\u00e9diateur dans le conflit entre ses deux voisins qui bordent la mer Noire. \u00ab\u00a0Cette guerre ne semble pas pr\u00e8s de se terminer facilement\u00a0\u00bb, a-t-il conc\u00e9d\u00e9 lors d\u2019un point de presse \u00e0 Ankara, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019aide occidentale \u00e0 Kiev et \u00e0 la d\u00e9termination affich\u00e9e de Moscou.          La Turquie qui a particip\u00e9, avec les Nations unies, \u00e0 un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 partir des ports d\u2019Ukraine, a d\u00e9j\u00e0 accueilli une rencontre entre chefs de la diplomatie russe et ukrainienne au d\u00e9but de la guerre en mars, ainsi que des n\u00e9gociations entre les deux bellig\u00e9rants \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0 un cessez-le-feu, au moins un cessez-le-feu humanitaire. Puis, un cessez-le-feu permanent et ensuite, des discussions de paix\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Akar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara estime que la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0ne finira pas facilement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-24T15:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T13:44:31+00:00","articleBody":"     Le bombardement russe sur le centre-ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 sept personnes et cinquante-huit habitants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, dont dix-huit sont dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb a affirm\u00e9 sur Telegram le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko.          D\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, Kherson est la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes. Vendredi, la ville a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de soixante-quatorze\u00a0frappes russes selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux bless\u00e9s, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins sept morts et cinquante-huit bless\u00e9s \u00e0 Kherson, selon le dernier bilan ","dateModified":"2022-12-24T14:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T12:13:54+00:00","articleBody":"     L\u2019h\u00f4pital pour les v\u00e9t\u00e9rans de guerre Lisova Poliana, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev, h\u00e9berge quelque deux cents patients souffrant de troubles de stress post-traumatique.                Deux \u00e9tages o\u00f9 sont dispens\u00e9s des traitements allant du yoga \u00e0 la cardiologie, en passsant par des consultations de psychologue, sont d\u00e9cor\u00e9es de peintures murales guerri\u00e8res, afin d\u2019encourager le d\u00e9veloppement apr\u00e8s un trouble de stress post-traumatique, le 22\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Nina Volodymyryvna, 54\u00a0ans, psychologue, avec un patient \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, le 22 d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Bogdana Nadvodnyuk, \u00e0 droite,  le 23 d\u00e9cembre 2022. Il a perdu 80\u00a0% des soldats de son unit\u00e9, la 72e brigade. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 L\u2019h\u00f4pital pour les v\u00e9t\u00e9rans de guerre Lisova Poliana, le 22\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0945fa9_1671882452296-asurp-ukr-hopitalptsd-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe \u00e0 Kherson grimpe \u00e0 dix morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille de No\u00ebl...","dateModified":"2022-12-24T13:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T10:19:28+00:00","articleBody":"     Un bombardement russe sur le centre-ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a fait au moins cinq morts et vingt bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko, samedi matin.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9 ce bombardement sur Telegram\u00a0:           A la veille de No\u00ebl, dans le centre-ville. (\u2026) Ce n\u2019est pas une guerre selon les r\u00e8gles d\u00e9finies. C\u2019est la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Le monde doit voir et comprendre contre quel mal absolu nous luttons\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, qualifiant une nouvelle fois l\u2019Etat russe de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb.          Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre, \u00e0 la suite d\u2019une contre-offensive r\u00e9ussie. Repass\u00e9e sous contr\u00f4le ukrainien, la ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re ces derni\u00e8res semaines de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq morts et vingt bless\u00e9s dans un bombardement russe \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-12-24T10:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T09:45:05+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation sur une carte actualis\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0:             Lire aussi :   Invasion de l\u2019Ukraine en cartes\u00a0: l\u2019\u00e9volution des combats semaine apr\u00e8s semaine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe \u00e0 Kherson grimpe \u00e0 dix morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille de No\u00ebl...","dateModified":"2022-12-24T09:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T09:30:02+00:00","articleBody":"    Que sait-on aujourd\u2019hui de l\u2019\u00e9tat de l\u2019opinion russe, et pas seulement citadine de l\u2019ouest, sur la guerre en Ukraine ? Cordialement    Jean         Bonjour Jean,          Dans un entretien au Monde publi\u00e9 le 21\u00a0octobre, le sociologue russe Lev Goudkov constatait que l\u2019attitude des Russes vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine rel\u00e8ve plus de l\u2019absence d\u2019opposition que d\u2019un soutien r\u00e9el\u00a0:           Formellement, [le soutien de la population \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb] s\u2019\u00e9tablit autour de 75\u00a0%. Mais, selon moi, il serait plus juste de parler d\u2019une absence de r\u00e9sistance \u2013 ou d\u2019une absence d\u2019opposition \u2013 que d\u2019un soutien ou d\u2019une b\u00e9n\u00e9diction. Nous \u00e9tudions le niveau de soutien d\u00e9claratif, mais aussi les \u00e9motions suscit\u00e9es par tel ou tel \u00e9v\u00e9nement. Or, nous constatons que l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb suscite des sentiments contrast\u00e9s. Il y a certes de la fiert\u00e9, de la satisfaction, mais aussi, au m\u00eame niveau et souvent chez les m\u00eames personnes, des \u00e9motions n\u00e9gatives\u00a0: choc, confusion, d\u00e9pression, d\u00e9sespoir, honte\u2026 Cela d\u00e9note une insatisfaction importante.\u00a0\u00bb           Il ajoute\u00a0notamment\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est une position passive, sans co\u00fbt ni responsabilit\u00e9. Seulement 10\u00a0% des sond\u00e9s disent ressentir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ce qui se passe en Ukraine. Pour une grande partie des Russes, la politique, comme la guerre aujourd\u2019hui, est un champ qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec eux.\u00a0[La politologue et philosophe allemande]\u00a0Hannah Arendt le disait bien\u00a0: cette passivit\u00e9 est le fondement de l\u2019Etat totalitaire ou autoritaire.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe \u00e0 Kherson grimpe \u00e0 dix morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille de No\u00ebl...","dateModified":"2022-12-24T09:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T07:08:01+00:00","articleBody":"     Un conseiller municipal russe a annonc\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Vladimir Poutine, qu\u2019il accuse d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb pour avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en d\u00e9crivant la situation en Ukraine.          Jeudi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident russe a en effet utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en assurant vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. \u00ab\u00a0Notre but, ce n\u2019est pas de faire tourner le conflit comme un volant d\u2019inertie, mais, au contraire, de terminer cette guerre et nous aspirons \u00e0 cela\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Engag\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie est pourtant officiellement appel\u00e9e \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb par le Kremlin. Les autorit\u00e9s russes ont introduit une loi pr\u00e9voyant de lourdes peines de prison pour toute publication d\u2019information sur l\u2019arm\u00e9e jug\u00e9e \u00ab\u00a0fausse\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie n\u2019a commenc\u00e9 aucune guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Nikita Iouferev, conseiller municipal \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), dans sa plainte adress\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral russe, Igor Krasnov, et dont le texte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir sur le compte Twitter de l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 une d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, une op\u00e9ration sp\u00e9ciale est en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, demandant d\u2019enqu\u00eater sur les propos de M.\u00a0Poutine et de le poursuivre pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb.          Cette requ\u00eate n\u2019a que peu de chances d\u2019aboutir, d\u2019autant plus que le texte de l\u2019\u00e9lu local comporte plusieurs erreurs factuelles, comme la date du discours de M.\u00a0Poutine ou le nom m\u00eame du pr\u00e9sident, \u00e9crit une fois au f\u00e9minin. Il s\u2019agit n\u00e9anmoins d\u2019une initiative tr\u00e8s rare dans le pays, o\u00f9 la r\u00e9pression s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu local russe porte plainte contre Vladimir Poutine pour son emploi du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-24T09:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T05:30:00+00:00","articleBody":"      Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux comprenant 45\u00a0milliards d\u2019aide pour l\u2019Ukraine.          Les Pays-Bas ont annonc\u00e9, vendredi, la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023, dont 2\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire.          L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9, vendredi, que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe TASS. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont appel\u00e9, vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit par le Kremlin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0samedi 24\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-24T15:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T05:15:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-24T07:20:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/26/19-14">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Lili Pankotai, 18 ans, s’est mis à dos les soutiens du premier ministre hongrois en déclamant un texte au cours d’une importante manifestation à Budapest. Elle a exprimé toute la colère de la jeunesse contre un système éducatif verrouillé par le pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M le mag        Hongrie           En Hongrie, une lycéenne crache son slam au visage de Viktor Orban dans un poème devenu culte      Lili Pankotai, 18 ans, s’est mis à dos les soutiens du premier ministre hongrois en déclamant un texte au cours d’une importante manifestation à Budapest. Elle a exprimé toute la colère de la jeunesse contre un système éducatif verrouillé par le pouvoir.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, Envoyé spécial)         Publié le 24 décembre 2022 à 11h00, mis à jour le 24 décembre 2022 à 13h48    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Après la prestation qui l’a rendue célèbre, Lili Pankotai a dû quitter son lycée pour un établissement plus progressiste, à Budapest. Ici, le 5 décembre, dans un bar de la capitale.  ANDI GALDI VINKO  POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Pouvait-elle trouver un meilleur titre à son texte ? Avenir. Comme celui qu’elle et les milliers de lycéens qui descendent depuis des semaines dans les rues de Hongrie contre le premier ministre nationaliste Viktor Orban rêvent d’incarner. « Que tu le croies ou pas/Je suis et nous sommes le présent/Ainsi que ce putain d’avenir », scande Lili Pankotai, 18 ans, dans le slam qui l’a rendue célèbre après avoir été déclamé à la tribune d’une des plus imposantes manifestations du ­mouvement qui secoue actuellement le pays pour réclamer davantage de liberté dans le système éducatif.          C’était à Budapest, le 23 octobre, à l’occasion de la commémoration de l’insurrection antisoviétique de 1956, transformée ce jour-là en vaste protestation afin de soutenir des professeurs brutalement licenciés par le pouvoir pour avoir fait grève. Prononcés avec détermination, ces quelques vers lus sur son téléphone portable résument toutes les dérives du premier ministre qui dirige la Hongrie d’une main de fer depuis 2010 : « Douze ans d’amitié avec Poutine pourraient aller à la poubelle/Mais les prix de l’énergie sont plus importants que l’Europe » ; « Cela me fait mal de voir que les jeunes d’aujourd’hui/Qui se battent pour eux-mêmes et leurs professeurs/Qu’on dise d’eux qu’ils sont des putains de libéraux » ; « Tu penses/Que vous pouvez effacer la pensée/Mon cul »…                        Ce texte désormais culte, elle l’a écrit « en une heure », un soir de mars dernier, sous le coup de la rage, en rentrant du lycée, raconte-t-elle en ce début décembre, dans un café de Budapest. Après la réaction du chef de son établissement du sud de la Hongrie, où elle était interne, elle a en effet préféré déménager dans la capitale. Au lendemain du discours, le proviseur s’est désolidarisé publiquement de son élève. « Nous rejetons dans les termes les plus forts tout le contenu de [ce slam] qui est incompatible avec les valeurs chrétiennes », a posté sur Facebook le proviseur de ce lycée privé catholique. Se sentant « poussée à partir », l’adolescente aux longs cheveux blonds est désormais inscrite dans un établissement plus progressiste.          Cible d’attaques multiples          Dans son texte, Lili égratignait certes ce lycée « chrétien conservateur », « papa est un homme, maman est une femme », qui cherchait à lui inculquer fidèlement les messages homophobes du pouvoir. Mais ce qui a visiblement le plus ulcéré le système, c’est qu’une jeune femme ose s’attaquer à Viktor Orban en employant une familiarité crue, conformément aux codes du slam, cet art de la poésie déclamée et engagée. « Enfant soldat de la gauche », « Greta Thunberg hongroise » [ce n’est pas un compliment chez les Magyars], qui « mériterait deux grosses claques »… les nombreux médias aux mains du pouvoir se sont déchaînés contre cette jeune fille qui n’a même pas encore son baccalauréat.        Il vous reste 49.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/24/en-hongrie-une-lyceenne-crache-son-slam-au-visage-de-viktor-orban_6155602_4500055.html"},"headline":"En Hongrie, une lyc\u00e9enne crache son slam au visage de Viktor Orban dans un po\u00e8me devenu culte","dateCreated":"2022-12-24T11:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-24T11:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-24T13:48:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Hongrie"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Europe","Hongrie"],"description":"Lili Pankotai, 18\u00a0ans, s\u2019est mis \u00e0 dos les soutiens du premier ministre hongrois en d\u00e9clamant un texte au cours d\u2019une importante manifestation \u00e0 Budapest. Elle a exprim\u00e9 toute la col\u00e8re de la jeunesse contre un syst\u00e8me \u00e9ducatif verrouill\u00e9 par le pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/53/0/1000/500/1342/671/60/0/cda6751_249311-3301683.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-15">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Entre 1563 et 1727, plus de 2 500 personnes, essentiellement des femmes, furent accusées de sorcellerie et exécutées en Ecosse. Des historiens, des associations, mais aussi le gouvernement s’emploient à dénoncer ces injustices.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Sylvie Serprix                        Société       Egalité femmes-hommes         La réhabilitation des « sorcières » d’Ecosse, entre travail de mémoire et féminisme   Par Cécile Ducourtieux (Torryburn, Mid Calder et Forfar (Ecosse), envoyée spéciale)   Publié le 24 décembre 2022 à 05h30, mis à jour le 24 décembre 2022 à 16h02     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEntre 1563 et 1727, plus de 2 500 personnes, essentiellement des femmes, furent accusées de sorcellerie et exécutées en Ecosse. Des historiens, des associations, mais aussi le gouvernement s’emploient à dénoncer ces injustices.                Douglas Speirs ouvre le coffre de sa voiture, nous tend des bottes. L’air est glacé mais lumineux et la marée est encore basse, découvrant la baie de Torry, au large de Torryburn, un hameau de la péninsule de Fife, en Ecosse. En abordant la grève, on s’enfonce dans une boue collante et limoneuse. Au bout de quelques mètres, l’archéologue s’accroupit, écarte délicatement les chapelets d’algues recouvrant une longue dalle : la pierre tombale de Lilias Adie, une dame de la localité, décédée dans les premiers jours de septembre 1704.          Veste en tweed, savoir d’érudit et verbe de conteur, Douglas Speirs a pris soin d’introduire son sujet avant d’arriver sur les lieux : « Tout est parti d’une conversation sur les revenants avec Louise Yeoman, une éminente historienne écossaise. Elle m’avait signalé un cas extrêmement intéressant dans cette localité. En 2014, j’ai sillonné la baie pendant trois jours. J’ai fini par trouver la tombe au moment où j’allais abandonner. »          Lilias Adie avait passé deux mois en captivité dans l’église de Torryburn. C’était une vieille dame sans soutien. Les rares archives disponibles – les comptes rendus des interrogatoires menés par le pasteur de la paroisse, le révérend Allan Logan – ne mentionnent ni enfant ni mari. On comprend juste qu’elle avait été accusée d’être une sorcière et avait été maltraitée par les membres du kirk session, le consistoire, formé du pasteur et de notables, qui agissait presque comme un tribunal. Elle a finalement avoué avoir renoncé à son baptême, signé un pacte avec le diable et être devenue une de ses servantes. « C’était évidemment n’importe quoi, mais elle avait été torturée, sans doute privée de sommeil, une pratique courante à l’époque », précise l’archéologue, employé du conseil régional de Fife.           « Les gens croyaient sincèrement que Satan pouvait ressusciter ses servantes, pour l’aider à accomplir ses noirs desseins » Douglas Speirs, archéologue          Comme toutes les personnes passées aux aveux, Lilias Adie aurait dû être exécutée par strangulation puis brûlée sur le bûcher. Mais elle est morte avant que le conseil du roi, à Edimbourg, donne son feu vert à l’organisation d’un procès. Passée aux aveux mais pas dûment condamnée, la vieille dame fut enterrée avec des précautions inédites, d’après Douglas Speirs : « Les gens croyaient sincèrement que Satan pouvait ressusciter ses servantes, pour l’aider à accomplir ses noirs desseins. Lilias a donc été enterrée comme une possible revenante, dans cette zone de l’estran réservée aux morts très spéciaux. Son cercueil a été recouvert de cette pierre d’au moins une demi-tonne, extraite d’une carrière toute proche, blonde, tandis que celles de la baie sont bleu-noir. C’est la seule tombe d’une personne accusée de sorcellerie conservée en Ecosse. »        Il vous reste 87.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/24/rehabilitation-des-sorcieres-d-ecosse-entre-travail-de-memoire-et-feminisme_6155578_3224.html"},"headline":"La r\u00e9habilitation des \u00ab\u00a0sorci\u00e8res\u00a0\u00bb d\u2019Ecosse, entre travail de m\u00e9moire et f\u00e9minisme","dateCreated":"2022-12-24T05:30:08+01:00","datePublished":"2022-12-24T05:30:08+01:00","dateModified":"2022-12-24T16:02:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Royaume-Uni","Religions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Journ\u00e9e internationale des droits des femmes","Europe"],"description":"Entre 1563 et 1727, plus de 2\u00a0500 personnes, essentiellement des femmes, furent accus\u00e9es de sorcellerie et ex\u00e9cut\u00e9es en Ecosse. Des historiens, des associations, mais aussi le gouvernement s\u2019emploient \u00e0 d\u00e9noncer ces injustices.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Torryburn, Mid Calder et Forfar (Ecosse), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/813/0/2480/1240/1342/671/60/0/a49172a_1671540250829-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-16">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Deux jours après la visite du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le Congrès a adopté, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services fédéraux, incluant une nouvelle aide financière et militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 23 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  Dans un cimetière dans la ville de Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine, le 23 décembre.   Evgeniy Maloletka / AP          Le Kremlin a dénoncé jeudi une absence de « volonté d’écouter la Russie » après la visite aux Etats-Unis de Volodymyr Zelensky, alors que Vladimir Poutine a affirmé vouloir que le conflit se termine « le plus tôt » possible. A Washington, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a réagi à cette déclaration en estimant que le Kremlin n’avait manifesté aucune volonté « significative » de mettre fin à cette guerre.La Maison Blanche a alerté jeudi sur la montée en puissance du groupe paramilitaire russe Wagner, selon elle « rival » de l’armée régulière russe en Ukraine, et qui reçoit désormais de l’armement de Corée du Nord.Le chef d’état-major russe, Valeri Guerassimov, a confirmé que l’objectif des forces de Moscou en Ukraine était désormais la conquête de la totalité de la région industrielle de Donetsk. Il a dit constater une « stabilisation » de la ligne de front, longue de 815 kilomètres.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Reportage. « Bonjour cher soldat » : ces lettres écrites par des enfants russes qui témoignent de la propagande de Moscou         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 23 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-24T04:55:57+00:00","coverageEndTime":"2022-12-24T04:55:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis confirment une nouvelle aide de 45\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukra...","description":"Deux jours apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le Congr\u00e8s a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, incluant une nouvelle aide financi\u00e8re et militaire.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis confirment une nouvelle aide de 45 milliards de dollars pour l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux jours apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le Congr\u00e8s a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, incluant une nouvelle aide financi\u00e8re et militaire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-24T04:55:57+00:00"
,"endDate":"2022-12-24T04:55:57+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-24T04:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T22:30:01+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont appel\u00e9 vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit en Russie, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          D\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019intervention russe en Ukraine est officiellement appel\u00e9e \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Russie. Les autorit\u00e9s russes ont introduit une loi pr\u00e9voyant de lourdes peines de prison pour toute publication d\u2019information sur l\u2019arm\u00e9e russe jug\u00e9e \u00ab\u00a0fausse\u00a0\u00bb et plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es, notamment apr\u00e8s avoir publiquement qualifi\u00e9 ce conflit de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb.          Pourtant, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse jeudi, Vladimir Poutine a utilis\u00e9 ce mot en assurant vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. \u00ab\u00a0Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Etats-Unis et le reste du monde savaient que l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale \u00e9tait une guerre non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 un porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Au final, apr\u00e8s 300 jours, Poutine a appel\u00e9 la guerre par son nom\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Comme prochaine \u00e9tape dans la reconnaissance de la r\u00e9alit\u00e9, nous l\u2019exhortons \u00e0 mettre fin \u00e0 cette guerre en retirant ses troupes d\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Un conseiller municipal russe de Saint-P\u00e9tersbourg, Nikita Iouferev, a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 jeudi soir avoir d\u00e9pos\u00e9 une plainte contre le pr\u00e9sident Vladimir Poutine qu\u2019il accuse d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb en faisant usage du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb pour d\u00e9crire l\u2019op\u00e9ration russe en Ukraine. Cette requ\u00eate n\u2019a que peu de chances d\u2019aboutir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington appelle Poutine \u00e0 \u00ab\u00a0reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019il a parl\u00e9 de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-12-24T01:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T19:16:31+00:00","articleBody":"     Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9 vendredi un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, d\u2019un montant total de 1\u00a0700\u00a0milliards de dollars dont 45\u00a0milliards pour l\u2019Ukraine, par un dernier vote de la Chambre des repr\u00e9sentants. Cela permet d\u2019\u00e9viter la paralysie de l\u2019administration f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (le fameux\u00a0shutdown), qui aurait pu intervenir d\u00e8s vendredi soir si aucun texte n\u2019avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s avant.          Ce budget, qui doit financer le fonctionnement de l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain jusqu\u2019\u00e0 septembre\u00a02023, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 dans la foul\u00e9e de la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain adopte une vaste loi de finances comprenant une aide de 45\u00a0milliards pour l\u2019Ukra...","dateModified":"2022-12-23T19:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T19:13:26+00:00","articleBody":"     La r\u00e9colte de c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine, un des principaux producteurs mondiaux, va chuter d\u2019environ 40\u00a0% cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 2021 en raison de l\u2019invasion russe, selon les estimations d\u2019Association c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re nationale annonc\u00e9es vers la fin de la moisson. Apr\u00e8s 106\u00a0millions de tonnes r\u00e9colt\u00e9es en\u00a02021, un record historique, \u00ab\u00a0cette ann\u00e9e, il est pronostiqu\u00e9 que la r\u00e9colte sera \u00e0 hauteur de 64-65\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) le directeur de cette association, Sergui\u00ef Ivachtchenko.          D\u00e9clench\u00e9e fin f\u00e9vrier dans l\u2019est, le sud et le nord de l\u2019Ukraine, l\u2019invasion russe a chamboul\u00e9 l\u2019industrie agricole de ce pays, au moment o\u00f9, r\u00e9put\u00e9 pour ses terres noires tr\u00e8s fertiles, il \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur de bl\u00e9. L\u2019offensive militaire a d\u2019abord suscit\u00e9 une p\u00e9nurie de carburant \u00ab\u00a0entravant la campagne de semis\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Ivachtchenko.          Le blocus de ports maritimes ukrainiens par l\u2019arm\u00e9e russe a par ailleurs emp\u00each\u00e9 pendant des mois les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, or les recettes qui en sont tir\u00e9es servent \u00e0 financer la campagne de semis, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019occupation d\u2019une partie des r\u00e9gions, les hostilit\u00e9s dans les champs, les destructions d\u2019infrastructures\u00a0\u00bb ont r\u00e9duit d\u2019\u00ab\u00a0environ un quart\u00a0\u00bb la surface totale des champs cultiv\u00e9s par les producteurs de c\u00e9r\u00e9ales par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, a fait valoir le responsable.          \u00ab\u00a0D\u2019habitude, on semait sur environ 25\u00a0millions d\u2019hectares. Cette ann\u00e9e, on a pu r\u00e9colter sur 18 \u00e0 19\u00a0millions d\u2019hectares\u00a0\u00bb seulement, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, notant \u00e9galement \u00ab\u00a0une baisse\u00a0\u00bb du rendement, de nombreux agriculteurs ne pouvant plus se permettre de recourir aux engrais.          A ce jour, l\u2019Ukraine a r\u00e9colt\u00e9 46,6\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales dans 90\u00a0% des champs en exploitation, a relev\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la politique agraire. Cependant, 30\u00a0% du ma\u00efs attend encore d\u2019\u00eatre r\u00e9colt\u00e9, a not\u00e9 M.\u00a0Ivachtchenko.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres produits agricoles \u00e0 partir des ports ukrainiens ont pu reprendre en ao\u00fbt, apr\u00e8s la signature d\u2019un accord humanitaire international sous l\u2019\u00e9gide des Etats-Unis et de la Turquie qui a failli \u00e9chouer \u00e0 l\u2019automne. Au total, 580\u00a0navires transportant 15\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 depuis les ports ukrainiens \u00e0 destination de pays asiatiques, africains et europ\u00e9ens, selon le minist\u00e8re de la politique agraire.          Pour approfondir\u00a0:             Lire aussi :     Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre va lourdement peser sur la production de c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine en\u00a02022","dateModified":"2022-12-23T19:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T17:46:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tant que la Russie continuera \u00e0 faire la guerre \u00e0 l\u2019Ukraine, les Pays-Bas continueront \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Le gouvernement n\u00e9erlandais a annonc\u00e9 vendredi la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 2\u00a0milliards sont destin\u00e9s au soutien militaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 La\u00a0Haye. \u00ab\u00a0Le reste ira \u00e0 l\u2019humanitaire, \u00e0 la reconstruction de l\u2019infrastructure\u00a0\u00bb et \u00e0 la lutte contre l\u2019impunit\u00e9, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019utilisation exacte de la contribution d\u00e9pend des besoins des Ukrainiens et donc du d\u00e9roulement de la guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9galement soulign\u00e9 le gouvernement dans un communiqu\u00e9.          L\u2019aide aux travaux de r\u00e9paration est destin\u00e9e \u00e0 la remise en \u00e9tat des infrastructures \u2013 dont les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques \u2013 des h\u00f4pitaux, de logements, de l\u2019agriculture et pour des op\u00e9rations de d\u00e9minage, a d\u00e9taill\u00e9 le gouvernement.          La ministre n\u00e9erlandaise de la d\u00e9fense Kajsa Ollongren a affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re que les Pays-Bas avaient fourni pr\u00e8s d\u2019un milliard d\u2019euros d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas promettent 2,5\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023","dateModified":"2022-12-23T17:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T17:44:25+00:00","articleBody":"     La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e vendredi tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.          Jeudi 22\u00a0d\u00e9cembre, le parquet f\u00e9d\u00e9ral de Karlsruhe avait annonc\u00e9 l\u2019arrestation la veille, \u00e0 Berlin, de Carsten L., un agent du service f\u00e9d\u00e9ral de renseignement (BND), soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir transmis des informations sensibles \u00e0 Moscou. Citant des informations en provenance de sources de services s\u00e9curitaires \u00e0 Berlin, le m\u00e9dia Focus Online affirmait vendredi que l\u2019agent double d\u00e9couvert \u00e9tait un cadre des renseignements techniques ultrasecrets du BND \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Dans le cadre de ces fonctions, il avait acc\u00e8s \u00e0 toutes les informations des services secrets des partenaires occidentaux du BND, affirme ce m\u00e9dia en ligne allemand. Cela pourrait concerner des informations provenant d\u2019\u00e9coutes d\u2019autres services secrets, notamment de la NSA am\u00e9ricaine et de la GCHQ britannique. L\u2019agent double a \u00ab\u00a0fourni des informations collect\u00e9es dans le cadre de son travail \u00e0 un service de renseignement russe en\u00a02022\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le parquet.          Interrog\u00e9 par les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision allemandes RTL et NTV, le ministre de l\u2019\u00e9conomie et vice-chancelier allemand, Robert Habeck, a qualifi\u00e9 cette affaire de \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 se poursuit l\u2019offensive militaire russe en Ukraine d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le ministre de la justice, Marco Buschmann, a estim\u00e9 sur Twitter que ce cas montrait \u00ab\u00a0combien il fallait \u00eatre sur ses gardes\u00a0\u00bb. Le vice-pr\u00e9sident du parti lib\u00e9ral FDP \u2013 l\u2019un des trois partis de la coalition gouvernementale allemande \u2013, Wolfgang Kubicki, a quant \u00e0 lui manifest\u00e9 son inqui\u00e9tude sur les cons\u00e9quences n\u00e9gatives que cette affaire pourrait avoir concernant la coop\u00e9ration du BND avec des services secrets occidentaux partenaires.          \u00ab\u00a0Si des informations en provenance du BND ont vraiment pu parvenir en Russie, cela va rendre notre collaboration avec nos partenaires beaucoup plus difficile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kubicki au quotidien allemand Handelsblatt.                Le sigle du service  f\u00e9d\u00e9ral de renseignement allemand (BND). AXEL SCHMIDT \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/fae1a92_fw1-ukraine-crisis-germany-russia-1222-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin \u00ab\u00a0sur ses gardes\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019un agent double travaillant pour la Russie","dateModified":"2022-12-23T18:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T12:51:55+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9put\u00e9 municipal russe a annonc\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Vladimir Poutine qu\u2019il accuse d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb pour avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en d\u00e9crivant la situation en Ukraine.          Jeudi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident russe a en effet utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en assurant vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. Engag\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie est pourtant officiellement appel\u00e9e \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb par le Kremlin. Les autorit\u00e9s russes ont introduit une loi pr\u00e9voyant de lourdes peines de prison pour toute publication d\u2019information sur l\u2019arm\u00e9e russe jug\u00e9e \u00ab\u00a0fausse\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie n\u2019a commenc\u00e9 aucune guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Nikita Iouferev, un conseiller municipal \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), dans sa plainte adress\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral russe, Igor Krasnov, et dont le texte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir sur le compte Twitter de l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 une d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 une op\u00e9ration sp\u00e9ciale est en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, demandant d\u2019enqu\u00eater sur les propos de M.\u00a0Poutine et de le poursuivre pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb.          Cette requ\u00eate n\u2019a que peu de chances d\u2019aboutir, d\u2019autant plus que le texte de l\u2019\u00e9lu local comporte plusieurs erreurs factuelles, comme la date du discours de M.\u00a0Poutine ou le nom m\u00eame du pr\u00e9sident, \u00e9crit au f\u00e9minin \u00e0 une reprise. Il s\u2019agit n\u00e9anmoins d\u2019une initiative tr\u00e8s rare dans le pays o\u00f9 la r\u00e9pression s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu local russe porte plainte contre Poutine pour avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-23T13:02:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T11:52:09+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9 vendredi que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Tass. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          En outre, il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait difficile de dire quand un dialogue strat\u00e9gique entre Moscou et Washington pourrait reprendre. Il a cependant jug\u00e9 que les n\u00e9gociations concernant les \u00e9changes de prisonniers avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0efficaces\u00a0\u00bb et se poursuivraient. L\u2019\u00e9change r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9but de d\u00e9cembre entre la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner (d\u00e9tenue en Russie depuis plus de neuf mois) et le trafiquant d\u2019armes russe Viktor Bout constitue l\u2019une des rares avanc\u00e9es diplomatiques obtenues cette ann\u00e9e entre la Russie et les Etats-Unis.          Les relations entre les deux pays se sont nettement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es du fait de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et de l\u2019imposition par les Occidentaux de sanctions contre Moscou. Les Etats-Unis ont confirm\u00e9 mercredi\u00a0la livraison d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent Washington se montrait r\u00e9ticent \u00e0 c\u00e9der ses \u00e9quipements militaires les plus sophistiqu\u00e9s, par peur d\u2019une escalade avec la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les relations entre Moscou et Washington sont \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, selon l\u2019ambassadeur de Russie...","dateModified":"2022-12-23T12:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T10:14:27+00:00","articleBody":"     Un groupe de m\u00e9caniciens militaires ukrainiens a quitt\u00e9 la Lituanie vendredi, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 la r\u00e9paration des obusiers allemands fournis \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Ils ont acquis des connaissances th\u00e9oriques ailleurs, mais (\u2026) nous leur avons appris des choses de la vie r\u00e9elle, les pannes fr\u00e9quentes qui ne sont pas d\u00e9crites dans les manuels\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Zilvins Cerskus, un major de l\u2019arm\u00e9e lituanienne.          En juin, Berlin a d\u00e9clar\u00e9 avoir commenc\u00e9 \u00e0 fournir des obusiers automoteurs de 155\u00a0mm \u00e0 l\u2019Ukraine. En novembre, le magazine allemand Der Spiegel a rapport\u00e9 qu\u2019ils subissaient une forte usure due \u00e0 des tirs intensifs \u2013 jusqu\u2019\u00e0 300\u00a0obus par jour. En l\u2019absence de capacit\u00e9 de r\u00e9paration en Ukraine, certains obusiers ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s vers des pays de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), notamment en Lituanie.          M. Cerskus a d\u00e9clar\u00e9 que cette formation permettrait\u00a0d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9conomiser du temps et des ressources\u00a0\u00bb,\u00a0puisque les r\u00e9parations peuvent \u00eatre effectu\u00e9es plus pr\u00e8s du champ de bataille,\u00a0\u00ab\u00a0au lieu d\u2019attendre pendant un mois ou deux que le mat\u00e9riel r\u00e9par\u00e9 revienne de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb.          Les Lituaniens ont form\u00e9 500\u00a0soldats ukrainiens lors de diverses sessions organis\u00e9es cette ann\u00e9e, et esp\u00e8rent tripler ce nombre l\u2019an prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens se forment \u00e0 la r\u00e9paration des obusiers allemands en Lituanie","dateModified":"2022-12-23T10:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T09:27:07+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation sur une carte actualis\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0:             Lire aussi :   Invasion de l\u2019Ukraine en cartes\u00a0: l\u2019\u00e9volution des combats semaine apr\u00e8s semaine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis confirment une nouvelle aide de 45\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukra...","dateModified":"2022-12-23T09:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T09:24:26+00:00","articleBody":"    Cela fait plusieurs semaines que l'arm\u00e9e ukrainienne ne progresse plus trop. Est-ce une pause strat\u00e9gique de repos ou un regroupement avant une forte offensive ?    Patate chaude         Bonjour Patate chaude,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est toujours \u00e0 l\u2019offensive\u00a0: elle a lanc\u00e9 au d\u00e9but de novembre une attaque contre les positions russes autour de la ville de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk (est du pays), dans un nouvel effort \u2013\u00a0infructueux jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u2013 pour couper un important axe d\u2019approvisionnement.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes reconnaissent une avanc\u00e9e lente, ralentie par les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, la pluie et la boue. Parall\u00e8lement, les forces sp\u00e9ciales tentent de prendre pied sur la rive gauche du Dniepr dans les \u00eeles et les marais qui composent la fl\u00e8che de Kinbourn, une p\u00e9ninsule strat\u00e9gique sur la route de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie.          Les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine se concentrent actuellement sur la prise de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019Est, a annonc\u00e9 son chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri Guerassimov, jeudi.\u00a0Selon lui, la ligne de front avec les forces ukrainiennes est actuellement longue de 815\u00a0kilom\u00e8tres.          Mardi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a admis que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les oblasts de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, ainsi que dans les r\u00e9gions\u00a0de Kherson et de Zaporijia, dans le Sud ukrainien. Il s\u2019agit de quatre zones dont Moscou revendique l\u2019annexion sans pour autant les avoir enti\u00e8rement conquises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis confirment une nouvelle aide de 45\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukra...","dateModified":"2022-12-23T09:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T06:40:11+00:00","articleBody":"     La Russie pourrait r\u00e9duire sa production journali\u00e8re de p\u00e9trole au d\u00e9but de\u00a02023, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019introduction par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie d\u2019un plafonnement du prix de l\u2019or noir russe, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le vice-premier ministre, Alexandre Novak. Un ralentissement de la production qui pourrait atteindre 700\u00a0000\u00a0barils en moins par jour.          Au d\u00e9but de\u00a0d\u00e9cembre, les 27 pays de l\u2019UE, le G7 et l\u2019Australie s\u2019\u00e9taient mis d\u2019accord sur un prix maximal de 60\u00a0dollars pour le p\u00e9trole brut d\u2019origine russe transport\u00e9 par voie maritime, afin de limiter les revenus de Moscou pour financer son offensive militaire en Ukraine. Ainsi, seul le p\u00e9trole vendu par Moscou \u00e0 un prix \u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 60\u00a0dollars pourra continuer \u00e0 \u00eatre livr\u00e9. Au-del\u00e0 de ce plafond, il sera interdit pour les entreprises de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance,\u00a0etc.).          L\u2019objectif affich\u00e9 est d\u2019ass\u00e9cher une partie des revenus colossaux que Moscou tire de la vente de ses hydrocarbures et ainsi diminuer sa capacit\u00e9 \u00e0 financer son intervention militaire en Ukraine.          Quelques jours apr\u00e8s l\u2019introduction du plafonnement du prix du brut russe, M.\u00a0Poutine a menac\u00e9 l\u2019Occident de\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9duire la production\u00a0\u00bb\u00a0de p\u00e9trole russe\u00a0\u00ab\u00a0si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ant une\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9cision stupide\u00a0\u00bb.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Les Europ\u00e9ens d\u00e9cident de plafonner \u00e0 60\u00a0dollars le baril le prix du p\u00e9trole russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou menace de ralentir sa production de p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-23T06:43:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T05:49:00+00:00","articleBody":"      De retour en Ukraine, apr\u00e8s une visite \u00e0 Washington, Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9 jeudi Joe Biden et les Etats-Unis pour leur soutien. \u00ab\u00a0Nous revenons (\u2026) avec de bons r\u00e9sultats. Avec quelque chose qui va vraiment aider\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, \u00e9voquant la livraison d\u2019un syst\u00e8me de missiles am\u00e9ricain Patriot, que Kiev r\u00e9clamait depuis des mois. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe trouverait un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb pour contourner ce syst\u00e8me de d\u00e9fense.          Sur le chemin du retour dans son pays, M.\u00a0Zelensky a rencontr\u00e9 le chef de l\u2019Etat polonais, Andrzej Duda, en Pologne. Lors de leur entrevue, les deux dirigeants ont notamment \u00ab\u00a0discut\u00e9 des plans strat\u00e9giques pour l\u2019avenir, des relations bilat\u00e9rales et des interactions au niveau international en\u00a02023\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien.          Le Kremlin a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi une absence de \u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la visite aux Etats-Unis de Volodymyr Zelensky, alors que Vladimir Poutine a affirm\u00e9 vouloir que le conflit se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. A Washington, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a r\u00e9agi \u00e0 cette d\u00e9claration en estimant que le Kremlin n\u2019avait manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de mettre fin \u00e0 cette guerre.          La Maison Blanche a alert\u00e9 jeudi sur la mont\u00e9e en puissance du groupe paramilitaire russe Wagner, selon elle \u00ab\u00a0rival\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re russe en Ukraine, et qui re\u00e7oit d\u00e9sormais de l\u2019armement de Cor\u00e9e du Nord.          La premi\u00e8re ministre italienne, Giorgia Meloni, dont le gouvernement d\u2019extr\u00eame droite soutient Kiev, a affirm\u00e9 jeudi vouloir se rendre en Ukraine au d\u00e9but de\u00a0l\u2019ann\u00e9e 2023.\u00a0C\u2019est \u00ab\u00a0un de mes voyages prioritaires\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.          Le chef d\u2019\u00e9tat-major russe, Valeri Guerassimov, a confirm\u00e9 que l\u2019objectif des forces de Moscou en Ukraine \u00e9tait d\u00e9sormais la conqu\u00eate de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est. Il a dit constater une \u00ab\u00a0stabilisation\u00a0\u00bb de la ligne de front, longue de 815 kilom\u00e8tres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube vendredi 23 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-23T08:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T05:47:29+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-23T08:03:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/26/19-17">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Isolé au sein de l’UE, notamment pour sa proximité avec Poutine, le premier ministre hongrois dénonce la « magyarophobie » de Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Hongrie           Sanctionné à Bruxelles, Viktor Orban poursuit sa rhétorique antieuropéenne en Hongrie      Isolé au sein de l’UE, notamment pour sa proximité avec Poutine, le premier ministre hongrois dénonce la « magyarophobie » de Bruxelles.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié le 23 décembre 2022 à 15h44, mis à jour le 23 décembre 2022 à 17h05    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Viktor Orban, premier ministre hongrois, lors de sa rituelle conférence de presse annuelle, à Budapest, le 21 décembre 2022, juste avant la dernière réunion du gouvernement de l’année.  ATTILA KISBENEDEK / AFP               S’inspirant d’un rituel instauré par Vladimir Poutine, dont il reste proche malgré la guerre en Ukraine, Viktor Orban organise, une fois par an, une conférence de presse dont la longueur est censée compenser la rareté. Cet exercice s’est tenu, mercredi 21 décembre, dans un sombre contexte pour le premier ministre nationaliste hongrois. L’économie hongroise est confrontée à la pire inflation de toute l’Europe (+23,1 % en novembre), l’Union européenne (UE) vient de décider de geler plus de dix milliards de fonds en raison des dérives antidémocratiques du gouvernement et un sondage, publié le 21 décembre, montre que les deux tiers des dix millions de Hongrois considèrent désormais que leur pays « va dans la mauvaise direction ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des théâtres aux réseaux de tramway, la Hongrie à l’heure des fermetures et des pénuries                 « 2022 a été probablement l’année la plus difficile pour la Hongrie depuis la chute du communisme », a d’ailleurs reconnu en ouverture M. Orban. Mais il a immédiatement assuré que son pays avait « obtenu des résultats exceptionnels », blâmant, pour les points négatifs,  « Bruxelles », les « sanctions » contre la Russie ou « la banque centrale hongroise ». Cette dernière a dû relever ses taux au niveau record de 13 % pour freiner la chute du forint, la monnaie nationale.          « S’il n’y avait pas de sanctions sur l’énergie, l’inflation hongroise pourrait baisser de moitié », a martelé M. Orban, pour expliquer la gravité relative de la situation économique par rapport à celle de ses voisins d’Europe centrale. En réalité, le pays bénéficie d’une exemption sur l’embargo européen sur le pétrole russe, entré en vigueur en décembre, et il n’y a toujours aucune sanction sur le gaz.          Médias à la botte du premier ministre          Mais la réalité compte peu dans une Hongrie où le narratif est dominé par les médias à la botte du premier ministre. Ceux-ci ont lancé il y a peu une croisade contre les derniers titres de presse critiques du pays, qualifiés de « médias du dollar » sous prétexte qu’ils seraient financés depuis les Etats-Unis. Les médias de propagande martèlent le message du pouvoir de manière si efficace qu’un sondage de l’Institut Political Capital publié mi-novembre a montré que 36 % des Hongrois croient que « leur gouvernement n’a pas voté pour les sanctions contre la Russie ». Une proportion qui monte à 50 % chez les électeurs du Fidesz, le parti de M. Orban. Or, Budapest a approuvé tous les paquets adoptés à Bruxelles.          « Nous n’avons pas mis de veto contre les sanctions, mais nous n’en avons soutenu aucune », a acrobatiquement soutenu le dirigeant hongrois mercredi, pour entretenir cette confusion. « Quiconque fournit des armes est impliqué dans cette guerre au moins jusqu’aux chevilles. Quiconque forme les soldats l’est jusqu’aux genoux. Et quiconque finance l’un des belligérants – comme l’UE le fait actuellement à hauteur de 18 milliards d’euros – est impliqué jusqu’au cou », a-t-il ajouté, dans une attaque en règle contre la politique européenne de soutien à l’Ukraine. Puis il a défendu son projet de construction d’une extension de sa centrale nucléaire dotée de deux réacteurs fabriqués par une entreprise russe.        Il vous reste 50.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/23/sanctionne-a-bruxelles-viktor-orban-poursuit-sa-rhetorique-antieuropeenne-en-hongrie_6155522_3210.html"},"headline":"Sanctionn\u00e9 \u00e0 Bruxelles, Viktor Orban poursuit sa rh\u00e9torique antieurop\u00e9enne en Hongrie","dateCreated":"2022-12-23T15:44:29+01:00","datePublished":"2022-12-23T15:44:29+01:00","dateModified":"2022-12-23T17:05:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"Isol\u00e9 au sein de l\u2019UE, notamment pour sa proximit\u00e9 avec Poutine, le premier ministre hongrois d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0magyarophobie\u00a0\u00bb de Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/c950217_5059139-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-18">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le 24 juin, près de 2 000 personnes, en majorité originaires du Soudan, avaient tenté de pénétrer dans l’enclave, située sur la côte nord du Maroc.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Maroc           En Espagne, l’enquête sur la mort d’au moins 23 migrants africains à Melilla classée sans suite      Le 24 juin, près de 2 000 personnes, en majorité originaires du Soudan, avaient tenté de pénétrer dans l’enclave, située sur la côte nord du Maroc.       Le Monde avec AFP     Publié le 23 décembre 2022 à 15h43, mis à jour le 23 décembre 2022 à 17h51    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Madrid, manifestation le 26 juin 2022, deux jours après le drame de Melilla qui avait abouti à la mort d’au moins 23 personnes. Les militants rejouent l’étalage des corps après que plus de 2 000 migrants africains avaient tenté de pénétrer dans l’enclave espagnol située en territoire marocain.  NACHO DOCE / REUTERS                 L’enquête ouverte par la justice espagnole sur la mort d’au moins 23 migrants africains ayant tenté de pénétrer fin juin dans l’enclave de Melilla depuis le Maroc a été classée sans suite, faute d’éléments suffisants contre les forces de l’ordre espagnoles. Une décision qui dessère sur le ministre de l’intérieur du gouvernement Sanchez, sur la sellette depuis des mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement espagnol sous pression de ses alliés politiques après la mort de 23 migrants à Melilla                   « Le parquet a classé l’enquête » sur ce drame ayant provoqué l’indignation internationale, car il n’a « pas identifié de signes de délit dans les agissements des agents des forces de sécurité » espagnoles, a annoncé, vendredi 23 décembre, le ministère public.                 « On ne peut pas conclure que l’action des agents ait augmenté le risque pesant sur la vie et l’intégrité physique des migrants et on ne peut donc pas les inculper d’homicide involontaire », a-t-il ajouté dans un communiqué.            « Bouffée d’oxygène »            Selon le parquet, « aucun des agents n’a eu connaissance » de la chute de migrants les uns sur les autres depuis la clôture séparant l’enclave du Maroc « et de ses conséquences fatales », et n’a su « qu’il y avait des personnes en situation de risque qui nécessitaient de l’aide ». D’après les éléments rassemblés durant les six mois d’enquête, « l’attitude des migrants » a été « constamment hostile et violente, envers les agents marocains et espagnols », souligne-t-il par ailleurs.            Le parquet précise toutefois avoir transmis aux responsables des forces de sécurité des éléments pour d’éventuelles poursuites disciplinaires contre des agents suspectés d’avoir jeté des pierres sur des migrants. Il appelle en outre les autorités espagnoles à « mettre en œuvre les mesures nécessaires » afin que les migrants puissent déposer des demandes d’asile en bonne et due forme et n’aient plus à tenter de franchir la frontière illégalement.                             Lire aussi :  Au Maroc, des peines de prison aggravées pour dix-huit migrants africains après le drame de Nador-Melilla                   « Ce classement de l’enquête (...) apporte une bouffée d’oxygène au ministre de l’intérieur », appelé à la démission par l’opposition mais aussi par des formations soutenant le gouvernement du socialiste Pedro Sanchez, estime El Pais, premier quotidien généraliste du pays.                Mais cette décision du parquet soulève toutefois des interrogations relatives à son indépendance. « Tout cela a-t-il été une simple simulation pour pouvoir dire qu’une enquête a déjà eu lieu ? », s’est interrogé sur Twitter Jon Inarritu, député de Bildu, parti de la gauche séparatiste basque qui soutient l’exécutif au Parlement. « Ne veulent-ils pas indisposer le Maroc ? », avec qui Madrid a renoué en grande pompe en 2021 après un an de crise diplomatique, a-t-il ajouté.            « Tuerie de masse »            Le 24 juin, près de 2 000 clandestins, en majorité originaires du Soudan – pays très pauvre miné par les conflits –, avaient tenté de pénétrer dans l’enclave de Melilla, située sur la côte nord du Maroc.            Selon les autorités marocaines, au moins 23 migrants ont péri dans cette tragédie qui représente le bilan humain le plus lourd jamais enregistré lors des tentatives d’intrusion de migrants dans cette enclave ou dans celle de Ceuta, qui constituent les deux seules frontières de l’UE sur le continent africain.                           Protestors hold signs depicting silhouettes as they take part in a anti-racism demonstration "against the deaths at the borders" in Barcelona on July 1, 2022. - At dawn on June 24, around 2,000 migrants, mostly from sub-Saharan Africa, tried to break through the fence from Morocco into Melilla, one of Spain's two tiny North African enclaves. Moroccan authorities said some of the victims had fallen while trying to scramble over the fence, giving an initial toll of 18 dead, but later raising it to 23 after another five migrants died of their injuries. (Photo by Pau BARRENA / AFP)  PAU BARRENA / AFP                 Ce drame avait provoqué l’indignation internationale, l’ONU dénonçant un « usage excessif de la force » de la part des autorités marocaines et espagnoles. Amnesty International avait qualifié pour sa part ce drame de « tuerie de masse » et accusé Rabat et Madrid de vouloir « couvrir leurs meurtres » en « dissimulant » la vérité, six mois après les faits.            Brutalité des forces marocaines            « Certaines actions des agents espagnols et marocains, comme frapper des personnes immobilisées (…), refuser des soins médicaux d’urgence aux personnes blessées, l’usage répété de gaz lacrymogène contre des personnes se trouvant dans un espace clos dont elles ne pouvaient s’échapper, peuvent constituer une violation du droit à ne pas subir de torture et autres mauvais traitements », avait dénoncé, mi-décembre, l’ONG.         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          Amnesty, comme des experts indépendants nommés par le Conseil des droits de l’homme des Nations unies, évoque un bilan d’au moins 37 morts. Plusieurs ONG avaient aussi accusé les forces de l’ordre espagnoles de ne pas avoir prêté assistance aux migrants gravement blessés.                             Lire aussi :  Au Maroc, le drame de Melilla au cœur d’une bataille des récits                   Deux enquêtes publiées en novembre par la BBC et le consortium européen Lighthouse Reports, auxquelles ont notamment participé les quotidiens espagnol El Pais et français Le Monde, avaient dénoncé la brutalité des forces marocaines et questionné l’action des forces espagnoles.            Elles avaient notamment conclu à la mort d’au moins un migrant en territoire espagnol, ce que le ministre de l’intérieur espagnol avait catégoriquement nié à plusieurs reprises. Le défenseur des droits espagnol, qui enquête aussi sur ces faits, a toutefois jugé que les explications du ministère de l’intérieur n’avaient « pas été suffisantes » jusqu’ici.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mardi 27 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le mystère des trous noirs  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/23/drame-de-melilla-le-parquet-espagnol-classe-son-enquete-sans-suite_6155521_3212.html"},"headline":"En Espagne, l\u2019enqu\u00eate sur la mort d\u2019au moins 23\u00a0migrants africains \u00e0 Melilla class\u00e9e sans suite","dateCreated":"2022-12-23T15:43:59+01:00","datePublished":"2022-12-23T15:43:59+01:00","dateModified":"2022-12-23T17:51:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Europe","Immigration en Europe","Espagne"],"description":"Le 24\u00a0juin, pr\u00e8s de 2\u00a0000 personnes, en majorit\u00e9 originaires du Soudan, avaient tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019enclave, situ\u00e9e sur la c\u00f4te nord du Maroc.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/404/0/5000/2500/1342/671/60/0/f2e4b22_1671806339079-2022-06-26t183507z-394747332-rc2szu9eyjpa-rtrmadp-3-europe-migrants-spain-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/26/19-19">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le rôle central d’un ex-élu dans l’affaire de corruption au Parlement européen rejaillit sur son ancien parti.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Italie           En Italie, le scandale du « Qatargate » fragilise le Parti démocrate      Le rôle central d’un ex-élu dans l’affaire de corruption au Parlement européen rejaillit sur son ancien parti.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié le 23 décembre 2022 à 14h00, mis à jour le 24 décembre 2022 à 02h09    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’ancien eurodéputé italien Pier Antonio Panzeri, à Strasbourg, le 26 mars 2019.  MARC DOSSMANN / AFP               La gauche italienne allait déjà mal. Le « Qatargate », une affaire de corruption au Parlement européen au cœur de laquelle se trouve un ancien eurodéputé socialiste italien, ajoute une nouvelle crise aux difficultés multiples rencontrées par une famille politique déjà plongée dans des doutes existentiels par les résultats des élections de septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : l’enquête révèle un système de corruption rudimentaire                 Pier Antonio Panzeri, figure de la gauche lombarde, avait été à la tête de la branche milanaise de la Confédération général italienne du travail (CGIL) avant d’être élu pour trois mandats de suite au Parlement européen, les deux derniers sous l’étiquette du Parti démocrate (PD). Détenu depuis le 9 décembre, il est soupçonné par les enquêteurs belges d’être le pivot d’un réseau de corruption alimenté par le Qatar et le Maroc et auquel sont associés plusieurs ressortissants italiens bruxellois. Si le scandale est d’abord une question européenne et que M. Panzeri s’est éloigné depuis longtemps des instances italiennes, son implication dans une affaire aussi grave a plongé les représentants de son univers politique d’origine dans le désarroi.          « M. Panzeri vient de notre monde, celui de la défense des travailleurs et de la gauche italienne. Cette affaire rejaillit durement sur notre image », regrette Sergio Cofferati, ancien secrétaire général de la CGIL et ancien eurodéputé du PD. Depuis que le « Qatargate » a éclaté, les journaux liés au camp progressiste se sont penchés sur un motif majeur de la culture politique italienne, un totem de la gauche transalpine vieux de quatre décennies et qui revient depuis au centre des débats : « La question morale. » Le terme est emprunté à un entretien donné au quotidien La Repubblica en 1981 par Enrico Berlinguer, alors secrétaire général du Parti communiste italien (PCI), et sert toujours de boussole au centre gauche. Il désigne le devoir pour la gauche de marquer sa « différence » en refusant de s’adonner à l’affairisme supposé de ses adversaires politiques.          « Sorte de curée »          Quarante ans plus tard, le monde de Berlinguer, mort en 1984, a depuis longtemps disparu, mais cette référence à la question morale a refait surface après le « Qatargate ». Elle laisse désemparés élus, intellectuels et journalistes de gauche, déjà désorientés par l’arrivée au pouvoir du gouvernement de Giorgia Meloni, le plus à droite de l’histoire républicaine. « Pour des questions de communication, la gauche avait mis sa supposée moralité au cœur de son discours, indexant sa crédibilité sur cette idée », rappelle M. Cofferati.        Il vous reste 50.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/23/en-italie-le-scandale-du-qatargate-fragilise-le-parti-democrate_6155511_3210.html"},"headline":"En Italie, le scandale du \u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb fragilise le Parti d\u00e9mocrate","dateCreated":"2022-12-23T14:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-23T14:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-24T02:09:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Italie","Europe"],"description":"Le r\u00f4le central d\u2019un ex-\u00e9lu dans l\u2019affaire de corruption au Parlement europ\u00e9en rejaillit sur son ancien parti.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/544/0/4163/2081/1342/671/60/0/4a49ac2_1671783879355-000-33392j9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/26/19-20">
<filnamedate="20221226"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221226"><AAMMJJHH="2022122619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’Allemagne et ses voisins de l’Est doivent, du fait de l’interruption du gaz russe, repenser les sources et voies d’approvisionnement énergétique, en coopération avec l’Union européenne, analyse, dans une tribune au « Monde », le chercheur Guntram Wolff.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chic, des alambics ! Cinq distilleries à visiter                   Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   L'époque  Article réservé aux abonnés Cinq comédies musicales pour se réchauffer la voix en famille pendant les fêtes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Tribunes         « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »   Tribune        Guntram Wolff  directeur du Conseil allemand des relations étrangères/DGAP        L’Allemagne et ses voisins de l’Est doivent, du fait de l’interruption du gaz russe, repenser les sources et voies d’approvisionnement énergétique, en coopération avec l’Union européenne, analyse, dans une tribune au « Monde », le chercheur Guntram Wolff.   Publié le 23 décembre 2022 à 08h00, mis à jour le 23 décembre 2022 à 08h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Depuis le début de la guerre en Ukraine en février 2022, l’Allemagne et les pays d’Europe centrale et orientale subissent un choc énergétique extraordinaire. En l’espace de six mois, leur principal fournisseur de gaz naturel, la Russie, a presque totalement interrompu ses livraisons. Le gaz jouait un rôle central dans le mix énergétique primaire de la région, représentant plus de 20 % de ses approvisionnements.          Les analystes financiers prévoient désormais que les prix du gaz en Europe au cours de la prochaine décennie seront nettement plus élevés qu’aux Etats-Unis et par rapport à la période d’avant-guerre. Cette « militarisation » de l’énergie par la Russie a été globalement accueillie avec fermeté et, à quelques exceptions près, la région n’a pas cédé au chantage russe.          Au contraire, un ajustement massif du système énergétique est en cours. D’un point de vue macroéconomique, le choc des prix de l’énergie représente une détérioration massive des termes de l’échange de l’Union européenne (UE) et de l’Allemagne : l’excédent de la balance courante de l’UE s’est transformé en déficit pour la première fois depuis 2008, car l’Europe a dû importer de l’énergie à des prix beaucoup plus élevés et son taux de change s’est affaibli face au dollar, monnaie de règlement de la facture énergétique.          L’effondrement économique redouté n’a pas eu lieu          Un grand nombre de producteurs de matières premières à forte intensité de gaz en Europe centrale et orientale ont été gravement touchés. De nombreux processus industriels dépendent directement ou indirectement du gaz comme source d’énergie. L’industrie représente 27 % de la consommation totale de gaz dans l’UE, cette part étant encore plus élevée en Allemagne et en Europe centrale et orientale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A quel point l’Europe dépend-elle du Qatar pour son approvisionnement en gaz ?                 L’industrie allemande travaille avec des milliers de fournisseurs dans les pays voisins. La Pologne et la République tchèque sont des partenaires commerciaux fiables et des sources de stabilité en temps de crise. Le commerce avec les pays du groupe de Visegrad (Hongrie, Pologne, République tchèque, Slovaquie) dépasse même le commerce avec la Chine.          La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est donc d’une importance capitale pour notre avenir économique. En Allemagne, des économies d’énergie considérables ont été réalisées sans entraîner l’effondrement économique redouté, grâce à des ajustements de l’industrie et des ménages aux nouvelles conditions économiques.          Maintenir l’intégrité du marché européen de l’énergie        Il vous reste 61.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/23/la-securite-energetique-en-allemagne-et-en-europe-centrale-et-orientale-est-capitale-pour-notre-avenir-economique_6155471_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir \u00e9conomique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-23T08:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-23T08:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-23T08:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019Allemagne et ses voisins de l\u2019Est doivent, du fait de l\u2019interruption du gaz russe, repenser les sources et voies d\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, en coop\u00e9ration avec l\u2019Union europ\u00e9enne, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chercheur Guntram Wolff.","author":[{"@type":"Person","name":"Guntram Wolff","description":"directeur du Conseil allemand des relations \u00e9trang\u00e8res\/DGAP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/91/0/5466/2733/1342/671/60/0/c286606_1671629577202-pns-6590348.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  
