<FILE-date="2022/09/14/19">

<article-nb="2022/09/14/19-1">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Victorieux de son premier match contre la Juventus Turin (2-1), le PSG se déplace sur la pelouse du Maccabi Haïfa, en Ligue des champions, mercredi soir.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Maccabi Haïfa-PSG en direct : suivez le match de Ligue des champions Victorieux de son premier match contre la Juventus Turin (2-1), le PSG se déplace sur la pelouse du Maccabi Haïfa, en Ligue des champions, mercredi soir.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes, bonjour à tous,        Et bienvenue pour une nouvelle soirée Ligue des champions, que l’on espère riche en buts ! Au lendemain de la défaite de l’OM au Vélodrome face à Francfort (0-1), c’est au tour de Parisiens d’affronter le Maccabi Haïfa, équipe la plus faible sur le papier du groupe H.          Toujours invaincus cette saison, et victorieux de la Juventus Turin lors de la première journée (2-1), les hommes de Christophe Galtier abordent cette rencontre avec confiance. Ils seront emmenés comme souvent en attaque par les redoutables MNM’s (Messi, Neymar, Mbappé pour les non initiés), très tranchants à Turin.          Comme d’habitude, on vous attend nombreuses et nombreux avec nous dans les commentaires pour suivre cette rencontre. Echauffez-vous bien, le match débute dans deux heures !                           Le programme              Bienvenue dans ce direct consacré au match entre le Maccabi Haïfa et le Paris-Saint-Germain (PSG), comptant pour la deuxième journée de la phase de groupes de la Ligue des champions.         De quoi s’agit-il ? Du deuxième match de Ligue des champions, en phase de poules, du Paris-Saint-Germain cette saison, sur la pelouse du Maccabi Haïfa (Israël), équipe supposée la plus faible du groupe H.         Où ? Au stade Sammy-Ofer, à Haïfa         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? Canal+.         Qui live ? Hortense Leblanc et Valentin Moinard, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition (probable) des équipes :         Maccabi Haïfa         Cohen – Seck, Goldberg, Batubinsika – Eliyahu, Fani, Lavi, Haziza – Chery – Atzili, Pierrot.         Entraîneur : Barak Bakhar.         Paris Saint-Germain         Donnarumma – Danilo, Marquinhos, Ramos – Mukiele, Verratti, Ruiz, Mendes – Messi, Mbappé, Neymar.         Entraîneur : Christophe Galtier.         Qui arbitre ? L’Allemand Daniel Siebert.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Le vol surprenant des rapaces         A lire en attendant :         Ligue 1 : PSG nerveux, Angers enfin victorieux, Andy Delort en apesanteur         Ligue 1 : le PSG et Marseille maintiennent leur rythme effréné en tête du championnat         Pour ses déplacements, la Ligue 1 n’est pas encore montée dans le train du changement                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/14/maccabi-haifa-psg-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-champions_6141630_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/14/maccabi-haifa-psg-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-champions_6141630_3242.html","coverageStartTime":"2022-09-14T17:00:12+00:00","coverageEndTime":"2022-09-15T05:00:12+00:00","headline":"Maccabi Ha\u00effa-PSG en\u00a0direct\u00a0: suivez le\u00a0match de\u00a0Ligue des champions","description":"Victorieux de son premier match contre la Juventus Turin (2-1), le PSG se d\u00e9place sur la pelouse du Maccabi Ha\u00effa, en Ligue des champions, mercredi soir.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Maccabi Haïfa-PSG en direct : suivez le match de Ligue des champions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Victorieux de son premier match contre la Juventus Turin (2-1), le PSG se d\u00e9place sur la pelouse du Maccabi Ha\u00effa, en Ligue des champions, mercredi soir.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/6169/4113/1342/894/3/0/858dc9d_c7d9d66d433e43ae813719758ac5027b-c7d9d66d433e43ae813719758ac5027b-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-14T17:00:12+00:00"
,"endDate":"2022-09-15T05:00:12+00:00"
  Et bienvenue pour une nouvelle soir\u00e9e Ligue des champions, que l\u2019on esp\u00e8re riche en buts\u00a0! Au lendemain de la d\u00e9faite de l\u2019OM au V\u00e9lodrome face \u00e0 Francfort (0-1), c\u2019est au tour de Parisiens d\u2019affronter le Maccabi Ha\u00effa, \u00e9quipe la plus faible sur le papier du groupe H.          Toujours invaincus cette saison, et victorieux de la Juventus Turin lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e (2-1), les hommes de Christophe Galtier abordent cette rencontre avec confiance. Ils seront emmen\u00e9s comme souvent en attaque par les redoutables MNM\u2019s (Messi, Neymar, Mbapp\u00e9 pour les non initi\u00e9s), tr\u00e8s tranchants \u00e0 Turin.          Comme d\u2019habitude, on vous attend nombreuses et nombreux avec nous dans les commentaires pour suivre cette rencontre. Echauffez-vous bien, le match d\u00e9bute dans deux heures\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/99/0/6169/3084/1342/671/60/0/858dc9d_c7d9d66d433e43ae813719758ac5027b-c7d9d66d433e43ae813719758ac5027b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous,","dateModified":"2022-09-14T17:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/6169/4113/1342/894/3/0/858dc9d_c7d9d66d433e43ae813719758ac5027b-c7d9d66d433e43ae813719758ac5027b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/14/19-2">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le frère de Paul Pogba s’est présenté de lui-même, mercredi, aux enquêteurs dans le cadre de l’information judiciaire ouverte notamment du chef d’« extorsion avec arme en bande organisée ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Affaire Pogba : quatre personnes placées en garde à vue, dont Mathias Pogba      Le frère de Paul Pogba s’est présenté de lui-même, mercredi, aux enquêteurs dans le cadre de l’information judiciaire ouverte notamment du chef d’« extorsion avec arme en bande organisée ».          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 17h44, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Paul Pogba, à l’entraînement avec son ancien club de Manchester United, le 4 décembre 2017.  JASON CAIRNDUFF / ACTION IMAGES VIA REUTERS               L’enquête sur la tentative présumée d’extorsion dont le footballeur Paul Pogba aurait été victime avance. Selon les informations du Monde, le frère du joueur de l’équipe de France, Mathias, ainsi que trois autres personnes ont été placés en garde à vue, entre mardi 13 septembre et mercredi 14 septembre.          Selon une source proche du dossier, Mathias Pogba, 32 ans, « s’est présenté de lui-même », mercredi après-midi, « au service d’enquête » avant d’être placé en garde à vue. Contacté par Le Monde, l’avocat de Mathias Pogba, Richard Arbib, n’a pas encore donné suite. Rafaela Pimenta, l’avocate de Paul Pogba, n’a pas non plus souhaité faire de commentaire.               La garde à vue de Mathias Pogba et de trois autres personnes constitue un rebondissement depuis l’ouverture, le 2 septembre, par le parquet de Paris d’« une information judiciaire contre X des chefs d’extorsion avec arme en bande organisée, enlèvement ou séquestration avec libération avant le septième jour en bande organisée pour préparer ou faciliter la commission d’un crime ou d’un délit et participation à une association de malfaiteurs en vue de commettre un crime ».                           Lire nos informations :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Pogba secoue le football français                 Le 3 août, une enquête préliminaire avait été ouverte par le parquet de Paris pour « extorsion et tentatives d’extorsion en bande organisée ». Paul Pogba avait déposé plainte auprès du parquet de Turin, le 16 juillet. Les autorités italiennes ont ensuite alerté, le 1er août, le parquet de Paris sur des « faits susceptibles de s’être passés dans l’Hexagone » en lien avec cette plainte, selon une source judiciaire.          Après l’ouverture d’une enquête en France, Paul Pogba a été convoqué pour être entendu, au début d’août, dans les locaux de l’Office central de lutte contre le crime organisé (Oclco), à Nanterre, chargé des investigations.          13 millions d’euros          Selon des éléments de son audition, révélés par Franceinfo et confirmés par Le Monde, le joueur a assuré que des amis d’enfance auraient commencé à faire pression sur lui à la fin de mars, en marge d’un rassemblement de l’équipe de France à Clairefontaine (Yvelines). Alors en visite à Lagny-sur-Marne (Seine-et-Marne), sa ville natale, Paul Pogba aurait été conduit par ses amis dans un appartement de la région parisienne.              C’est là que ces derniers lui auraient reproché de ne pas les avoir soutenus financièrement. Ils lui auraient alors rappelé qu’ils avaient assuré discrètement sa sécurité durant ses treize années de carrière professionnelle. Deux hommes « armés de fusils d’assaut » et « cagoulés » lui auraient alors intimé de régler la somme de 13 millions d’euros, dont 3 millions à payer immédiatement.        Il vous reste 23.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/14/affaire-pogba-quatre-personnes-placees-en-garde-a-vue-dont-mathias-pogba_6141622_3224.html"},"headline":"Affaire Pogba\u00a0: quatre personnes plac\u00e9es en garde \u00e0 vue, dont Mathias Pogba","dateCreated":"2022-09-14T17:44:19+02:00","datePublished":"2022-09-14T17:44:19+02:00","dateModified":"2022-09-14T18:59:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Sport","Football","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le fr\u00e8re de Paul Pogba s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 de lui-m\u00eame, mercredi, aux enqu\u00eateurs dans le cadre de l\u2019information judiciaire ouverte notamment du chef d\u2019\u00ab\u00a0extorsion avec arme en bande organis\u00e9e\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/12/04/38/0/3500/1750/1342/671/60/0/9dd62ed_AI_SOCCER-CHAMPIONS-MUN-CSK-PREVIEW_1204_1E.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-3">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Surprise de la liste de l’entraîneur Vincent Collet, l’ailier affronte avec la France l’Italie mercredi en quart de finale de la compétition (17 h 15).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Basket             Euro de basket 2022 : Terry Tarpey, joueur méconnu mais indispensable aux Bleus      Surprise de la liste de l’entraîneur Vincent Collet, l’ailier affronte avec la France l’Italie mercredi en quart de finale de la compétition (17 h 15).          Par Clément Martel(Berlin, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h33, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Terry Tarpey, ici face à la star slovène Luka Doncic, est devenu indispensable en équipe de France.  THILO SCHMUELGEN / REUTERS                 Pour un peu, il se serait excusé. « J’étais au bon endroit au bon moment », a soufflé Terry Tarpey, samedi 10 septembre. Sur le parquet de la Berlin Arena, dans les ultimes instants d’une étouffante prolongation entre l’équipe de France masculine de basket et la Turquie, l’ailier a surgi, à moins de trois secondes du buzzer final, interceptant le ballon et annihilant les derniers espoirs des joueurs du Bosphore.            Si son panier, inscrit après la sirène, n’a pas compté, le numéro 22 des Bleus n’en a eu cure. Vainqueurs (87-86), après avoir frôlé l’abîme, les Français se sont hissés en quarts de finale de l’Euro. Ils affronteront, mercredi 14 septembre, de surprenants Italiens pour une place dans le dernier carré (17 h 15). Et Terry Tarpey devrait de nouveau se retrouver dans le cinq de départ.            🇫🇷 FRANCE ARE HEADING TO THE #EuroBasket Quarter-Finals! https://t.co/cDz0YGGC4X— EuroBasket (@#EuroBasket 2022)              Au bon endroit, au bon moment. La formule s’applique parfaitement à celui qui évolue en club au Mans. Arrivé sur la pointe des pieds en équipe de France en novembre 2021, à la faveur des fenêtres internationales où ne figurent ni les joueurs NBA (ligue nord-américaine), ni ceux de l’Euroligue (ligue semi-privée entre les plus grands clubs d’Europe), le joueur était loin d’être assuré d’un strapontin pour l’Euro.                 « Au début de la préparation, je ne le connaissais pas vraiment, reconnaît le pivot Rudy Gobert. Mais son nom m’avait interpellé bien avant de jouer avec lui.  » Terence M. Tarpey III évoque, il est vrai, davantage les gratte-ciel new-yorkais que les Pyrénées ariégeoises, d’où son arrière-grand-père paternel a émigré pour devenir chef dans l’Empire State Building.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Euro de basket, le renfort polémique des joueurs naturalisés                   S’il teinte la langue de Molière d’un bel accent américain, l’ailier franco-américain n’est pas passé par la case « naturalisation » comme nombre des joueurs de l’Euro. Né à Poissy (Yvelines), où évoluait son père, Terry Tarpey II, également basketteur, le joueur de 28 ans a passé ses trois premières années dans l’Hexagone. Il n’y est revenu qu’en 2016, après un cursus complet aux Etats-Unis, d’abord en ProB (deuxième division), avant de rallier Le Mans, où avait également évolué son père.            Une galaxie très lointaine des stars de la NBA            « C’est un peu fou de parler d’Evan [Fournier] et de Rudy [Gobert] comme des amis et des coéquipiers », reconnaissait le joueur après la victoire contre la Lituanie, au premier tour. Ses émoluments au Mans – 130 000 euros annuels, selon Basket Europe – le font évoluer dans une galaxie très lointaine des stars de la NBA et des près de 33 millions d’euros touchés, par exemple, cette saison par Rudy Gobert, le nouveau pivot des Minnesota Timberwolves.                Mais, sur le parquet, Terry Tarpey a gagné sa place. « Pour certains, je sors de nulle part, admet le joueur. Mais j’ai travaillé toute ma vie pour ça. Je crois que la France commence à apprécier ce que je peux apporter avec ou sans le ballon en mains. »            En début de préparation, Vincent Collet avait mis le Manceau en exergue dans le vestiaire. « Il y va toujours à fond, n’a pas d’états d’âme, connaît son rôle et le tient à la perfection », exposait le sélectionneur tricolore. En poste depuis 2009, le technicien normand connaît l’importance des joueurs de l’ombre dans l’alchimie d’une équipe nationale. « On a besoin de joueurs comme ça pour être une meilleure équipe. Tout le monde ne pourra pas briller et jouer son basket le plus productif. Le rechercher serait une erreur. »                             Lire aussi :  Euro 2022 de basket : des Bleus rajeunis, aux ambitions intactes                   Dans un groupe renouvelé cette année en l’absence des tauliers Nicolas Batum et Nando de Colo, Vincent Collet a vite compris ce que pouvait apporter le cocktail d’abnégation, d’énergie et de défense de celui qui était surnommé « Spiderman » au lycée, pour sa capacité à jaillir sur tous les ballons. « Ses matchs amicaux nous ont suggéré qu’il pourrait être une pièce du puzzle. Il a de suite trouvé son rôle ». Celui qui met le « bleu de chauffe », qui ne rechigne jamais aux tâches de l’ombre. « Mon père n’était pas trop défenseur, donc il a essayé de faire de moi un bon défenseur quand j’étais petit », relate Terry Tarpey.            « Comme s’il comblait tous les trous »            « A chaque fois que Terry est sur le terrain, c’est comme s’il comblait tous les trous, lui rend hommage Rudy Gobert. Il est devenu indispensable. Il dégage une énergie positive pour l’équipe, se met complètement à son service et fait toutes les petites choses pour les autres. On a besoin de ce genre de joueurs. C’est un peu ce que Nicolas [Batum] faisait, dans un autre registre. » « Si l’on veut gagner, tout le monde doit comprendre qu’il est le parfait exemple de la manière dont on doit jouer », appuie Evan Fournier, le capitaine français.                Moins impressionnant physiquement que nombre de ses coéquipiers, jamais avare d’un sourire communicatif et comme doué du don d’ubiquité tant il semble être simultanément aux quatre coins du terrain : en bien des points, Terry Tarpey évoque aussi N’Golo Kanté. « C’est mon joueur préféré », a apprécié l’ailier tricolore dimanche sur Twitter, au sujet de l’indispensable milieu de terrain des champions du monde français du football.            Le meilleur intercepteur de l’Euro (2,2 ballons volés par match) n’est plus un secret, et plusieurs clubs huppés se seraient renseignés auprès du Mans sur sa situation. Lui insiste pour « rester concentré sur l’instant présent ». Mercredi, face aux Italiens, Terry Tarpey fera tout pour, une fois encore, être au bon endroit, au bon moment.                             Lire aussi :  Euro de basket 2022 : l’Italie méduse la Serbie de Jokic, et se dresse sur la route des Bleus                        Clément Martel(Berlin, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/14/euro-de-basket-2022-terry-tarpey-joueur-meconnu-mais-indispensable-aux-bleus_6141527_3242.html"},"headline":"Euro de basket 2022\u00a0: Terry Tarpey, joueur m\u00e9connu mais indispensable aux Bleus","dateCreated":"2022-09-14T06:33:23+02:00","datePublished":"2022-09-14T06:33:23+02:00","dateModified":"2022-09-14T18:30:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"Surprise de la liste de l\u2019entra\u00eeneur Vincent Collet, l\u2019ailier affronte avec la France l\u2019Italie mercredi en quart de finale de la comp\u00e9tition (17 h 15).","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Berlin, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/335/0/3500/1750/1342/671/60/0/896f73f_none-basketball-eurobasket-fra-svn-0907-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-4">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Dans une atmosphère tendue, le club phocéen a perdu à domicile son deuxième match dans la compétition contre Francfort (0-1) avec un Dimitri Payet transparent.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Football       Ligue des champions             L’Olympique de Marseille n’y arrive toujours pas en Ligue des champions      Dans une atmosphère tendue, le club phocéen a perdu à domicile son deuxième match dans la compétition contre Francfort (0-1) avec un Dimitri Payet transparent.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h36, mis à jour à 07h46    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le défenseur marseillais Leonardo Balerdi sur la pelouse du Stade-Vélodrome, à Marseille, le 13 septembre 2022, après la défaite de son équipe (0-1) face aux Allemands de Francfort.  NICOLAS TUCAT / AFP               La Ligue des champions n’avait jamais vu le nouveau Stade-Vélodrome plein en raison des travaux – entre 2011 et 2014 – et des huis clos dus au Covid-19, en 2020-2021… Le public marseillais attendait depuis longtemps cette soirée de gala. Mardi 13 septembre, 63 000 spectateurs – jauge fixée par le club qui a stoppé les ventes de billet – ont vécu la défaite (0-1) de l’OM face à l’Eintracht Francfort, dernier vainqueur de la Ligue Europa.                           Lire aussi :  Marseille-Francfort : maladroits, les Phocéens sont de nouveau défaits en Ligue des champions                 Malgré son effectif en partie renouvelé, son entraîneur – Igor Tudor – finaliste de la compétition en 2003 (avec la Juventus Turin) et son excellent départ en Ligue 1, le club phocéen reste englué dans la malédiction qui le touche dans l’épreuve reine du football européen. Battu à Londres par Tottenham (0-2) une semaine plus tôt, Marseille enchaîne contre Francfort sa seizième défaite en dix-sept rencontres en Ligue des champions. Et hypothèque déjà ses chances d’accéder aux huitièmes de finale au printemps.               La partie s’est déroulée dans une atmosphère tendue. Après quelques accrochages entre supporteurs la nuit précédant le match, la journée avait été plutôt calme en ville. Le dispositif policier massif – près de 600 forces de l’ordre déployées dans le centre et autour du stade – a évité les débordements redoutés. Regroupés dans une zone spécifique, place de la Joliette, à quelques kilomètres du Vélodrome, les 3 300 supporteurs allemands ont été convoyés dans une trentaine de bus jusqu’au stade. Sans incident majeur.          Ce n’est qu’une fois dans leur tribune que les choses se sont gâtées. La préfète de police des Bouches-du-Rhône a signalé à l’Union européenne de football (UEFA) une série de saluts nazis. Et les CRS ont utilisé des gaz lacrymogènes avant de s’installer en tampon entre Allemands et Marseillais. Une heure avant le coup d’envoi, les deux virages phocéens étaient déjà pleins pour ne pas laisser à la forte colonie de Francfort gagner le défi du bruit.          L’affrontement n’a pas été que vocal. Alors que les joueurs s’échauffaient, le virage nord et la tribune adverse ont échangé des tirs d’engins pyrotechniques. Un feu d’artifice, qui est reparti en milieu de seconde mi-temps puis à la fin du match. Un supporteur allemand a été hospitalisé après avoir été touché par un fumigène et trois membres des forces de l’ordre ont été blessés.          Payet, l’ombre de sa splendeur passée          On le sait désormais, Igor Tudor est un homme de convictions. Et jusqu’à ce mardi soir, cela lui avait plutôt réussi. Malgré l’absence de Chancel MBemba et de Samuel Gigot, deux de ses défenseurs centraux les plus utilisés depuis le début de saison, l’entraîneur croate de l’OM n’a rien changé à son système à trois derrière. Comme promis la veille, Tudor a relancé l’Argentin Leonardo Balerdi, pourtant catastrophique contre Lille trois jours plus tôt.        Il vous reste 49.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/09/14/en-ligue-des-champions-l-olympique-de-marseille-n-y-arrive-toujours-pas_6141505_1616938.html"},"headline":"L\u2019Olympique de Marseille n\u2019y arrive toujours pas en Ligue des champions","dateCreated":"2022-09-14T01:36:55+02:00","datePublished":"2022-09-14T01:36:55+02:00","dateModified":"2022-09-14T07:46:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Ligue des champions","Football"],"description":"Dans une atmosph\u00e8re tendue, le club phoc\u00e9en a perdu \u00e0 domicile son deuxi\u00e8me match dans la comp\u00e9tition contre Francfort (0-1) avec un Dimitri Payet transparent.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/179/0/2149/1074/1342/671/60/0/733cdeb_5186305-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-5">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Noël Le Graët assure qu’il a « l’intention d’aller au bout de mandat, jusqu’en 2024 ». Il est convié, vendredi, au ministère des sports alors qu’une enquête du magazine « So Foot » fait état de SMS à caractère sexuel qu’il aurait envoyés à des collaboratrices.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Football             Le président de la Fédération française de football « n’a pas du tout l’intention d’arrêter »      Noël Le Graët assure qu’il a « l’intention d’aller au bout de mandat, jusqu’en 2024 ». Il est convié, vendredi, au ministère des sports alors qu’une enquête du magazine « So Foot » fait état de SMS à caractère sexuel qu’il aurait envoyés à des collaboratrices.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h23, mis à jour hier à 20h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Noël Le Graët, président de la Fédération française de football (FFF), a déclaré au journal L’Equipe, mardi 13 septembre, qu’il n’a « pas du tout l’intention d’arrêter ». « J’ai l’intention claire, nette et précise d’aller au bout de mandat, jusqu’en 2024 », affirme le dirigeant, âgé de 80 ans et en poste depuis 2011, alors que certains médias ont fait état de déclarations de sa part pouvant laisser entendre qu’il pourrait démissionner lors de l’assemblée fédérale du 7 janvier 2023.            « Je n’ai jamais dit cela. Ceux qui l’ont répété ont mal compris. Je n’ai pas du tout d’intention d’arrêter. Si ma santé reste stable, si je vais bien, il n’y a absolument aucune raison que j’arrête. Je suis très bien à mon poste et tout le monde m’aime bien. J’ai la chance d’être apprécié », ajoute M. Le Graët.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Noël Le Graët, réélu jusqu’en 2024 à la tête de la FFF, prolonge son duo avec Didier Deschamps                   Ces déclarations surviennent cinq jours après la publication par le magazine So Foot d’une enquête intitulée « Ma fédé va craquer », dans laquelle sont cités trois extraits de SMS non datés dont auraient été destinataires des collaboratrices actuelles ou passées de la FFF et qu’aurait envoyés Le Graët : « Venez chez moi pour dîner ce soir », « je préfère les blondes, donc si ça vous dit », « vous êtes drôlement bien roulée, je vous mettrais bien dans mon lit ». Selon une source interrogée par So Foot, plusieurs femmes ont démissionné ces dernières années de l’instance car elles se sentaient « harcelées sexuellement, mais aussi moralement » au sein de la FFF.                 « Je ne souhaite pas parler de cela. On verra ça plus tard… », répond à ce propos M. Le Graët à l’Equipe. Il a en tout cas été convié à « un moment d’échange » vendredi 16 septembre avec la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, en compagnie de Florence Hardouin, directrice générale de la FFF. Il s’agit de parler de « différents sujets », « des supporteurs, de la transition énergétique, de la Coupe du monde, et de l’article de So Foot », a fait savoir le ministère.            Dans un communiqué publié mardi, le syndicat de joueurs professionnels UNFP a déploré « l’inaction » de la fédération dans la lutte contre le harcèlement, « sexuel ou pas », et espère que cette rencontre puisse être « l’occasion d’en finir avec le harcèlement, cette plaie du football français ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  FFF : mélange des genres, largesses et zones d’ombre                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/13/le-president-de-la-federation-francaise-de-football-n-a-pas-du-tout-l-intention-d-arreter_6141488_3242.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football \u00ab\u00a0n\u2019a pas du tout l\u2019intention d\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-13T20:23:07+02:00","datePublished":"2022-09-13T20:23:07+02:00","dateModified":"2022-09-13T20:57:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"No\u00ebl Le Gra\u00ebt assure qu\u2019il a \u00ab\u00a0l\u2019intention d\u2019aller au bout de mandat, jusqu\u2019en\u00a02024\u00a0\u00bb. Il est convi\u00e9, vendredi, au minist\u00e8re des sports alors qu\u2019une enqu\u00eate du magazine \u00ab\u00a0So Foot\u00a0\u00bb fait \u00e9tat de SMS \u00e0 caract\u00e8re sexuel qu\u2019il aurait envoy\u00e9s \u00e0 des collaboratrices.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/5436fab_1663093304718-000-32e78jc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-6">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Après sa défaite lors de la première journée de Ligue des champions contre Tottenham (2-0), l’Olympique de Marseille s’est incliné à domicile contre Francfort, mardi (0-1).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Restera plus à l'OM  qu'à gagner la Ligue Europa.    Optimiste         Il faudrait pour cela réussir à accrocher la 3e place du groupe....                    22:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Griezmann et ses cheveux bleus… c’est pour venir à l’OM ?    Il est rentré en jeu ce soir ?         Oh vous savez, les coupes de cheveux de Griezmann, c’est comme celles de Payet, on ne cherche plus à comprendre.                    22:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Double changement à Francfort : Kamada et Kolo Muani laissent leurs places à Dina Ebimbe et Alario.                    22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Subjectivement, la fin de match est-elle plus longue que l'enterrement d'Elisabeth ?    Roger         C’est à peu près aussi interminable.                    22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Allez un petit Tutut, pour une fin de match de folie ?                                 22:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sérieusement, c'est foutu non ?    Prosper         Au quai d’Orsay, on dirait plutôt qu’il serait audacieux de se montrer trop optimiste                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc, Valentin Moinard et Gabriel Richalot          Bienvenue dans ce direct consacré au match entre l’Olympique de Marseille et l’Eintracht Francfort pour le compte de la deuxième journée de la phase de poules de la Ligue des champions. Accrocheurs, mais battus, sur la pelouse de Tottenham la semaine dernière (2 à 0), les Phocéens pourront cette fois compter sur l’appui de leur public face au club allemand.         De quoi s’agit-il ? De l’occasion pour les Marseillais de montrer aussi dans la compétition phare européenne leur niveau de jeu affiché en championnat depuis le début de la saison. Les joueurs d’Igor Tudor sont deuxièmes de Ligue 1 (à égalité de points avec le leader, le PSG), invaincus, avec six victoires et un match nul en sept rencontres.         Où ? A l’Orange Vélodrome, à Marseille.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? Canal+ foot et RMC Sport 1.         Qui live ? Hortense Leblanc, Gabriel Richalot et Valentin Moinard, depuis le Chaudron d’Austerlitz. Gilles Rof au stade.         La composition (probable) des équipes :         Marseille         Lopez – Bailly, Balerdi, Kolasinac – Clauss, Rongier, Veretout, Tavares – Gerson, Payet – Sanchez         Entraîneur : Igor Tudor         Francfort         Trapp – N’Dicka, Hasebe, Tuta – Sow, Jakic – Lindstorm, Kamada, Götze, Knauff – Kolo Muani.         Entraîneur : Oliver Glasner         Qui arbitre ? L’Espagnol José María Sánchez.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la pouponnière d’étoiles d’Orion.         A lire en attendant :         Ligue des champions : à Marseille, un dispositif renforcé pour tenter de limiter les débordements         A Marseille, Tudor « le pragmatique » transcende l’OM         Ligue 1 : PSG nerveux, Angers enfin victorieux, Andy Delort en apesanteur         Football : le Toulouse FC fait de nouveau vibrer le cœur de ses supporteurs         Pour ses déplacements, la Ligue 1 n’est pas encore montée dans le train du changement                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","coverageStartTime":"2022-09-13T20:59:19+00:00","coverageEndTime":"2022-09-14T08:59:19+00:00","headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","description":"Apr\u00e8s sa d\u00e9faite lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e de Ligue des champions contre Tottenham (2-0), l\u2019Olympique de Marseille s\u2019est inclin\u00e9 \u00e0 domicile contre Francfort, mardi (0-1).","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc, Valentin Moinard et Gabriel Richalot"},"about":{"@type":"Event","name":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phocéens sont de nouveau défaits en Ligue des champions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s sa d\u00e9faite lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e de Ligue des champions contre Tottenham (2-0), l\u2019Olympique de Marseille s\u2019est inclin\u00e9 \u00e0 domicile contre Francfort, mardi (0-1).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc, Valentin Moinard et Gabriel Richalot"
,"startDate":"2022-09-13T20:59:19+00:00"
,"endDate":"2022-09-14T08:59:19+00:00"
  2\/2 pour les Marseillais, et malheureusement pour eux on ne parle pas de victoires. Comme face \u00e0 Tottenham (2-0) lors de leur premi\u00e8re rencontre de la phase de groupes de la Ligue des champions, les Olympiens ont \u00e9t\u00e9 battus malgr\u00e9 une belle r\u00e9sistance mardi 13 septembre face \u00e0 Francfort (1-0). Trop impr\u00e9cis en attaque, les joueurs d\u2019Igor Tudor ont pay\u00e9 cher une erreur d\u00e9fensive de Valentin Rongier, qui a offert le but de la victoire \u00e0 Jesper Lindstr\u00f6m juste avant la mi-temps (43e).          Pourtant, les joueurs de l\u2019OM \u00e9taient bien entr\u00e9s dans la rencontre, et ont fait honneur \u00e0 un V\u00e9lodrome en effervescence pour le retour de la Ligue des champions dans la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, malgr\u00e9 des d\u00e9bordements (des supporters allemands \u00e9tant par exemple apercus en train de faire des saluts nazis, alors que de nombreux jets de p\u00e9tards ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s en fin de rencontre). D\u00e8s la 12e minute, Alexis Sanchez se mettait ainsi en \u00e9vidence, mais sa frappe du droit passait de peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cage de Kevin Trapp. Ce m\u00eame Sanchez manquait de peu de reprendre un ballon de la t\u00eate avant la mi-temps (38e), et surtout avant la douche froide s\u2019abattant sur tout le V\u00e9lodrome.          Car quelques minutes plus tard, et alors que les Marseillais semblaient en contr\u00f4le bien que muets devant le but, ce sont les Allemands qui trouvaient finalement la faille, bien aid\u00e9s par une erreur de Valentin Rongier (43e). En retard dans sa surface, l\u2019ancien Nantais d\u00e9viait maloncontreusement un ballon en direction de Jesper Lindstr\u00f6m, qui n\u2019en demandait pas tant pour ouvrir la marque face \u00e0 un Pau Lopez abandonn\u00e9 par sa d\u00e9fense.          Un but qui a sembl\u00e9 avoir trott\u00e9 dans la t\u00eate des Olympiens toute la mi-temps, revenus sur la pelouse sans id\u00e9es et sans rythme. Ils n\u2019ont pourtant pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9s au score gr\u00e2ce notamment \u00e0 leur gardien, imp\u00e9rial pour sortir des \u00e9normes occasions, notamment devant Kolo Muani (75e). Un peu plus t\u00f4t, il avait \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par sa barre transversale sur une grosse reprise du droit de Lindstrom (54e). Mais m\u00eame quand le but semblait tout fait, Luis Suarez ne parvenait pas \u00e0 mettre de la force dans son ballon (71e). Il semblait \u00e9crit que ce soir \u00e7a ne fonctionnerait pas pour l\u2019OM, malgr\u00e9 les nombreux changements d\u2019Igor Tudor. Deuxi\u00e8mes avec autant de points que le PSG en Ligue 1, les Marseillais restent ainsi clou\u00e9s au fond du classement en Ligue des champions.                Toujours pas de victoire pour Dimitri Payet (\u00e0 droite) et les Marseillais dans cette \u00e9dition de la Ligue des champions. NICOLAS TUCAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/72bd01d_5186184-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore battu, l\u2019OM voit d\u00e9j\u00e0 la qualification s\u2019\u00e9loigner","dateModified":"2022-09-13T21:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T21:12:33+00:00","articleBody":"    Il nous reste \u00e0 vous souhaiter une belle nuit \u00e9toil\u00e9e et \u00e0 vous remercier !    Dr\u00e9sienne         \u00ab\u00a0Belle nuit \u00e9toil\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 tous et merci d\u2019avoir suivi ce match en notre compagnie. Rendez-vous demain soir pour une autre belle soir\u00e9e de football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T21:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T21:08:07+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La stat\u2019 qui fait mal...","dateModified":"2022-09-13T21:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T21:05:21+00:00","articleBody":"    C'est quoi et quand le prochain live?    isa         Rendez-vous d\u00e8s demain pour Maccabi Ha\u00effa-PSG, \u00e0 partir de 19 heures, pour le match \u00e0 21 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T21:05:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T21:04:51+00:00","articleBody":"     Groupe A\u00a0:           Liverpool 2-1 Ajax Amsterdam          Groupe B\u00a0:           Bayer Leverkusen 2-0 Atl\u00e9tico de Madrid          FC Porto 0-4 Club Bruges          Groupe C :           Viktoria Plzen 0-2 Inter Milan          Bayern Munich 2-0 FC Barcelone          Groupe D\u00a0:           Sporting Portugal 2-0 Tottenham          Olympique de Marseille 0-1 Eintracht Francfort      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats complets de la soir\u00e9e\u00a0: ","dateModified":"2022-09-13T21:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T21:01:02+00:00","articleBody":"     Des feux d\u2019artifice \u00e9clatent de nouveau dans les tribunes et des projectiles sont jet\u00e9s sur la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0....","dateModified":"2022-09-13T21:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:54:52+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Victoire de Francfort\u00a0!","dateModified":"2022-09-13T20:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:53:39+00:00","articleBody":"    0-0 me semble compromis     Pari risqu\u00e9          Effectivement, bien vu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:53:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:53:01+00:00","articleBody":"     Bon et bien peut-\u00eatre pas. Le coup-franc ne donne rien malgr\u00e9 une belle confusion dans la surface allemande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:52:15+00:00","articleBody":"    Quelles sont les meilleurs tongs selon vous ? Je pars en vacances.    Edouard         Les tongs avec lesquelles joue Balerdi ce soir\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:52:07+00:00","articleBody":"     Bon coup-franc \u00e0 venir pour l\u2019OM. Alors peut-\u00eatre...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:51:10+00:00","articleBody":"    A 5 minutes de la fin, tous vos pronos sont encore valables. Chapeau !    Grognon          Pas faux, mais il faudrait que \u00e7a s\u2019acc\u00e9l\u00e8re un peu tout de m\u00eame...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:50:31+00:00","articleBody":"     Tout juste entr\u00e9, Junio Dina Ebimbe se met en \u00e9vidence en frappant \u00e0 droite de la surface. Sa tentative, puissante, termine sa course dans le petit filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:49:12+00:00","articleBody":"     C\u2019est presque une prolongation \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6 minutes de temps additionnel\u00a0! ","dateModified":"2022-09-13T20:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:48:10+00:00","articleBody":"    Bon.\r\nRestera plus \u00e0 l'OM  qu'\u00e0 gagner la Ligue Europa.    Optimiste         Il faudrait pour cela r\u00e9ussir \u00e0 accrocher la 3e place du groupe....      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:47:39+00:00","articleBody":"    Griezmann et ses cheveux bleus\u2026 c\u2019est pour venir \u00e0 l\u2019OM ?    Il est rentr\u00e9 en jeu ce soir ?         Oh vous savez, les coupes de cheveux de Griezmann, c\u2019est comme celles de Payet, on ne cherche plus \u00e0 comprendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:47:21+00:00","articleBody":"          Double changement \u00e0 Francfort\u00a0: Kamada et Kolo Muani laissent leurs places \u00e0 Dina Ebimbe et Alario.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:46:58+00:00","articleBody":"    Subjectivement, la fin de match est-elle plus longue que l'enterrement d'Elisabeth ?    Roger         C\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s aussi interminable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:46:29+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez un petit Tutut, pour une fin de match de folie\u00a0?","dateModified":"2022-09-13T20:46:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:44:20+00:00","articleBody":"    S\u00e9rieusement, c'est foutu non ?    Prosper         Au quai d\u2019Orsay, on dirait plut\u00f4t qu\u2019il serait audacieux de se montrer trop optimiste      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:44:01+00:00","articleBody":"     \u00dcnder arrive \u00e0 centrer, mais aucun Marseillais ne semble proche de pouvoir reprendre le ballon. \u00c7a devient de plus en plus impr\u00e9cis dans les rangs olympiens...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:42:24+00:00","articleBody":"     C\u2019est tendu dans les tribunes.... des fumig\u00e8nes et feux d\u2019artifice sont tir\u00e9s entre les supporters marseillais et le parcage visiteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:41:17+00:00","articleBody":"          Under \u00e9cope d\u2019un carton jaune... pour avori envoy\u00e9 le ballon sur l\u2019arbitre. On a vu plus malin comme geste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:40:35+00:00","articleBody":"    Je voudrais pas dire, mais on passe une mauvaise Suarez..    Marseillais         Et Suarez y est peut-\u00eatre pour quelque chose...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:40:33+00:00","articleBody":"     Si les Marseillais s\u2019en sortent, ils pourront largement remercier Pau Lopez\u00a0! Leur gardien s\u2019illustre une nouvelel fois devant sa ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pau Lopez encore\u00a0!","dateModified":"2022-09-13T20:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:38:38+00:00","articleBody":"     Tout le monde pense qu\u2019il est hors-jeu, mais l\u2019arbitre ne l\u00e8ve pas son drapeau et le milieu de Francfort va marquer dans un grand moment de confusion. Finalement le but est refus\u00e9 apr\u00e8s de longues secondes d\u2019attente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kamada marque pour Francfort... ou non\u00a0?","dateModified":"2022-09-13T20:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:38:32+00:00","articleBody":"    Existe-il l\u2019\u00e9quivalent du Goncourt pour les meilleures contributions sur le live ?     Canap\u00e9 rouge          Ca nous embarquerait dans quelque chose de tr\u00e8s compliqu\u00e9... Regardez\u00a0:             Lire aussi :     Prix Goncourt\u00a0: de nouvelles r\u00e8gles de d\u00e9ontologie \u00e9dict\u00e9es              Alors restons simples, souriants et spontan\u00e9s                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:38:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:38:03+00:00","articleBody":"          Pour Francfort, Borr\u00e9 et Chandler (Bing) remplacent Lindstrom et Jakic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:36:17+00:00","articleBody":"     Il reste 15 minutes aux Marseillais pour tenter de sauver au moins un point de cette rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:35:32+00:00","articleBody":"     Matt\u00e9o Guendouzi prend un tampon digne d\u2019un match de rugby (ok, on abuse), mais l\u2019arbitre d\u00e9cide qu\u2019il n\u2019y a rien. Bon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:35:21+00:00","articleBody":"    Si l\u2019OM gagne le match, cela peut-il avoir une influence sur le r\u00e9chauffement climatique ?     ZEVENT         \u00c0 Marseille, un micro-climat sera certainement cr\u00e9\u00e9 au stade V\u00e9lodrome avec un envol des temp\u00e9ratures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:34:37+00:00","articleBody":"     Le gardien phoc\u00e9en laisse son \u00e9quipe en vie\u00a0! Kolo-Muani r\u00e9alise un petit festival dans la d\u00e9fense marseillaise, et trouve une position de frappe sur son pied gauche. Heureusement Pau Lopez est bien plac\u00e9 et d\u00e9vie la tentative de l\u2019attaquant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pau Lopez devant Kolo-Muani\u00a0!","dateModified":"2022-09-13T20:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:34:30+00:00","articleBody":"    C\u2019est le marabout dont la presse parlait, qui s\u2019occupe de l\u2019OM depuis plusieurs ann\u00e9es en LDC ?    Il est bon, faut le reconna\u00eetre          On va appeler Paul Pogba pour trouver son num\u00e9ro, car si c\u2019est le cas, il est fort, tr\u00e8s fort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:33:18+00:00","articleBody":"     Les joueurs de Francfort ne voient plus le ballon mais ne paniquent pas. Ils sont bien group\u00e9s derri\u00e8re et se projetent bien sur leurs quelques situations de contre-attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:32:56+00:00","articleBody":"    Il s'agirait d'entreprendre des choses la roooh    Qlqn         Nouveau changement pour l\u2019OM\u00a0: Qlqn remplace Tudor sur le banc      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:32:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:31:59+00:00","articleBody":"    Comment on dit manger la feuille en allemand ? Vendanger ?\r\n    Ach\u2026         Apr\u00e8s une courte recherche (merci Google Traduction), \u00ab\u00a0Die Marseillais fressen das Blatt\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:30:21+00:00","articleBody":"    Ce match etait il le plus abordable de la poule?    C est mort?         La poule semble assez homog\u00e8ne pour l\u2019instant. Si on en restait l\u00e0, le Sporting serait en t\u00eate du groupe avec deux victoires (6 points), suivi par Tottenham et Francfort (3 points) et Marseille dernier (0 point).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:30:08+00:00","articleBody":"     Les mauvaises langues diront que l\u2019OM n\u2019a pas recrut\u00e9 le bon. Luis Suarez est tout seul \u00e0 la reprise d\u2019un centre \u00e0 ras de terre... mais envoie une frappe plus lente qu\u2019une passe vers un Kevin Trapp qui n\u2019en demandait pas tant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment il rate \u00e7a Luis Suarez\u00a0?\u00a0!","dateModified":"2022-09-13T20:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:28:58+00:00","articleBody":"     Il y a du mieux depuis quelques minutes c\u00f4t\u00e9 de l\u2019OM\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:28:34+00:00","articleBody":"              Vous dites que vous faites quoi comme m\u00e9tier quand votre famille vous demande ?    Patrick         On est ici \u00ab\u00a0undercover\u00a0\u00bb, n\u2019en parlez \u00e0 personne s\u2019il vous pla\u00eet...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:26:55+00:00","articleBody":"    Un tutuuuuut pour amener un but ?    M\u00eame allemand, \u00e0 d\u00e9faut          On esp\u00e8re que \u00e7a animera un peu la deuxi\u00e8me p\u00e9riode...                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:26:20+00:00","articleBody":"    Je lance une ''ola'' pour l'OM! Vous me suivez ?    Gruf         On vient de lever les bras au Monde, \u00e0 votre tour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:26:08+00:00","articleBody":"     Les Marseillais pressent et c\u2019est l\u2019ancien Nantais qui se retrouve en position de frappe. Mais Kevin Trapp sort rapidement et gagne son duel.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rongier\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-09-13T20:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:25:38+00:00","articleBody":"    Il a une cabane Kamada ?    Rostov                   Blade Runner pour les uns, Line Renaud pour les autres...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:23:23+00:00","articleBody":"          Matt\u00e9o Guendouzi entre... en remplacement du d\u00e9fenseur Bailly, bless\u00e9. Reste \u00e0 savoir comment Tudor va faire jouer son milieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:23:00+00:00","articleBody":"    Pour les pizzas, j'esp\u00e8re qu'elles \u00e9taient aux sardines mais surtout pas aux saucisses...    Un vieux         Alors, on adore les sardines, mais pas sur la pizza voyons\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:23:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:22:21+00:00","articleBody":"     Nuno Tavares reste au sol, bien que selon Eric Di Meco \u00ab\u00a0il n\u2019a pas non plus pris le crochet de Mike Tyson\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:22:04+00:00","articleBody":"    Il n'a pas pens\u00e9 \u00e0 recruter Thomas Meunier Tudor?    trofacil         Il faudrait plut\u00f4t que les Marseillais se r\u00e9veillent et haussent le niveau...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:21:18+00:00","articleBody":"           En manque de r\u00e9ussite, Dimitri Payet a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 \u00e0 l\u2019heure de jeu. NICOLAS TUCAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/dada23f_5185695-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Marseillais sont accroch\u00e9s pour l\u2019instant","dateModified":"2022-09-13T20:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:20:26+00:00","articleBody":"    J\u2019\u00e9coute la B.O de Blade Runner en suivant votre live. C\u2019est tr\u00e8s frais.    Philippe Quadique         Plus besoin de quitter la page, on vous la donne ici\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:19:32+00:00","articleBody":"     Ooooh quelle grosse occasion pour l\u2019ancien lensois\u00a0! Le lat\u00e9ral profite d\u2019une confusion pour envoyer une lourde frappe vers un Kevin Trapp tr\u00e8s solide. Quelle occasion pour l\u2019OM\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Clauss\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-09-13T20:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:18:53+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit, qu'en principe, les Allemands, on les bat plut\u00f4t vers la fin.    Dr\u00e9sienne         On va attendre l\u2019aide des Am\u00e9ricains alors... Et si McCourt entrait sur le terrain\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:18:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:18:17+00:00","articleBody":"          Gerson, Sanchez et Payet sortent. Harit, Suarez et Under entrent sur la pelouse. Igor Tudor revoit compl\u00e8tement son animation offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triple changement \u00e0 Marseille","dateModified":"2022-09-13T20:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:17:24+00:00","articleBody":"    En cas de d\u00e9faite, l\u2019OM doit-il Rongier son frein en ligue des champions et se concentrer sur le championnat ?    gauth59         Avec potentiellement une 16e d\u00e9faite en 17 matchs de Ligue des champions... ils pourraient y songer... Mais une bonne place en championnat les qualifierait \u00e0 nouveau pour la C1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:17:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:16:55+00:00","articleBody":"     Payet fait la passe \u00e0 Tavares... qui rate le ballon et le laisse filer en six m\u00e8tres. Ca n\u2019ira pas dans la compilation YouTube des plus belles actions du lat\u00e9ral portugais.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:15:36+00:00","articleBody":"     Igor Tudor a la mine des mauvais jours, pendant que les joueurs de Francfort d\u00e9boulent encore sur le c\u00f4t\u00e9 droit et manquent de peu de se cr\u00e9er une nouvelle grosse occasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:15:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:14:53+00:00","articleBody":"    Vous mangez des pizzas \u00e0 chaque fois que vous livez? J'dis \u00e7a, j'dis rien...    isa         Il est vrai que notre r\u00e9gime alimentaire n\u2019est pas tr\u00e8s vari\u00e9 les soirs de matchs... Pizza\/burger\/Pizza\/burger... Il faudrait que nous nous adaptions aux plats locaux des clubs qui jouent, comme notre ami Akhenaton et sa bouillabaisse \u00e0 la saucisse... (enfin, pas s\u00fbr finalement)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:14:36+00:00","articleBody":"    Est-on plus nombreux \u00e0 vous suivre ce soir qu'au V\u00e9lodrome ?    Franck Four         Vous pouvez encore inviter quelques amis, il reste de la place ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:13:46+00:00","articleBody":"     Lindstrom tout pr\u00e8s de doubler la mise pour les Allemands\u00a0! Seul \u00e0 droite de la surface, le milieu de terrain arme une puissante reprise du droit qui vient s\u2019\u00e9craser sur la barre de Pau Lopez. Le gardien semble la d\u00e9vier du bout des doigts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La barre pour Francfort\u00a0!","dateModified":"2022-09-13T20:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:12:08+00:00","articleBody":"     Payet essaye de se montrer disponible mais n\u2019est pas dans le rythme pour l\u2019instant. Le manque de matchs se fait sentir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:12:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:11:31+00:00","articleBody":"    Qu'est ce qui est jaune et qui attend ?    Jonathan         Les chaussures de Gerson qui attendent de marquer un but\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:09:04+00:00","articleBody":"    Ma femme me demande si on peut mettre de la saucisse dans la bouiabaisse. Que r\u00e9pondre ?    Akhenaton          Si Akhenaton a sorti un album \u00ab\u00a0Je suis en vie\u00a0\u00bb , c\u2019est certainement parce qu\u2019il n\u2019a jamais go\u00fbt\u00e9 ce m\u00e9lange des genres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:09:03+00:00","articleBody":"     Nuno Tavares prend son couloir et semble obtenir un corner. Ce n\u2019est pas l\u2019avis de l\u2019arbitre, qui rend le ballon aux joueurs de Francfort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:07:19+00:00","articleBody":"    C'est toujours le meilleur endroit pour suivre un match, continuez !    Timocafe         Merci, nous sommes touch\u00e9s... Pour vous remercier, quelques coulisses de ce live\u00a0: Valentin est en train de perdre sa voix et Hortense est ultra concentr\u00e9e, malgr\u00e9 une consommation d\u00e9raisonnable de sauce piquante sur sa pizza      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:06:34+00:00","articleBody":"     Pendant ce temps-l\u00e0, les Marseillais acc\u00e9l\u00e8rent leur \u00e9chauffement, \u00e0 commencer par un certain Matt\u00e9o Guendouzi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:05:34+00:00","articleBody":"     Djibril Sow reste au sol apr\u00e8s un contact a\u00e9rien. Il est touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:04:24+00:00","articleBody":"     Le score dans les autres matchs de la soir\u00e9e\u00a0:          Liverpool 1-1 Ajax          Bayer Leverkusen 0-0 Atletico de Madrid          FC Porto 0-1 Club Bruges          Bayern Munich 0-0 FC Barcelone      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:04:23+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une petite enqu\u00eate, nous retrouv\u00e9 cette d\u00e9claration, \u00e0 Cannes en 2014, du r\u00e9alisateur suisse mort aujourd\u2019hui\u00a0: \u00ab Le football, \u00e7a m\u2019a pass\u00e9. Il faudrait que la t\u00e9l\u00e9 ne diffuse que la s\u00e9ance des tirs au but, qu\u2019une cha\u00eene ne donne que cela et s\u2019il n\u2019y a pas de penaltys, elle ne donne pas le match. Jeune, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 gardien de but, je pense que les penaltys m\u2019attirent. Mais on n\u2019a pas besoin de regarder tout le match\u2026 En plus, je trouve que c\u2019est mal film\u00e9, c\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s mal film\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rectificatif Jean-Luc Godard","dateModified":"2022-09-13T20:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:03:54+00:00","articleBody":"         C'est bient\u00f4t fini cette Eintracht?    pouet         Mais si, les joueurs sont de retour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T20:03:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T20:02:13+00:00","articleBody":"            CHRISTIAN HARTMANN \/ REUTERS          JSUL\n-C'est o\u00f9 l'\u00e9clipse?\n- juste l\u00e0 derri\u00e8re !\n    Air H        #JSUL: Si j'appuie l\u00e0, \u00e7a va te remettre la t\u00eate \u00e0 l'endroit.    Hausse tes hauts        JSUL Quand on n\u2019a pas de gui, on s\u2019embrasse sous le ballon.     Nouvel an        #JSUL Ehh, laisse moi tranquilleuhhhh\n    ULTRAS AUTEUIL        JSUL \"Arr\u00eate de cr\u00e2ner!\"    pouet               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/cdbb154_none-soccer-champions-olm-sge-report-0913-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction a vot\u00e9, c\u2019est l\u2019heure des r\u00e9sultats #JSUL","dateModified":"2022-09-13T20:02:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:58:54+00:00","articleBody":"    Pavard remplac\u00e9 \u00e0 la 21e, il est bless\u00e9 ?    M73         Manifestement une mauvaise b\u00e9quille pour notre d\u00e9fenseur international, bless\u00e9 \u00e0 la cuisse droite et contraint de sortir face au Barca. Nouvelle tuile pour Deschamps. (Reste qu\u2019il n\u2019y a pas de mauvaise occasion pour se rappeler de son but face \u00e0 l\u2019Argentine)                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:49:44+00:00","articleBody":"           Obite Ndicka REUTERS\/Christian Hartmann CHRISTIAN HARTMANN \/ REUTERS           Vous l\u2019attendiez, c\u2019est l\u2019heure du #JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende). \u00c0 vos claviers pour nous proposer votre l\u00e9gende pour cette photo... Partagez vos propositions avec le #JSUL et nous publierons les meilleures.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/cdbb154_none-soccer-champions-olm-sge-report-0913-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-09-13T19:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:47:38+00:00","articleBody":"          L\u2019OM domine la rencontre et a l\u2019avantage de la possession de balle, mais Francfort est plus efficace et profite des erreurs des Phoc\u00e9ens pour mener au score. Les Marseillais sont coup\u00e9s en deux entre une d\u00e9fense trop basse et une ligne offensive trop haute, parfois trop seule \u00e0 exercer le pressing sur les joueurs de l\u2019Eintracht.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la mi-temps, Francfort m\u00e8ne 1 \u00e0 0 sur la pelouse de l\u2019OM","dateModified":"2022-09-13T19:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:47:12+00:00","articleBody":"     Une nouvelle passe manqu\u00e9e de l\u2019OM atterrit dans les pieds de Knauff. Le joueur se rapproche du but marseillais et arme son tir mais Balerdi le contre au dernier moment. Le match s\u2019emballe, mais pas en faveur des Phoc\u00e9ens\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balerdi sauve l\u2019OM ","dateModified":"2022-09-13T19:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:46:55+00:00","articleBody":"    Nonnnnnnnnnnnnnnnnnnn !!!!    Oui         Paul le Guen\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:45:21+00:00","articleBody":"    Passe d\u00e9 de Rongier. 0-1 !    Stat         Une passe d\u00e9 et une pass\u00e9 d\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:43:51+00:00","articleBody":"          Kolo Muani manque sa passe, mais celle-ci est contr\u00e9e par Valentin Rongier qui remet Lindstrom en jeu. Le joueur de Francfort, seul face au but, en profite pour faire trembler les filets. 1-0 pour Francfort, juste avant la pause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Francfort ouvre le score\u00a0!","dateModified":"2022-09-13T19:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:43:13+00:00","articleBody":"     Marseille se met \u00e0 son tour \u00e0 exercer un pressing haut. Il paye puisque Clauss r\u00e9cup\u00e8re une touche dans le camp allemand, mais l\u2019OM perd la balle et doit se m\u00e9fier des contres de Francfort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:40:29+00:00","articleBody":"     Eric Bailly est tr\u00e8s pr\u00e9cieux en d\u00e9fense pour l\u2019OM. Il s\u2019interpose \u00e0 nouveau en taclant une frappe de Knauff.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:40:27+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fenseur arrive \u00e0 l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9vier un centre mais pas assez pour tromper Kevin Trapp. De son c\u00f4t\u00e9, Alexis Sanchez est pass\u00e9 \u00e0 quelques minuscules centim\u00e8tres de reprendre le ballon devant le but\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balerdi tout proche de l\u2019ouverture du score\u00a0!","dateModified":"2022-09-13T19:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:39:13+00:00","articleBody":"          L\u2019international japonais commet deux obstructions coup sur coup et \u00e9cope du premier carton jaune du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Makoto Hasebe est le premier averti de la partie ","dateModified":"2022-09-13T19:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:38:52+00:00","articleBody":"    Guendouzi est-il bless\u00e9 ou c'est un choix de Tudor de ne pas le faire jouer ?\r\n\r\n\u00c0 mon avis, il ferait du bien au milieu avec ses percussions, parce que pour l'instant ni Clauss ni Tavar\u00e8s ne sont bien brillants sur les c\u00f4t\u00e9s.    Ol\u00e9         Il est bien sur le banc. Un choix tactique de Tudor (notamment pour faire de la place \u00e0 Payet dans le 11). Mais il est tr\u00e8s probable que l\u2019on aper\u00e7oit sa longue chevelure en seconde p\u00e9riode\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:37:12+00:00","articleBody":"    Les joueurs ne doivent pas \u00eatre \u00e0 bout de souffle. Godard aimait-il le foot?    isa         A priori, ce n\u2019\u00e9tait pas trop son truc\u00a0:             Lire aussi :     L\u2019ab\u00e9c\u00e9daire de Jean-Luc Godard                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:33:59+00:00","articleBody":"    Marseille va t il gagner la ligue des champions pour la seconde fois cette ann\u00e9e ?     Marseille          Peu probable ch\u00e8re Marseille, mais croyez en vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:33:11+00:00","articleBody":"     Pas \u00e9norm\u00e9ment d\u2019occasions franches dans cette premi\u00e8re demi-heure, mais l\u2019OM est globalement plus offensif que Francfort et domine cette rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:30:20+00:00","articleBody":"    Ca manque de tuut tuut tout \u00e7a! Vous avez perdu vos gifs?    M73         Vous faites bien de nous alerter, nous modifions \u00e7a de suite\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:29:57+00:00","articleBody":"     Francfort exerce un pressing haut qui emp\u00eache l\u2019OM de sortir facilement de son camp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:29:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:29:32+00:00","articleBody":"    Dans le registre \"o\u00f9 sont-ils\" ? Je ne vois ni Papin ni Waddle sur la feuille de match. Ils sont bless\u00e9s o\u00f9 bien j'ai rat\u00e9 quelque chose ?    Un vieux         Ils sont certainement avec Abedi Pel\u00e9... On est quelques-uns \u00e0 \u00eatre nostalgiques du grand OM de nos jeunes ann\u00e9es...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:28:59+00:00","articleBody":"    On remarque de + en + de formation type 3-4-3 j'ai l'impression, est ce une mode ou jme trompe     Babar         Un 3-4-3, \u00e7a trompe \u00e9norm\u00e9ment.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:27:20+00:00","articleBody":"     Acc\u00e9l\u00e9ration puis frappe de Randal Kolo-Muani, l\u2019ancien nantais, homme fort de Francfort dans ce d\u00e9but de rencontre. Son tir est trop \u00e9cras\u00e9 et facilement capt\u00e9 par Pau Lopez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:25:47+00:00","articleBody":"     La plus grosse occasion marseillaise depuis le d\u00e9but de la rencontre\u00a0! Nuno Tavares, encore lui, centre pour Sanchez, qui n\u2019arrive pas \u00e0 reprendre le ballon correctement. Le Portugais \u00e9tait de toute fa\u00e7on signal\u00e9 hors-jeu (tr\u00e8s limite).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:24:54+00:00","articleBody":"    Marseille peut il se qualifier ?     Oui         Pas d\u00e8s ce soir, mais en tout oui. Enfin comme toutes les \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:24:22+00:00","articleBody":"     Lindstrom tente une frappe de loin, qui s\u2019envole,  pour Francfort .... Elle aurait pu permettre aux Allemands de marquer des points s\u2019il s\u2019agissait de rugby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:22:19+00:00","articleBody":"    C est fort, Salah Mo!    Encore marqu\u00e9         C\u2019est m\u00eame tr\u00e8s fort\u00a0: l\u2019attaquant de Liverpool vient d\u2019ouvrir la marque pour les Reds face \u00e0 l\u2019Ajax.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:21:44+00:00","articleBody":"     Francfort proc\u00e8de en contre. Leo Balerdi doit d\u00e9gager son camp en catastrophe pour emp\u00eacher Kolo Muani de reprendre un centre devant le but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:21:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:21:14+00:00","articleBody":"    Combien chausse Trapp ?    Grognon          Nous n\u2019avons pas l\u2019info, mais on mise sur du 44-45. En tout cas on peut vous assurer d\u2019une chose\u00a0: il est cancer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:19:34+00:00","articleBody":"     Nuno Tavares est virevoltant en ce d\u00e9but de match. Il est \u00e0 l\u2019origine des actions dangereuses marseillaises. \u00c0 l\u2019instant, son centre en direction d\u2019Alexis Sanchez est bien capt\u00e9 par Kevin Trapp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:19:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:16:56+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 15 minutes de jeu, l\u2019OM est largement en avance au niveau de la possession de balle (69%) et se montre patient pour contourner la d\u00e9fense allemande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:15:24+00:00","articleBody":"    Stef Mandanda est maintenant ou ?    Lapy-56-so         Revenu \u00e0 Marseille en 2017, Steve Mandanda a quitt\u00e9 l\u2019Olympique de Marseille, probablement d\u00e9finitivement, cet \u00e9t\u00e9. Il a rejoint le Stade Rennais, o\u00f9 il est titulaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html#652038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/09/13/marseille-francfort-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6141479_3242.html","datePublished":"2022-09-13T19:14:09+00:00","articleBody":"    Je maintiens \u00e0 ma famille que l'aqua-poney est un sport s\u00e9rieux. Il y a une F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise.    Castorp         S\u00e9rieux, on ne se prononcera pas, mais cette f\u00e9d\u00e9ration a un site internet. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/207/0/5000/2500/1342/671/60/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Francfort : maladroits, les Phoc\u00e9ens sont de nouveau d\u00e9faits en Ligue des champions","dateModified":"2022-09-13T19:14:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/b13fb19_4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-4cd6b28306c348c0ba7fbd90e695bade-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/14/19-7">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ En aidant l’Espagne à surclasser la Lituanie le 10 septembre, le meneur Lorenzo Brown, qui a obtenu la nationalité espagnole au printemps, a relancé le débat sur la naturalisation de joueurs n’ayant aucun lien particulier avec leur pays d’adoption.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Basket             A l’Euro de basket, le renfort polémique des joueurs naturalisés      En aidant l’Espagne à surclasser la Lituanie le 10 septembre, le meneur Lorenzo Brown, qui a obtenu la nationalité espagnole au printemps, a relancé le débat sur la naturalisation de joueurs n’ayant aucun lien particulier avec leur pays d’adoption.          Par Clément Martel(Berlin, envoyé spécial)         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 16h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le meneur Lorenzo Brown, d’origine américaine mais récemment naturalisé espagnol, face à la Lituanie le 10 septembre 2022 à Berlin.  MICHAEL SOHN / AP               L’équipe d’Espagne doit une fière chandelle à son meneur de jeu, né à Roswell, en Géorgie, aux Etats-Unis, il y a trente-deux ans. Samedi 10 septembre, la Roja a battu (94-102, après prolongation) la Lituanie en huitièmes de finale de l’Euro de basket, tirée vers le haut par Lorenzo Brown, auteur de 28 points et 8 passes décisives. Ses adversaires ont mal pris la chose. « Je ne sais pas à quoi ressemblerait cette équipe sans Lorenzo Brown », s’est interrogé le capitaine lituanien, Mindaugas Kuzminskas, à propos du joueur qui, avant le début de l’été, n’avait jamais imaginé porter les couleurs de l’Espagne.          « C’est une ressource absolument légale, la seule chose que nous ayons faite a été de suivre une règle de la FIBA [Fédération internationale de basketball]​​​, tout comme de nombreuses autres équipes, grandes et petites, l’ont fait », défendait, fin août, le président de la Fédération espagnole, Jorge Garbajosa, au sujet de sa « recrue ». Naturaliser un joueur pour combler un manque à un poste-clé, le phénomène n’est pas nouveau au basket – et dans le sport en général. En 2017, la Slovénie a ainsi décroché le titre de champion d’Europe, bien aidée par Anthony Randolph. Un joueur « ​​qui n’a pas grand-chose de slovène », estimait à l’époque le coach français, Vincent Collet.                           Lire aussi :  Basket : un Euro au niveau rarement aussi relevé                 « Malheureusement, c’est devenu commun, et toutes les nations le font, mais ça me choquera toujours », se désole l’ancien pivot des Bleus, Frédéric Weis. « Quand je vois un mec comme Mike Tobey, qui ne savait pas situer la Slovénie sur la carte avant d’endosser le maillot du pays, je trouve ça très moyen. » Aux Jeux olympiques de Tokyo, en 2021, le néo-Slovène, devenu pièce essentielle de l’équipe de la star Luka Doncic, avait candidement répondu avoir entendu parler pour la première fois de son pays d’adoption « quand [on lui a] demandé de faire un passeport ». Naturalisé croate au début de l’été, le meneur Jaleen Smith a fait une réponse similaire, vendredi 9 septembre. « Je ne savais pas où était la Croatie, c’était ma première fois [là-bas], mais si un pays veut te faire venir, pourquoi ne pas saisir l’opportunité de le faire ? » « Une équipe nationale, ce n’est pas un club, et on ne peut pas faire n’importe quoi », rétorque Frédéric Weis, vice-champion olympique à Sydney (Australie), désormais consultant pour BeIN Sports.          La compétitivité avant tout          Si douze équipes – soit la moitié des sélections – à l’Euro s’appuient sur un naturalisé, les règles ne sont pas souples pour autant. A la différence du handball, notamment, le basket a établi une règle stricte sur le sujet pour limiter les nationalités de complaisance : depuis 1999, un seul joueur naturalisé par effectif est autorisé (sur douze joueurs). « C’est un compromis honnête », estimait, fin août, le secrétaire général de la FIBA, Andreas Zagklis. Désireuse de garantir « l’équilibre compétitif et l’intégrité sportive », l’instance internationale, estime « s’assurer que, dans une certaine mesure, il existe des liens entre les joueurs et le pays qu’ils représentent ». Quel que soit le discours de la fédération, celle-ci n’a évidemment pas la main sur les différentes législations nationales fixant les règles d’obtention d’un passeport.             Il vous reste 54.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/13/a-l-euro-de-basket-le-renfort-polemique-des-joueurs-naturalises_6141412_3242.html"},"headline":"A l\u2019Euro de basket, le renfort pol\u00e9mique des joueurs naturalis\u00e9s","dateCreated":"2022-09-13T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-13T12:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-13T16:55:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"En aidant l\u2019Espagne \u00e0 surclasser la Lituanie le 10\u00a0septembre, le meneur Lorenzo Brown, qui a obtenu la nationalit\u00e9 espagnole au printemps, a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la naturalisation de joueurs n\u2019ayant aucun lien particulier avec leur pays d\u2019adoption.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Berlin, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/666/0/6621/3310/1342/671/60/0/7ca08e9_89335441bd22403ab02f51ffa225b5d2-89335441bd22403ab02f51ffa225b5d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-8">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le champion du monde en titre n’a plus couru depuis son abandon sur chute lors du Tour d’Espagne, le 31 août. Après une saison perturbée par plusieurs problèmes de santé, il sera bien au départ de la course en ligne en Australie, le 25 septembre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             Julian Alaphilippe retenu dans l’équipe de France pour les Mondiaux de cyclisme sur route      Le champion du monde en titre n’a plus couru depuis son abandon sur chute lors du Tour d’Espagne, le 31 août. Après une saison perturbée par plusieurs problèmes de santé, il sera bien au départ de la course en ligne en Australie, le 25 septembre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h21, mis à jour hier à 11h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Julian Alaphilippe après avoir franchi la ligne d’arrivée pour remporter la première étape du Tour de Wallonie, le 23 juillet 2022.  JOHN THYS / AFP                 Julian Alaphilippe sera bien du voyage en Australie. Le double champion du monde en titre de la course en ligne a été retenu dans la sélection française pour les Mondiaux de cyclisme sur route à Wollongong, à une centaine de kilomètres au sud de Sydney, a fait savoir Thomas Voeckler, le sélectionneur national, mardi 13 septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Thomas Voeckler, patron stratège de l’équipe de France                   Romain Bardet, Christophe Laporte, Valentin Madouas, Quentin Pacher, Florian Sénéchal, Pavel Sivakov, Rémi Cavagna et Bruno Armirail complètent la délégation française, qui sera au départ de la course en ligne, le 25 septembre. Les deux derniers disputeront également l’épreuve du contre-la-montre, qui aura lieu le 18 septembre.                 Parmi les principaux absents figurent David Gaudu, quatrième du Tour de France, Benoît Cosnefroy, vainqueur vendredi dernier du Grand Prix de Québec, le sprinteur Arnaud Démare, Guillaume Martin ou encore Thibaut Pinot.            Place réservée au champion du monde            Julian Alaphilippe, 30 ans, n’a plus couru depuis le 31 août et son abandon sur chute lors de la 11e étape du Tour d’Espagne, qu’il a quitté avec une luxation de l’épaule droite.            Sur le papier, sa présence ne faisait toutefois guère de doute, dans la mesure où une place est réservée au champion du monde en titre indépendamment du quota de huit coureurs auquel l’équipe de France a droit. Thomas Voeckler n’avait donc pas à choisir entre lui et un autre.                Mais sa sélection vient aussi acter le fait qu’il a pu rapidement reprendre l’entraînement après son départ de la Vuelta, motivé par la perspective de défendre son maillot arc-en-ciel sur un tracé de 266,9 km taillé pour ses qualités de puncheur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Louvain, Julian Alaphilippe conserve son titre de champion du monde et entre dans l’histoire                   Reste surtout à connaître l’état de forme du coureur, qui a vécu une saison cauchemardesque lors de laquelle il aura « vu plus d’hôpitaux qu’il n’a fait de courses », selon les mots de son manageur au sein de la formation belge Quick-Step Alpha Vinyl, Patrick Lefevere.            « Un enchaînement de m… »            Julian Alaphilippe a d’abord chuté violemment lors des Strade Bianche, au début de mars, en Toscane, puis a souffert d’une bronchite, qui l’a contraint à déclarer forfait pour Milan-Sanremo et le Tour des Flandres.                Mais c’est le 24 avril durant Liège-Bastogne-Liège qu’il a subi le plus dur coup du sort : une chute impressionnante qui l’a laissé dans le fossé. Bilan, un pneumothorax, deux côtes cassées et une fracture à une omoplate, qui ont nécessité une longue hospitalisation, puis une absence prolongée.            Remis sur pied, il n’a pas été retenu par son équipe pour le Tour de France et a ensuite encore été touché assez sévèrement par le Covid-19 à la fin de juillet. « Un enchaînement de m… », commentait-il à la fin de juillet pour résumer sa saison.            Patrick Lefevere avait d’ailleurs jugé « risquée » la participation du Français aux Mondiaux et aurait préféré qu’il se concentre sur le Tour de Lombardie, dernière classique de la saison, le 8 octobre.                Mais son coureur tient à défendre son titre, gagné en costaud en 2020 sur le circuit d’Imola, en Italie, et défendu avec panache en 2021 à Louvain, en Belgique. Il s’envolera pour l’Australie dimanche, avec les sept autres coureurs engagés uniquement sur la course en ligne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Imola, Julian Alaphilippe a roulé sur le monde                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/13/julian-alaphilippe-retenu-dans-l-equipe-de-france-pour-les-mondiaux-de-cyclisme-sur-route_6141398_3242.html"},"headline":"Julian Alaphilippe retenu dans l\u2019\u00e9quipe de France pour les Mondiaux de cyclisme sur route","dateCreated":"2022-09-13T11:21:10+02:00","datePublished":"2022-09-13T11:21:10+02:00","dateModified":"2022-09-13T11:54:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Le champion du monde en titre n\u2019a plus couru depuis son abandon sur chute lors du Tour d\u2019Espagne, le 31\u00a0ao\u00fbt. Apr\u00e8s une saison perturb\u00e9e par plusieurs probl\u00e8mes de sant\u00e9, il sera bien au d\u00e9part de la course en ligne en\u00a0Australie, le 25\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/420/0/3945/1972/1342/671/60/0/fe886f0_5179885-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-9">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ A l’heure d’affronter Francfort en Ligue des champions, le nouvel entraîneur croate a retourné l’opinion publique et s’avère un gestionnaire d’hommes plus subtil qu’annoncé.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Ligue des champions             A Marseille, Tudor « le pragmatique » transcende l’OM      A l’heure d’affronter Francfort en Ligue des champions, le nouvel entraîneur croate a retourné l’opinion publique et s’avère un gestionnaire d’hommes plus subtil qu’annoncé.          Par Gilles Rof (Marseille, correspondant)         Publié hier à 08h51    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Igor Tudor, l’entraîneur de l’OM, lors du match de Ligue 1 contre Clermont, le 31 août à Marseille.  DANIEL COLE / AP               Rien n’est jamais stable à Marseille quand il s’agit de l’OM, mais il plane, en ce début de saison, comme un inattendu sentiment de confiance parmi les supporteurs olympiens. A l’heure de retrouver la Ligue des champions au Stade-Vélodrome, mardi 13 septembre à 21 heures, avec la venue des Allemands de l’Eintracht Francfort, derniers vainqueurs de la Ligue Europa, les sifflets du 7 août ciblant le nouvel entraîneur, Igor Tudor, semblent oubliés.          A peine plus d’un mois s’est écoulé depuis ce premier match de la saison de Ligue 1 au Stade-Vélodrome contre Reims (4-1), et public, journalistes et joueurs ont changé de regard sur l’ancien joueur de la Juventus de Turin, 44 ans.                           Lire aussi :  Ligue 1 : le nouvel entraîneur de l’OM, Igor Tudor, réussit sa première au Vélodrome                 « Tudor, j’adore », s’amuse Laurent Garibaldi, dit « Gari », chanteur des groupes Massilia Sound System et Oaï Star, vieil habitué du Vélodrome. « C’est un pragmatique. Il utilise les moyens qu’il a sa disposition sans état d’âme, en privilégiant toujours le collectif. Ses choix sont très lisibles et le jeu produit est plaisant », poursuit l’artiste marseillais, résumant un avis partagé chez les supporteurs olympiens.               Deuxième du classement de Ligue 1, à égalité de points avec le Paris-Saint-Germain mais avec une différence de buts défavorable, l’OM d’Igor Tudor signe le meilleur début de championnat du club depuis plus de deux décennies. Six victoires, un match nul, aucune défaite en sept journées. Seule ombre, la défaite à Londres contre Tottenham pour le premier match du groupe D de Ligue des champions (2-0).                           Lire aussi :  L’Olympique de Marseille commence sa campagne en Ligue des champions par une défaite à Tottenham                 Pour le reste, l’OM version Tudor surprend son monde et, même si elle n’a encore rencontré aucune équipe du top 7 de Ligue 1, génère de réels espoirs. « Cette équipe me fait penser à celle de 1993. Un groupe d’outsiders, avec un gros socle physique, brutal au milieu de terrain, solide derrière, sans véritable star, mais avec un super état d’esprit… », reprend Gari, qui, il y a près de trente ans, s’était rendu à Munich pour assister à la victoire en Ligue des champions, 1-0 contre le Milan AC.          Football direct          A la veille de la réception de Francfort, rival direct pour une possible qualification pour les huitièmes de finale, Igor Tudor est apparu décontracté en conférence de presse, lundi 12 septembre. Monolithique face aux journalistes en début de saison, l’entraîneur croate, voix profonde et réponses en italien, ne s’est pas transformé en grand bavard.              Mais il se permet désormais des petits sourires lorsqu’on l’interroge, demande récurrente, sur sa façon de gérer Dimitri Payet, star locale mise régulièrement sur la touche. « Si vous venez à l’entraînement à 18 h 45, vous verrez que je ne suis pas si tranquille que ça », a toutefois tenu à corriger l’entraîneur marseillais face à un journaliste qui s’étonnait de son relâchement.        Il vous reste 58.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/13/a-marseille-tudor-le-pragmatique-transcende-l-om_6141360_3242.html"},"headline":"A Marseille, Tudor \u00ab\u00a0le pragmatique\u00a0\u00bb transcende l\u2019OM","dateCreated":"2022-09-13T08:51:20+02:00","datePublished":"2022-09-13T08:51:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Ligue des champions","Sport","Football","Ligue 1"],"description":"A l\u2019heure d\u2019affronter Francfort en Ligue des champions, le nouvel entra\u00eeneur croate a retourn\u00e9 l\u2019opinion publique et s\u2019av\u00e8re un gestionnaire d\u2019hommes plus subtil qu\u2019annonc\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof (Marseille, correspondant)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/416/0/4987/2493/1342/671/60/0/a78e1f5_1c4ec89a9994469a828aed4fb28657c1-1c4ec89a9994469a828aed4fb28657c1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-10">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ La loi du 2 mars a élargi à 20 millions de personnes en France la possibilité de faire de l’activité physique « sur ordonnance ». Mais il reste du chemin à parcourir pour intégrer ce traitement à part entière dans les parcours de soins.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Sciences       Sport         La Haute autorité de santé exhorte les médecins à prescrire du sport   Chronique            Pascale Santi        La loi du 2 mars a élargi à 20 millions de personnes en France la possibilité de faire de l’activité physique « sur ordonnance ». Mais il reste du chemin à parcourir pour intégrer ce traitement à part entière dans les parcours de soins.   Publié hier à 06h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Faire figurer l’activité physique sur l’ordonnance, avant même un médicament, et la considérer comme un traitement à part entière. C’est ce que préconise la Haute autorité de santé (HAS). Elle a présenté mardi 6 septembre des travaux visant à inciter les professionnels de santé à prescrire plus d’activité physique.          François Carré, cardiologue et médecin du sport au CHU de Rennes, suggère même de préciser la « posologie » : nombre de séances par semaine, durée, en s’adaptant au patient et à la pathologie. Pour ce faire, la HAS a publié un nouveau guide de consultation et de prescription d’activité physique chez l’adulte, de nouvelles fiches d’aide à la prescription par pathologie et des guides de connaissances.          Depuis une loi de 2016, les médecins peuvent prescrire de l’activité physique adaptée aux personnes en affection longue durée. La loi du 2 mars 2022, visant à démocratiser le sport-santé, a élargi ce cadre aux personnes touchées par des maladies chroniques ou ayant des facteurs de risques comme le surpoids, l’obésité, la perte d’autonomie… soit environ 20 millions de personnes.          L’ordonnance, un facteur de motivation          « Les feux sont au vert pour permettre que l’activité physique devienne un traitement à part entière, prescrite par les médecins, au même titre que les médicaments », a insisté Dominique Le Guludec, présidente du collège de la HAS. Elle est convaincue que « l’ordonnance, prescription médicale écrite, constitue un facteur de motivation et d’adhésion supplémentaire à l’activité physique ». Les médecins doivent orienter vers des professionnels de ces activités physiques adaptées, pour une activité encadrée, notamment les maisons sport-santé. Dans tous les cas, il est aussi conseillé d’insister sur la nécessité de réduire le temps de sédentarité pour toute la population.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  95 % de la population en France manque d’activité physique et reste assise trop longtemps                 La HAS avait déjà publié en 2018 et 2019 un premier guide sur la consultation et la prescription d’activité physique, avec des fiches pour onze pathologies et états de santé dont le surpoids et l’obésité, le diabète de type 2, l’hypertension artérielle, les accidents vasculaires cérébraux, certains cancers, la dépression, la grossesse, les maux liés à l’âge, etc. Elle a élargi ses conseils à six nouvelles pathologies, notamment l’asthme, le diabète de type 1, la maladie de Parkinson, les troubles schizophréniques…               Rappelons-le, l’activité physique « limite le risque de récidive de certains cancers du sein, diminue par deux le risque de passage d’un état prédiabétique à un diabète… », comme l’indique la HAS, sans parler du maintien de l’autonomie des personnes âgées ou des effets sur la santé mentale et la qualité de vie.        Il vous reste 35.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/09/13/la-haute-autorite-de-sante-exhorte-les-medecins-a-prescrire-du-sport_6141345_1650684.html"},"headline":"La Haute autorit\u00e9 de sant\u00e9 exhorte les m\u00e9decins \u00e0 prescrire du sport","dateCreated":"2022-09-13T06:30:14+02:00","datePublished":"2022-09-13T06:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sport"],"keywords":["Sport","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"La loi du 2\u00a0mars a \u00e9largi \u00e0 20\u00a0millions de personnes en France la possibilit\u00e9 de faire de l\u2019activit\u00e9 physique \u00ab\u00a0sur ordonnance\u00a0\u00bb. Mais il reste du chemin \u00e0 parcourir pour int\u00e9grer ce traitement \u00e0 part enti\u00e8re dans les parcours de soins.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/a07051e_1662997511271-pns-723201568.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-11">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Classée à risque, la rencontre de Ligue des champions contre l’Eintracht Francfort inquiète les autorités. Lundi soir, à la veille du match, des groupes d’ultras des deux clubs ont cherché à s’affronter. Au moins cinq personnes ont été interpellées.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Football             Ligue des champions : à Marseille, un dispositif renforcé pour tenter de limiter les débordements      Classée à risque, la rencontre de Ligue des champions contre l’Eintracht Francfort inquiète les autorités. Lundi soir, à la veille du match, des groupes d’ultras des deux clubs ont cherché à s’affronter. Au moins cinq personnes ont été interpellées.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié le 12 septembre 2022 à 18h56 Mis à jour le 12 septembre 2022 à 22h47    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Scènes de violences émanant de supporteurs allemands lors du match entre Nice et Cologne, jeudi 8 septembre.  NICOLAS TUCAT / AFP               A Marseille, les échos des très violents affrontements entre supporteurs qui ont accompagné la rencontre entre l’OGC Nice et le FC Cologne, faisant trente-deux blessés jeudi 8 septembre, n’ont pas entraîné de relecture profonde du dispositif de sécurité élaboré pour la réception de l’Eintracht Francfort, une autre équipe allemande, mardi 13 septembre, en Ligue des champions (21 heures).                           Lire aussi :  Football : enquête ouverte après les violences lors du match Nice-Cologne                 « On a eu suffisamment de problèmes la saison dernière en coupe d’Europe pour savoir à quoi s’attendre », glisse-t-on du côté de la préfecture de police des Bouches-du-Rhône. Au printemps, les passages très agités des supporteurs du PAOK Salonique (Grèce) et du Feyenoord Rotterdam (Pays-Bas) avaient notamment été ponctués d’incidents avec les ultras marseillais en marge des matches de la Ligue Europa Conférence. « On a le sentiment que le niveau de sécurité sera supérieur [à la saison dernière] et que nos inquiétudes sont mieux entendues par les autorités », se rassure Jacques Cardoze, le directeur de la communication de l’OM.               Si l’Eintracht Francfort annonce la venue de 3 300 supporteurs munis de billets, c’est la potentielle arrivée de plusieurs milliers d’autres Allemands – 5 000, estime la préfecture de police des Bouches-du-Rhône, 2 000 à 3 000, corrigent les clubs – et leur gestion dans une ville à la topographie très étendue, qui préoccupent les autorités locales.          Limiter les mouvements de supporteurs          Trois arrêtés préfectoraux pris en amont de ce match qui marque le retour au Stade-Vélodrome de la compétition reine du football européen, visent à limiter les mouvements de ces supporteurs et leurs contacts avec les fans marseillais. Ainsi, la circulation de toute personne « se prévalant de la qualité de supporteur de l’Eintracht Francfort » – c’est-à-dire portant maillot, écharpe ou couleurs du club – a été interdite sur la voie publique au centre de Marseille dès lundi 12 septembre jusqu’au soir du match.          Pas de supporteurs allemands autorisés non plus à déambuler autour du Stade-Vélodrome en dehors de ceux qui seront transportés en autocars escortés par les forces de police avant le match. La vente à emporter de boissons alcoolisées est également interdite dans ces deux secteurs à partir de mardi 14 heures.              Autant de décisions dont l’efficacité repose pour beaucoup sur la bonne volonté des personnes concernées – Allemands comme Marseillais – et sur la volonté du club adverse de canaliser ses supporteurs.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Violences du match Nice-Cologne : « Ce nouvel échec de l’organisation à la française laisse un goût amer »                 Lundi, l’Eintracht Francfort a relayé les arrêtés préfectoraux sur ses réseaux sociaux. De son côté, la direction de l’OM a dialogué avec ses clubs de supporteurs, leur rappelant notamment que le club était sous la menace d’un huis clos avec sursis. Elle a également limité la vente de billets à des clients allemands et prévient déjà que tout supporteur visiteur détecté dans le stade hors de la zone dédiée sera expulsé.        Il vous reste 54.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/12/ligue-des-champions-a-marseille-un-dispositif-renforce-pour-tenter-de-limiter-les-debordements_6141292_3242.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: \u00e0 Marseille, un dispositif renforc\u00e9 pour tenter de limiter les d\u00e9bordements","dateCreated":"2022-09-12T18:56:18+02:00","datePublished":"2022-09-12T18:56:18+02:00","dateModified":"2022-09-12T22:47:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Football","Sport"],"description":"Class\u00e9e \u00e0 risque, la rencontre de Ligue des champions contre l\u2019Eintracht Francfort inqui\u00e8te les autorit\u00e9s. Lundi soir, \u00e0 la veille du match, des groupes d\u2019ultras des deux clubs ont cherch\u00e9 \u00e0 s\u2019affronter. Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/092d6e3_5137490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-12">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La présidente du Comité national olympique et sportif français, Brigitte Henriques, a obtenu lundi l’éviction de son bras droit, Didier Séminet, secrétaire général de l’institution du sport français.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques             Comité olympique : un divorce au sommet qui inquiète, à deux ans de Paris 2024      La présidente du Comité national olympique et sportif français, Brigitte Henriques, a obtenu lundi l’éviction de son bras droit, Didier Séminet, secrétaire général de l’institution du sport français.          Par Nicolas Lepeltier (avec AFP)        Publié le 12 septembre 2022 à 18h46, mis à jour hier à 10h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Leur désamour n’était plus un secret, le divorce est désormais consommé. Lundi 12 septembre, Brigitte Henriques, la présidente du Comité national olympique et sportif français (CNOSF), a obtenu l’éviction de son secrétaire général, Didier Séminet, lors d’un conseil d’administration (CA) réuni en session extraordinaire.            « Les quarante-cinq membres présents se sont prononcés, à une majorité requise et à bulletin secret, pour la révocation du mandat du secrétaire général du CNOSF », déclare l’instance dans un communiqué.            Le séisme au sommet de l’institution faîtière du mouvement sportif français renvoie une très mauvaise image, à moins de deux ans des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024 (du 26 juillet au 11 août 2024). C’est la première fois dans l’histoire du CNOSF que le secrétaire général est débarqué par le président de l’institution. Cela fait craindre à un membre du CA « une crise institutionnelle et politique plus profonde ». « Est-ce que ça ne va pas traduire une division des fédérations au sein de l’institution ? », ajoute-t-il au Monde.                 Les relations étaient assez électriques depuis plusieurs mois entre Brigitte Henriques, élue à la tête du CNOSF en juin 2021, et Didier Séminet, que l’ex-vice présidente de la FFF avait nommé peu après son élection. Ce n’est toutefois qu’à la fin d’août, lors de la rentrée du mouvement sportif, que les tensions ont fait disjoncter la direction du CNOSF.             

<article-nb="2022/09/14/19-13">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ De nombreux coureurs de fond, dont le champion olympique Joshua Cheptegei, sont originaires de l’est du pays, où les infrastructures sportives sont en plein développement.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sport             Athlétisme : l’Ouganda mise sur la région du mont Elgon pour rivaliser avec le Kenya et l’Ethiopie      De nombreux coureurs de fond, dont le champion olympique Joshua Cheptegei, sont originaires de l’est du pays, où les infrastructures sportives sont en plein développement.          Par Lucie Mouillaud(Kapchorwa, Ouganda, envoyée spéciale)         Publié le 12 septembre 2022 à 13h00 Mis à jour le 12 septembre 2022 à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le coureur ougandais Joshua Cheptegei lors de la finale du 5 000 mètres aux Championnats du monde d’athlétisme, à Eugene, aux Etats-Unis, le 24 juillet 2022.  JEWEL SAMAD / AFP                 La piste d’athlétisme en terre battue de l’école primaire de Chemwania, en Ouganda, est rarement déserte au lever du soleil. Même le week-end, une dizaine d’enfants du voisinage se retrouvent pour s’entraîner et profiter de la fraîcheur qui baigne les hauteurs du district de Kapchorwa, au nord du mont Elgon, à la frontière avec le Kenya. A la vue du van blanc transportant le coach néerlandais Addy Ruiter, le rythme des courses s’accélère – les sportifs en herbe espèrent se faire remarquer par le nouvel arrivant. « Et encore, c’est un samedi, sourit l’entraîneur. D’habitude, les jours de semaine avant l’école, ils sont bien plus nombreux. »                 Les trois athlètes qui l’accompagnent sont descendus du véhicule quelques kilomètres plus tôt pour s’échauffer dans la montée de la seule route bitumée des alentours. Parmi eux, Joshua Cheptegei, 26 ans, fierté de la région et figure incontournable des courses de fond dans les compétitions internationales. Détenteur des records du monde des 5 000 et 10 000 mètres, champion olympique à Tokyo en 2021, le coureur a remporté en juillet, pour la deuxième fois consécutive, la médaille d’or du 10 000 mètres lors des Championnats du monde d’athlétisme organisés à Eugene, aux Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ouganda, le manioc redore son image                   Arrivé devant la piste d’entraînement de l’école primaire, Joshua Cheptegei ne perd pas de temps. Observé de près par les quelques enfants qui jouent au bord du stade, il enlève directement sa veste de course jaune fluo pour se lancer dans une série de sprints de 400 mètres chronométrés par son entraîneur. « A leur âge, je courais déjà, mais pour m’amuser, en surveillant le troupeau de vaches de ma famille », se souvient le sportif.            C’est seulement en 2012 qu’il se met à rêver d’une carrière d’athlète professionnel, quand Stephen Kiprotich, un autre coureur originaire de la région, remporte la médaille d’or du marathon des Jeux olympiques de Londres. « Si quelqu’un de ma région, que je connais, peut arriver à ce niveau, alors moi aussi ! », pense alors l’adolescent. Deux ans plus tard, à 17 ans, Joshua Cheptegei remporte un premier titre sur le 10 000 mètres aux Championnats du monde juniors.            « La culture locale a toujours valorisé la course »            Depuis, le mont Elgon est devenu l’épicentre de l’athlétisme ougandais : presque tous les coureurs de fond du pays ont grandi autour de Kapchorwa, à quelques dizaines de kilomètres les uns des autres. « La culture locale a toujours valorisé la course, et encore plus ces dernières années, avec de plus en plus de sportifs de la région qui gagnent des médailles », souligne Addy Ruiter.                             Lire aussi :  En Ouganda, la difficile quête d’autonomie des réfugiés sud-soudanais : « On survit grâce à l’aide alimentaire »                   De fait, dans les compétitions internationales, les Ougandais prennent d’assaut les podiums. Avec, pour ne citer qu’eux, Peruth Chemutai, spécialiste du 3 000 mètres steeple, devenue en 2021 la première femme ougandaise à remporter un titre olympique, ou Jacob Kiplimo, recordman du monde du semi-marathon, troisième aux 10 000 mètres des JO de Tokyo et des derniers Championnats du monde.             Des pistes récemment construites dans plusieurs écoles sont mises à la disposition des athlètes            Pour Addy Ruiter, coach de l’équipe ougandaise depuis presque sept ans, ces bonnes performances s’expliquent par le développement des infrastructures sportives et la professionnalisation des coureurs. Des centres ont été installés pour accueillir les athlètes, et des pistes construites récemment dans plusieurs écoles sont mises à leur disposition. « Stephen Kiprotich et les coureurs ougandais de son époque restaient dans les centres du Kenya, à Iten ou Kaptagat. Maintenant, tout le monde est ici, dans la région d’Elgon », se réjouit l’entraîneur.                Après l’entraînement, les athlètes rentrent directement dans leur base, en centre-ville de Kapchorwa. A leur arrivée, séance de massage, petit-déjeuner et repos obligatoire. Ils sont une vingtaine, champions et nouveaux talents confondus, à loger dans les dortoirs de la guest house. « On voit Joshua et les autres qui mangent les mêmes repas que nous, qui dorment dans les mêmes lits, qui ont le même entraîneur : ça nous motive à tout donner pour atteindre leur niveau », commente Abel Sikowo, un athlète de 23 ans.            Des centres d’entraînement en haute altitude            Dans quelques mois, le centre doit être relocalisé dans le village de Teryet, à une vingtaine de minutes de route de Kapchorwa. Sur les hauts plateaux du mont Elgon, la piste en terre battue, déjà terminée, est située à plus de 2 500 mètres d’altitude. « C’est bénéfique pour les sportifs : le corps fabrique plus de globules rouges pour pallier le manque d’oxygène, ce qui donne ensuite un avantage pendant les compétitions en plus basse altitude », explique Addy Ruiter.            Les dortoirs de la résidence des coureurs, pour l’instant investis par les ouvriers, pourront abriter une soixantaine de personnes. « L’équipe devrait s’installer avant la fin de l’année, détaille Timothy Masaba, manager de la fondation de Joshua Cheptegei, qui finance le projet. Dans un deuxième temps, nous voulons construire d’autres équipements : une salle de sport, un centre physiothérapeutique et des logements pour inviter d’autres groupes. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ouganda, le « Général Twitter », fils de Museveni, attend son heure dans l’ombre du père                   A moins d’un kilomètre, un deuxième centre d’entraînement en haute altitude, financé cette fois par le gouvernement ougandais, est en cours de construction. Toutes ces nouvelles infrastructures ont le même objectif : transformer le district de Kapchorwa en un pôle international de sport de haut niveau. « La région a les capacités pour être aussi reconnue que le Kenya ou l’Ethiopie, soutient Timothy Masaba. Nous avons réussi à sortir de l’ombre grâce à nos résultats dans les compétitions, et avec le nouveau centre et les avantages de s’entraîner en altitude, on espère pouvoir attirer encore d’autres équipes internationales. »                Mais le centre servira avant tout à promouvoir le sport dans la région et à développer de nouveaux champions dans de meilleures conditions. « Quand j’ai commencé, je devais m’entraîner dans des champs remplis de nids-de-poule avec des chaussures achetées d’occasion au marché, se rappelle Joshua Cheptegei. Aujourd’hui, les jeunes ont plus d’opportunités, avec des sponsors et des équipements pour s’entraîner. » Sa fondation organise régulièrement des courses et des événements dans les écoles pour identifier de nouveaux athlètes. Plus de 80 jeunes sont désormais dans le réseau de l’organisation. « C’est en mettant l’accent sur ces nouveaux talents que l’Ouganda pourra peut-être, dans cinq ou dix ans, gagner autant de médailles que le Kenya et l’Ethiopie », espère Addy Ruiter.                 Lucie Mouillaud(Kapchorwa, Ouganda, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/12/athletisme-l-ouganda-mise-sur-la-region-du-mont-elgon-pour-rivaliser-avec-le-kenya-et-l-ethiopie_6141252_3212.html"},"headline":"Athl\u00e9tisme\u00a0: l\u2019Ouganda mise sur la r\u00e9gion du mont Elgon pour rivaliser avec le Kenya et l\u2019Ethiopie","dateCreated":"2022-09-12T13:00:24+02:00","datePublished":"2022-09-12T13:00:24+02:00","dateModified":"2022-09-12T13:00:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme","Sport","Le Monde Afrique","Ouganda"],"description":"De nombreux coureurs de fond, dont le champion olympique Joshua Cheptegei, sont originaires de l\u2019est du pays, o\u00f9 les infrastructures sportives sont en plein d\u00e9veloppement.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Mouillaud","description":"Kapchorwa, Ouganda, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/5420/2710/1342/671/60/0/af675ab_1662977541919-000-32fe6kw.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-14">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ En battant, dimanche, le Norvégien Casper Ruud en finale du tournoi new-yorkais pour décrocher son premier titre en Grand Chelem, l’Espagnol est devenu, à 19 ans, le plus jeune numéro 1 mondial de l’histoire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Tennis             US Open : Carlos Alcaraz, nouveau roi du tennis mondial      En battant, dimanche, le Norvégien Casper Ruud en finale du tournoi new-yorkais pour décrocher son premier titre en Grand Chelem, l’Espagnol est devenu, à 19 ans, le plus jeune numéro 1 mondial de l’histoire.          Par Elisabeth Pineau         Publié le 12 septembre 2022 à 01h44 Mis à jour le 12 septembre 2022 à 13h18    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Carlos Alcaraz, vainqueur de l’US Open après sa victoire sur Casper Ruud, en finale, le 11 septembre 2022, à New York.  MIKE SEGAR / REUTERS                 Cette histoire-là, personne ne l’avait écrite. Du moins, pas si vite. Si sa trajectoire exponentielle laissait peu de doute sur sa capacité à régner dans un avenir proche, rares sont ceux qui l’avaient imaginé, il y a quinze jours, avec la cape de nouveau maître de la planète tennis sur le dos à l’issue du rendez-vous new-yorkais.            Lui-même pensait que c’était impossible alors il l’a fait. Dimanche 11 septembre, Carlos Alcaraz a définitivement prouvé que l’adjectif « prématuré » lui était étranger en battant, en finale de l’US Open, le Norvégien Casper Ruud (6-4, 2-6, 7-6 [7-1], 6-3). Le premier titre en Grand Chelem d’un prodige au sourire carnassier qu’on prédit insatiable. A 19 ans et quatre mois, l’Espagnol devient, en prime, le plus jeune numéro 1 mondial de l’histoire, délogeant l’Australien Lleyton Hewitt, couronné à 20 ans et huit mois (en 2001).                 Le scénario était inédit : jamais une finale de Grand Chelem n’avait opposé deux joueurs en position d’ouvrir leur palmarès en Grand Chelem et de s’asseoir dans la foulée sur le trône mondial. Pour l’Espagnol comme pour le Norvégien de 23 ans, le poids de l’histoire pesait lourd sur les épaules à leur entrée sur le court Arthur-Ashe, coiffé de son toit. Les jambes d’Alcaraz aussi.            Après le gain de la première manche, le protégé de Juan Carlos Ferrero – ancien numéro 1 mondial et vainqueur de Roland-Garros (2003) – est devenu soudain moins précis, son explosivité restée au vestiaire. De l’autre côté du filet, Casper Ruud mettait son plan à exécution : tenir son rival le plus loin possible, en jouant avec profondeur et rigueur.            Dans le troisième set, le cadet a souvent été sur un fil, laissant apparaître sa frustration là où son adversaire n’était que flegme. Le jeu du Norvégien ne fera sans doute jamais lever les foules, même si, dimanche, c’est souvent lui qui eut le dernier mot sur les points les plus flamboyants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants                   Carlos Alcaraz retrouva sa fougue au tie-break du troisième set, et n’allait plus s’en départir. « Ce n’était pas l’heure pour être fatigué, quand tu arrives au bout d’un tournoi, il faut laisser tout ce qu’il te reste sur le court », réagit le vainqueur, encore 141e mondial début 2021, devant 23 000 spectateurs depuis longtemps conquis.            Des lendemains enivrants            Il y a peu, certains promettaient une ère guettée par l’ennui, quand les trois héros du début du XXIe siècle tireraient leur révérence. A l’ombre de Roger Federer, Rafael Nadal et Novak Djokovic, le tennis ne serait plus qu’un spectacle insipide et banal. Les donneurs de leçon désabusés enterraient un sport qui n’était soi-disant plus en phase avec les standards de la modernité, la faute avant tout à des matchs interminables.                Cette édition de l’US Open a prouvé qu’on peut encore remplir des stades à ras bord, même au bout de la nuit, même après une myriade de matchs en cinq sets, sans que les spectateurs frôlent l’overdose. Tout comme les premiers rôles joués par une nouvelle génération talentueuse, emmenée par un benjamin décomplexé, ont auguré des lendemains enivrants. Le tennis va bien, merci pour lui.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : Carlos Alcaraz, nouveau conquistador du tennis mondial                   Le tennis peut surtout remercier Carlos Alcaraz. L’Espagnol avait déjà livré, dans la nuit de mercredi à jeudi, le plus beau match de la quinzaine, face à l’Italien Jannik Sinner (13e mondial), à peine plus âgé que lui (21 ans). Un quart de finale remporté par l’Espagnol à l’heure la plus tardive jamais pointée à l’US Open (2 h 50 du matin), au terme du deuxième match le plus long de l’histoire du tournoi. Durant cinq heures et quinze minutes, les deux impudents se sont livrés des assauts aussi véloces que féroces, avec une intensité maximale. Le duel a impressionné et porte les germes d’une rivalité qui pourrait s’installer dans la durée.            Une bouille d’adolescent, des nerfs de vieux briscard                           Carlos Alcaraz à la volée, en finale de l’US Open, le 11 septembre 2022, à New York.  MATTHEW STOCKMAN / AFP                 Contre Marin Cilic déjà, en huitièmes, Alcaraz avait dû ferrailler pendant cinq sets. Le minot d’El Palmar (province de Murcie) a encore une bouille d’adolescent, mais des nerfs de vieux briscard et du feu dans les bras. Après ses trois combats d’affilée bouclés en treize heures et vingt-huit minutes, il était « un peu fatigué, bien sûr, mais simplement très heureux ». « Je repense à l’enfant que j’étais il y a dix ans, qui rêvait du moment que je suis en train de vivre. Il faut poursuivre ses rêves. Le travail est toujours récompensé », ajoutait l’Espagnol, après sa victoire en demi-finale face à la révélation du tournoi, l’Américain Frances Tiafoe, 24 ans, tombeur de Rafael Nadal en huitièmes.                Le gamin apprend vite, très vite. Il y a un an, encore 55e mondial à l’aube de disputer son premier US Open, l’adolescent aux bras maigrelets avait dû jeter l’éponge en quarts de finale après un enchaînement de matchs marathons. « L’an dernier, je n’avais disputé que trois Grands Chelems avant l’US Open, et un seul match en cinq sets, justifiait-il à la veille de la finale. Aujourd’hui, je suis davantage prêt, physiquement et mentalement. Depuis cet US Open, il y a eu douze mois de travail intense, en salle et sur le court. Mais je dirais que la clé est surtout mentale. »                             Lire aussi :  Retraite sportive de Serena Williams : derrière la joueuse de tennis, une femme d’affaires avisée                   L’ancienne numéro 1 mondiale Justine Henin se dit épatée par cette ascension vertigineuse. « Dans les tournois qui ont précédé Roland-Garros, il nous a amenés sur une autre planète, avec son enchaînement exceptionnel [demi-finale à Indian Wells, titres à Miami, Barcelone et Madrid], on ne savait pas où il allait s’arrêter », racontait la Belge au Monde cette semaine. L’Espagnol a finalement été battu en quarts de finale à Roland-Garros, alors que tout le monde l’imaginait repartir avec la Coupe des mousquetaires sous le bras. « C’est normal, il avait encore des choses à apprendre. Mais je n’étais pas inquiète pour la suite », poursuivait Henin.            Caméléon du jeu            Début 2020, « Carlitos » jouait encore sur le circuit secondaire. Il avait 16 ans, des posters de Nadal accrochés aux murs de sa chambre, et pointait au 490e rang ATP. Contrairement au Majorquin, qui écrasait la concurrence dès son plus jeune âge, Alcaraz a mis plus de temps à faire mûrir son talent. Le frêle adolescent avait pourtant une palette technique plus complète que son aîné au même âge, mais, avec autant d’options dans sa raquette, il ne savait pas toujours choisir la bonne au bon moment.                Depuis, il est devenu ce caméléon du jeu capable d’adapter son tennis à n’importe quel type d’adversaire, et a bousculé les habituels temps de passage, épousant souvent ceux de son idole. Depuis le début de la saison, il cumule 50 victoires et cinq titres. A New York, durant quinze jours, son tennis tout en panache a électrisé un public souvent davantage absorbé par son hot dog ou celui de son voisin : un jeu explosif tourné vers l’avant, une grosse frappe de fond de court, des montées au filet et l’amortie en guise d’arme fatale.                             Lire aussi :  US Open : trois hommes pour un trône mondial                   Il n’y a pas si longtemps, le Grec Stefanos Tsitsipas, l’Allemand Alexander Zverev ou encore le Russe Andrey Rublev étaient annoncés comme les héritiers de la sainte trinité Federer-Nadal-Djokovic. Tous ont jusqu’ici échoué à décrocher le Graal. Carlos Alcaraz vient de leur griller la politesse. Ou plutôt, pour reprendre les mots de Zverev, balayé par l’Espagnol à Madrid en mai, de leur « botter les fesses ».                 Elisabeth Pineau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/12/tennis-carlos-alcaraz-remporte-l-us-open-et-devient-numero-1-mondial_6141179_3242.html"},"headline":"US Open\u00a0: Carlos Alcaraz, nouveau roi du tennis mondial","dateCreated":"2022-09-12T01:44:54+02:00","datePublished":"2022-09-12T01:44:54+02:00","dateModified":"2022-09-12T13:18:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"En battant, dimanche, le Norv\u00e9gien Casper Ruud en finale du tournoi new-yorkais pour d\u00e9crocher son premier titre en Grand Chelem, l\u2019Espagnol est devenu, \u00e0 19\u00a0ans, le plus jeune num\u00e9ro\u00a01 mondial de l\u2019histoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/400/0/3727/1863/1342/671/60/0/f9241a8_1662960860956-2022-09-12t013328z-1050638343-up1ei9c04bqs0-rtrmadp-3-tennis-usopen.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-15">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ L’équipe italienne de basket a battu, dimanche, les favoris serbes (94-86), et affrontera la France mercredi pour une place dans le dernier carré de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Basket             Euro de basket 2022 : l’Italie méduse la Serbie de Jokic, et se dresse sur la route des Bleus      L’équipe italienne de basket a battu, dimanche, les favoris serbes (94-86), et affrontera la France mercredi pour une place dans le dernier carré de la compétition.          Par Clément Martel(Berlin, Allemagne, envoyé spécial)         Publié le 11 septembre 2022 à 21h43 Mis à jour le 12 septembre 2022 à 07h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les Italiens de Simone Fontecchio (droite) et Alessandro Pajola ont surpris la Serbie de Nikola Jokic à l’Euro de basket.  MICHAEL SOHN / AP                 « On a choqué le monde ! » Lorsqu’il était joueur, Gianmarco Pozzecco était un feu-follet, capable de s’enflammer à tout moment, dans le jeu comme en dehors. Désormais entraîneur de l’équipe masculine de basket d’Italie, le Transalpin continue de faire le show. Au terme d’un match qu’il voit « sans doute comme le plus grand de l’histoire du basket italien », son équipe a pris le meilleur, dimanche 11 septembre, sur la Serbie du double MVP (most valuable player, meilleur joueur) de la NBA, Nikola Jokic, en huitièmes de finale de l’Euro (94-86). A la faveur de cette victoire surprise contre l’un des favoris du tournoi, les Italiens affronteront l’équipe de France, mercredi 14 septembre, pour une place dans le dernier carré de la compétition.            Expulsé en début de deuxième période, Gianmarco Pozzecco a assisté de loin à l’exploit de ses troupes. Au coup de sifflet final, l’expansif entraîneur s’est précipité vers le terrain dont il était exclu, pour se prosterner devant ses hommes. « Il aurait fallu douze agents de sécurité pour m’en empêcher, et encore, des types de l’UFC [Ligue de sport de combat nord-américaine], comme Conor McGregor », a souri le technicien. Le rire, après ses larmes lors de son expulsion (pour une seconde faute technique), où il avait étreint chacun de ses joueurs, et salué son homologue serbe, Svetislav Pesic.                             Lire aussi :  Basket : un Euro au niveau rarement aussi relevé                   « Cette expulsion a été un moment compliqué pour nous, mais nous sommes restés ensemble. Et mentalement, on a été très forts », a exposé le capitaine Luigi Datome. Après avoir mal débuté la partie, et vu les Serbe prendre rapidement les devants, les Transalpins se sont acharnés à effriter les certitudes serbes. Propulsés par Marco Spissu, qui a inscrit 19 de ses 22 points en seconde période, les Italiens ont pris l’ascendant, portés par une insolente adresse à trois points, et une défense tenace, en dépit d’un déficit de taille, notamment face au pivot Nikola Jokic.            Prochain adversaire des Transalpins, la France est prévenue            Et quand le pivot serbe est allé brièvement se reposer, l’Italie a creusé l’écart. « Aucun joueur ne peut jouer quarante minutes, c’est un des meilleurs joueurs du monde, donc on a essayé de profiter des rares choses qu’il peut faire un peu moins bien », souffle l’ailier-fort Giampaolo Ricci. Malgré 32 points et 13 rebonds, le leader de la Serbie n’a pu mener ses coéquipiers à la victoire.                 En poste depuis quelques mois à peine – il a été nommé au début de juin – Gianmarco Pozzecco a insufflé à ses troupes son énergie de « mouche atomique », son surnom lorsqu’il malmenait les défenses sur le terrain. « C’est notre leader, notre chef. On le suivrait à la guerre », assure Giampaolo Ricci, pour qui, comme tous ses partenaires, l’expulsion de son coach a été un tournant du match. « L’exclusion du coach a créé quelque chose en nous, a insisté Marco Spissu. Il nous a dit : “Gagnez pour moi.” » Quelques minutes plus tard, la Squadra Azzurra prenait les commandes de la rencontre, pour ne plus les lâcher.                           L’entraîneur italien, Gianmarco Pozzecco, lors du huitième de finale face à la Serbie.  MICHAEL SOHN / AP                 Venu assister au match en spectateurs, le staff français aura des choses à dire à ses ouailles lors du prochain entraînement, lundi. Car les Bleus, comme l’ensemble des observateurs s’attendaient à une victoire de la Serbie, après s’être péniblement extirpés du piège turc samedi (victoire 87-86 après prolongation). Au lieu de ça, ils retrouveront mercredi en quarts de finale (17 h 15) l’équipe d’Italie, qu’ils ont battu à deux reprises lors de la préparation (78-77 à Bologne, 100-68 à Montpellier). Et qu’ils avaient éliminé l’an passé au même stade aux Jeux olympiques.                             Lire aussi :  Euro de basket 2022 : miraculés, les Bleus s’extirpent in extremis du piège turc et se hissent en quarts de finale                   En transe, après avoir désarçonné un favori du tournoi, l’Italie se verrait bien faire de même face aux Français. « Après le match qu’on a fait ce soir, pas sûr que la France ait envie de nous affronter », conclut l’ailier fort Giampaolo Ricci. « Nous, on ne veut pas s’arrêter là. »                 Clément Martel(Berlin, Allemagne, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/11/euro-de-basket-2022-l-italie-meduse-la-serbie-de-jokic-et-se-dresse-sur-la-route-des-bleus_6141174_3242.html"},"headline":"Euro de basket 2022\u00a0: l\u2019Italie m\u00e9duse la\u00a0Serbie de\u00a0Jokic, et\u00a0se\u00a0dresse sur la\u00a0route des Bleus","dateCreated":"2022-09-11T21:43:28+02:00","datePublished":"2022-09-11T21:43:28+02:00","dateModified":"2022-09-12T07:50:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"L\u2019\u00e9quipe italienne de basket a battu, dimanche, les favoris serbes (94-86), et affrontera la France mercredi pour une place dans le dernier carr\u00e9 de la comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Berlin, Allemagne, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/0/0/5135/2567/1342/671/60/0/940511e_1c684b33316a49ed82cc4013683368bd-1c684b33316a49ed82cc4013683368bd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-16">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Ce qu’il faut retenir de la septième journée de championnat, avec Paris et Marseille de nouveau vainqueurs, Lorient toujours aussi rafraîchissant et Angers qui a débloqué son compteur de victoires.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Sport       Ligue 1         Ligue 1 : PSG nerveux, Angers enfin victorieux, Andy Delort en apesanteur   Chronique        Walid Kachour          Hortense Leblanc        Ce qu’il faut retenir de la septième journée de championnat, avec Paris et Marseille de nouveau vainqueurs, Lorient toujours aussi rafraîchissant et Angers qui a débloqué son compteur de victoires.   Publié le 11 septembre 2022 à 19h06 Mis à jour le 11 septembre 2022 à 23h20    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est de notoriété publique : les lendemains de soirées européennes de football – très énergivores – ne sont pas toujours chantants. Engagés en Ligue des champions en début de semaine, Paris et Marseille sont pourtant parvenus à l’emporter, samedi 10 septembre, non sans difficultés, face à Brest (1-0) et Lille (2-1).            Les deux clubs maintiennent leur cadence infernale – six victoires et un match nul – au sommet d’une Ligue 1 qui a vu Angers glaner, dimanche, son premier succès contre Montpellier, et Lorient confirmer son statut d’équipe surprise du début de saison, avec un nouveau triomphe face à Nantes dans le derby de l’Ouest (3-2). En soirée, dimanche, Monaco, battu lors des deux dernières journées, a renoué avec la victoire au stade Louis-II en battant Lyon 2-1.                           Les résultats de la septième journée       Lens-Troyes : 1-0         PSG-Brest : 1-0         Marseille-Lille : 2-1         Strasbourg-Clermont : 0-0         Ajaccio-Nice : 0-1         Angers-Montpellier : 2-1         Lorient-Nantes : 3-2         Toulouse-Reims : 1-0         Rennes-Auxerre : 5-0         Monaco-Lyon : 2-1                         Le mauvais geste du week-end : Presnel Kimpembe a perdu ses nerfs            Si le leader parisien s’est une nouvelle fois imposé samedi, face aux Brestois, les trois points ont été acquis dans la douleur. Brest aurait même dû revenir à hauteur des joueurs de la capitale, si Islam Slimani avait converti son tir au but (71e), détourné par la main ferme de Gianluigi Donnarumma.                 Ce penalty avait été concédé par Presnel Kimpembe, pris de court par les dribbles du virevoltant Noah Fadiga. Déjà averti, le défenseur champion du monde 2018 commettra une nouvelle faute en toute fin de partie, attrapant d’un vilain tacle le protège-tibia d’Irvin Cardona le long de la ligne de touche (91e), face au banc brestois, et d’un Michel Der Zakarian fou de rage.            Le no 3 parisien ne se verra pourtant pas attribuer un second carton synonyme d’expulsion. Il ne sera pas non plus sanctionné lorsque, le visage fermé et l’œil agressif, il écartera sèchement quelques instants plus tard le bras de l’arbitre Jérôme Pignard, venu séparer le joueur de plusieurs Brestois remontés.                           Presnel Kimpembe (en blanc) qui fauche violemment Irvin Cardona, lors de la rencontre entre Paris et Brest, le 10 septembre 2022 au Parc des Princes.  FRANCK FIFE / AFP                 Pour autant, le Parisien n’est pas sorti indemne de la partie. Se tenant la cuisse gauche juste après son tacle litigieux, le défenseur a subi une lésion aux ischio-jambiers. Il est forfait pour le prochain déplacement à Haïfa (Israël) en Ligue des champions, le 14 septembre. Il pourrait également manquer le prochain rassemblement de l’équipe de France et les rencontres face à l’Autriche, le 22 septembre, et au Danemark, le 25.            Le but du week-end : Andy Delort assure le spectacle aérien            Connu pour la proéminence de ses mollets et la puissance de ses frappes, le Niçois Andy Delort sait également faire parler la poudre de manière acrobatique. Ajaccio l’a appris à ses dépens dimanche 11 septembre. L’attaquant a inscrit le but victorieux d’un superbe enchaînement, dos au but, contrôle de la poitrine, suivi d’une bicyclette dans la surface, ne laissant aucune chance au gardien de but insulaire, Benjamin Leroy.            Le but d’Andy Delort, quel but cette retournée papapapa incroyable 🤩

— nissato6 (@T H E O 🦅)              Ce but apporte trois points précieux aux Azuréens, mal en point et qui remontent provisoirement à la 12e place. Toujours sans la moindre victoire, les Ajacciens ferment la marche au classement, avec une nouvelle défaite – la sixième en sept matches. Passé par Ajaccio entre 2010 et 2013, Andy Delort a eu la délicatesse de ne pas célébrer sa réalisation qui a fait très mal à son ancien club.            Les premières du week-end : Angers enfin victorieux et Yoann Cathline buteur            Avant le coup d’envoi de cette septième journée, seules trois formations n’avaient pas encore goûté aux joies d’une victoire en championnat cette saison. Il n’en reste désormais plus que deux, Ajaccio et Strasbourg, puisque Angers est venu à bout de Montpellier (2-1) à domicile, dimanche.                Menés très tôt dans la partie (7e), les joueurs de Gérald Baticle sont parvenus à inverser la vapeur, avec le but du succès inscrit par Sofiane Boufal sur penalty (67e). Les Angevins restent 19es, mais reviennent à hauteur de Brest (18e) et Strasbourg (17e) avec 5 points.            On a beau faire des vidéos, la meilleure présentation, c'est celle-ci. Bienvenue Yoann Cathline ! 🧡🙌🐟 https://t.co/IGmFO5CTyQ— FCLorient (@FC LORIENT 🐟)              Dernière recrue du mercato estival de Lorient, Yoann Cathline n’avait pas de temps à perdre. Pour son premier match dans l’élite, le transfuge de l’En avant Guingamp en Ligue 2 n’a eu besoin que de trois minutes pour écrire la première ligne de sa feuille de statistiques au plus haut niveau. Entré à la 57e minute, l’attaquant de 20 ans a redonné l’avantage à son équipe, en inscrivant le but du 2-1 face à Nantes.            Acheté pour 2,7 millions d’euros, l’international français des moins de 20 ans ne pouvait rêver meilleur baptême du feu devant le public du Moustoir. Finalement victorieux trois buts à deux, les séduisants Merlus de Régis Le Bris pointent à une belle 4e place, avec un seul revers en sept sorties.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : avec Régis Le Bris à Lorient, il y a du nouveau en Ligue 1                   Le chiffre du week-end             19            C’est le nombre de points engrangés par l’Olympique de Marseille en sept journées de championnat, sur 21 possibles. Il s’agit du meilleur total de l’histoire du club olympien, fondé en 1899, à ce stade de la saison en Ligue 1.            La décla du week-end            « Si c’était nous, on est dehors. Mais c’est Paris. Cela me met en colère. »            Michel Der Zakarian a démarré plus de trois cents rencontres sur un banc de Ligue 1. Le technicien du Stade brestois le sait mieux que personne : son équipe aurait pu repartir de Paris avec autre chose que la courte défaite concédée au Parc des Princes (1-0). Et à la frustration du scénario s’est ajouté le sentiment d’injustice quand le Franco-Arménien a assisté au très vilain de tacle de Presnel Kimpembe sur son joueur Irvin Cardona en fin de partie. Un geste d’antijeu qui n’a pas valu un second carton jaune synonyme d’expulsion à l’international tricolore (28 sélections).                           Michel Der Zakarian (au premier plan) en colère après la décision arbitrale relative au tacle de Presnel Kimpembe.  FRANCK FIFE / AFP                 S’il reconnaît que le défenseur parisien « ne fait pas un attentat », « MDZ » aurait quand même souhaité voir le capitaine du PSG recevoir un second jaune. « Tout le monde a entendu le bruit et l’arbitre de touche ne signale même pas faute. Il doit prendre un carton, minimum un jaune. S’il prend le jaune, il est dehors car il en avait déjà pris un. Si c’était nous, on est dehors. Mais c’est Paris. Cela me met en colère », considère le coach finistérien, dont l’équipe est, au soir de la septième journée, engluée dans la zone rouge, à la 18e place.            La passe décisive du week-end : Steve Mandanda participe au triomphe rennais            Peu inquiété par les Auxerrois dimanche après-midi, Steve Mandanda ne s’est pas montré décisif par ses arrêts mais par une passe décisive. Sur un long dégagement, le gardien de but a vu Flavien Tait partir comme une flèche vers l’avant et a réussi à lui adresser le ballon parfaitement. Le milieu de terrain l’a contrôlé et a évité une sortie hasardeuse de Benoît Costil pour pousser le ballon au fond des filets et inscrire le quatrième but rennais.            Le sourire pour @SteveMandanda … passeur décisif sur ce but du @staderennais ! 😂


<article-nb="2022/09/14/19-17">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Le Grand Prix d’Italie, remporté par Max Verstappen, s’est terminé sous le régime de la voiture de sécurité, en raison des difficultés éprouvées par les commissaires pour évacuer la voiture de Daniel Ricciardo de la piste, après un incident moteur.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : Max Verstappen et la voiture de sécurité gâchent la fête des tifosi à Monza      Le Grand Prix d’Italie, remporté par Max Verstappen, s’est terminé sous le régime de la voiture de sécurité, en raison des difficultés éprouvées par les commissaires pour évacuer la voiture de Daniel Ricciardo de la piste, après un incident moteur.          Par Hortense Leblanc         Publié le 11 septembre 2022 à 17h10 Mis à jour le 11 septembre 2022 à 17h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Max Verstappen remporte le Grand Prix de Monza devant Charles Leclerc, dimanche 11 septembre.  (Photo by CIRO DE LUCA / POOL / AFP)  CIRO DE LUCA / AFP                 Des hourras aux sifflets… Les fans de la Scuderia Ferrari sont passés par toutes les émotions à la fin du Grand Prix d’Italie, à Monza, dimanche 11 septembre. Leur pilote favori, Charles Leclerc, avait l’occasion de disputer la victoire à Max Verstappen dans les derniers tours de la course, mais celle-ci s’est finalement terminée sous le régime de la voiture de sécurité. Le Néerlandais remporte donc son onzième succès de la saison, devant le pilote monégasque et le Britannique George Russell (Mercedes).            Max Verstappen était pourtant parti de la septième place sur la grille, mais il a une nouvelle fois pu compter sur un rythme extraordinaire pour revenir très rapidement aux avant-postes. Il a aussi profité de la stratégie à deux arrêts au stand pour changement de pneumatiques de Charles Leclerc pour prendre les rênes de la course au 34e tour. Avec ses pneus neufs, le Monégasque espérait ensuite fondre sur la Red Bull du Néerlandais, mais ses efforts et ses enchaînements de meilleurs tours ne suffisaient pas pour réduire suffisamment l’écart.            Pas de lutte tant attendue dans les derniers tours            L’abandon de Daniel Ricciardo (McLaren) au 47e tour, pour un problème moteur, aurait pu être une aubaine pour le pilote Ferrari. Alors que la voiture de sécurité prenait le contrôle de la piste, les deux leaders de la course sont rentrés aux stands pour chausser des pneus neufs. De quoi promettre une belle bataille dans les derniers tours, pour le plus grand plaisir des tifosi.                 Mais ces derniers ont déchanté devant la lenteur des commissaires à évacuer la monoplace de l’Australien, et la décision des directeurs de course de terminer le Grand Prix au pas, derrière la voiture de sécurité, avec une interdiction de dépassement. « C’est frustrant, on n’aime pas terminer les courses comme ça, a réagi Charles Leclerc en sortant de sa monoplace. On était deuxième, et c’est ce qu’il s’est passé plus tôt dans la course qui nous place en deuxième position, mais j’espérais pouvoir gagner devant les tifosi aujourd’hui. »            Le Monégasque devra attendre pour décrocher une quatrième victoire cette saison, tandis que Max Verstappen s’envole au classement des pilotes avec un cinquième succès d’affilée.            Du côté des Français, Pierre Gasly termine dans les points, à la 8e place, juste devant le débutant néerlandais Nyck de Vries, qui remplaçait Alex Albon, malade, pour le week-end. Esteban Ocon échoue aux portes des points, à la 11e place.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/11/formule-1-max-verstappen-et-la-voiture-de-securite-gachent-la-fete-des-tifosi-a-monza_6141159_3242.html"},"headline":"Formule 1\u00a0: Max Verstappen et la voiture de s\u00e9curit\u00e9 g\u00e2chent la f\u00eate des tifosi \u00e0 Monza","dateCreated":"2022-09-11T17:10:33+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:10:33+02:00","dateModified":"2022-09-11T17:45:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"Le Grand Prix d\u2019Italie, remport\u00e9 par Max Verstappen, s\u2019est termin\u00e9 sous le r\u00e9gime de la voiture de s\u00e9curit\u00e9, en raison des difficult\u00e9s \u00e9prouv\u00e9es par les commissaires pour \u00e9vacuer la voiture de Daniel Ricciardo de la piste, apr\u00e8s un incident moteur.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/831/0/5315/2657/1342/671/60/0/240cf06_5163892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-18">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le Toulouse Football Club utilise une méthode de recrutement, la data, qui lui permet de réaliser de bonnes affaires sur les marchés étrangers.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Ligue 1             Ligue 1 : comme d’autres clubs français, le TFC se tourne vers des joueurs étrangers moins onéreux      Le Toulouse Football Club utilise une méthode de recrutement, la data, qui lui permet de réaliser de bonnes affaires sur les marchés étrangers.          Par Denis Ménétrier         Publié le 11 septembre 2022 à 07h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Danois Rasmus Nicolaisen et le Néerlandais Branco van den Boomen entourent Kylian Mbappé lors du match de Ligue 1 entre le TFC et le PSG au Stadium, à Toulouse, le 31 août.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Le 1er septembre, dernier jour du marché des transferts, le Toulouse Football Club s’active comme tous les autres clubs de Ligue 1 pour boucler son recrutement. Ce jour-là, le TFC officialisera l’arrivée de deux nouveaux joueurs. Comme lors de chaque marché des transferts depuis le rachat du club par RedBird Capital Partners en 2020, le nom des recrues est inconnu du grand public.            Le Grec Theocharis Tsingaras arrive en prêt du PAOK Salonique, tandis que le Serbe Veljko Birmancevic signe au « Tef’ » en provenance de Malmö (Suède), contre une indemnité de transfert de 4 millions d’euros. Le club occitan a pu repérer ces deux joueurs grâce à « la data », méthode de recrutement des nouveaux propriétaires américains.                 Du style de jeu au recrutement des joueurs, en passant par la supervision des adversaires, le TFC fait tout avec la data. La méthode ? Entrer un nombre conséquent de statistiques dans un algorithme qui opère sur plus de 70 pays, et analyser les résultats.            27 buts et 13 passes décisives en 71 matchs avec @Malmo_FF ✅
L'expérience des coupes d'Europe ✅

<article-nb="2022/09/14/19-19">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ De retour en Ligue 1 après deux saisons passées dans l’antichambre de l’élite, le Toulouse Football Club suscite un engouement auquel il n’était plus habitué.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                      Dans les tribune dans le virage " Brice Taton" avec les supporters du TFC "Les Indians"

   ULRICH LEBEUF/MYOP POUR « LE MONDE »                        Sport       Ligue 1         Football : le Toulouse FC fait de nouveau vibrer le cœur de ses supporteurs   Par Denis Ménétrier   Publié le 11 septembre 2022 à 07h00 Mis à jour le 12 septembre 2022 à 14h14     Temps de Lecture 4 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDe retour en Ligue 1 après deux saisons passées dans l’antichambre de l’élite, le Toulouse Football Club suscite un engouement auquel il n’était plus habitué.                              
 
   « Les Indians » le groupe de supporters du TFC, considérés comme des ultras, à Toulouse le 31 aout 2022.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »               Président des Supporteurs des Violets, le plus ancien groupe de fans du Toulouse Football Club (TFC), Alain Grolier a tout connu, des plus belles victoires aux échecs les plus douloureux. Comme la relégation du club en Ligue 2 en 2020, dans l’indifférence générale à Toulouse. « On était dépité, il y avait un déclin depuis plusieurs années, l’équipe ne se contentait que de jouer le maintien », se souvient-il.                              Neymar arrive sous les cris des supporters du TFC au Toulouse Stadium lors de l’arrivée des joureur du PSG le 31 aout.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »               A l’époque, le « Tef’ » voit le Stadium, son antre de plus de 30 000 places, se vider inexorablement de ses supporteurs. Deux ans plus tard, alors que le club a retrouvé la Ligue 1, Alain Grolier aperçoit « de nouvelles têtes » au Stadium et constate que « des gens y font leur retour ». Ce devrait être une nouvelle fois le cas contre Reims, dimanche 11 septembre, pour le quatrième match du TFC à domicile cette saison.               Déjà contre Lorient (1-1) et Nice (2-2), en plein mois d’août, l’enceinte toulousaine avait accueilli plus de 20 000 personnes. Contre le Paris-Saint-Germain, le 31 août, c’est à guichets fermés que le match s’est déroulé, avec 31 700 âmes dans les tribunes pour soutenir le TFC contre Kylian Mbappé, Lionel Messi et Neymar. Inconcevable il y a encore deux ans, quand bien même l’adversaire s’appelait Paris ou Marseille.                              Dans la boutique du Toulouse Stadium, le merchandising tourne à plein régime, le 31 aout.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »               Sur le parvis du Stadium, devant la boutique du club qui ne désemplit pas avant le match, Elisa se félicite du contexte actuel : « Quand on a été relégué, il n’y avait plus personne. Aujourd’hui, on continue de se faire “chambrer” quand on dit qu’on supporte le TFC, mais il y a une vraie ferveur autour du club. » Fidèle depuis plusieurs saisons, Elisa s’est abonnée au club pour la première fois cette année.          Reprise des abonnements                              Les Palluel et Lacan au Toulouse Stadium, le 31 aout.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »               Ils sont nombreux dans ce cas : avec 13 100 abonnements, le TFC a connu une augmentation de 274 % par rapport à 2021. « On avait budgété la moitié, rappelait Olivier Jaubert, directeur général du club, dans son bureau du Stadium avant le match contre le PSG. On se dit que c’est bon signe, que notre politique de prix est la bonne. Notre travail, c’est de faire en sorte que ça continue. »                              Dans les tribunes avec les supporters du TFC "Les Indians", le 31 aout au Toulouse Stadium.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »               En 2020, la tension était palpable entre les supporteurs et l’ancienne direction. « On avait atteint un point de non-retour, les dirigeants ne respectaient pas le noyau dur des supporteurs », se remémore Alexandre Roux, président des Indians Tolosa, le plus important groupe de fidèles du TFC avec 1 366 membres. Après la relégation, le club est racheté par le fonds d’investissement américain RedBird Capital Partners, mettant fin à la présidence de l’entrepreneur local Olivier Sadran, longue de dix-neuf ans et marquée par une qualification pour le tour préliminaire de la Ligue des champions en 2007.              Damien Comolli, nouveau président du club, est chargé du sportif, quand Olivier Jaubert s’occupe du reste. Avec pour mission d’attirer de nouveau les supporteurs. « Ils nous ont tout de suite tendu la main », se souvient Alexandre Roux. Après avoir raté de peu la montée en 2021, à l’issue d’une saison où les matchs se jouaient à huis clos en raison de l’épidémie de Covid-19, le TFC a vécu un regain populaire en 2021-2022, avec une moyenne de 12 500 supporteurs par match et un titre de champion de Ligue 2.                              Tanguy (à gauche) fervent supporter du TFC ramène deux amis à lui, Melinda et Benjamin qui vont découvrir pour la première fois un match de foot professionnel. Benjamin vient de Castres et pour la première fois il porte un maillot Toulousain, "De foot pas de Rugby" précise-t-il.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »               Le style de jeu séduisant de l’équipe, l’identité occitane assumée par le club et le recrutement, grâce à l’analyse d’un grand nombre de statistiques, attirent de nouveaux publics. A l’image de Cédric, croisé devant les food trucks qui entourent le Stadium avec son épouse, ses enfants et des amis. « Il y a vraiment quelque chose qui se passe à Toulouse, il y a une nouvelle dynamique », apprécie celui qui a vu Diego Maradona (alors à Naples) jouer au Stadium en 1986, avant de prendre ses distances avec le TFC ces dernières années.          Mariage réussi          L’arrivée d’investisseurs américains dans des clubs français n’est pas un gage de réussite – le voisin bordelais peut en témoigner –, mais le mariage semble pour le moment fonctionner. « J’ai tout de suite été rassuré. J’ai vu que les nouveaux propriétaires étaient là pour du sérieux, pas pour un coup financier, se souvient Jean-Luc Moudenc, maire de Toulouse et président (Les Républicains) de la métropole. Ils veulent faire corps avec la ville, avoir un rôle social au sein de celle-ci. »                           Lire aussi :  Maintenus en Ligue 2, les Girondins de Bordeaux envisagent à nouveau un avenir sportif                 « On veut replacer le TFC comme un acteur majeur du football français. Mais on est encore au pied de la montagne », dépeint Olivier Jaubert. Un challenge sur une terre dite de rugby, où le Stade toulousain est le « Real Madrid de l’ovalie », selon le directeur général du Tef’. « Ce n’est pas parce que le rugby, depuis toujours, est en haut de l’affiche, que ça nuit au foot, répond Jean-Luc Moudenc. Toulouse est une ville surtout sportive donc il n’y a pas de problématique de public pour le TFC. Là où il peut y avoir des phénomènes de concurrence, c’est davantage sur les choix faits par les sponsors locaux. »                              Olivier Jaubert (à gauche) directeur général du TFC le 31 aout et Jean-Luc Moudenc (à droite) maire de Toulouse, le 01 septembre, à Toulouse.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »               Les deux clubs travaillent parfois ensemble. Contre le PSG, les joueurs du Stade toulousain ont donné de la voix pour soutenir les Violets. Sauf Antoine Dupont, présent dans la loge de Bigflo et Oli, célèbres rappeurs locaux qui soutiennent depuis longtemps le TFC. « On voit de plus en plus de maillots en ville. Les matchs au Stadium, ça devient une sortie envisageable entre potes », assurent les deux artistes.                           Lire le décryptage :  Ligue 1 : comme d’autres clubs français, le TFC se tourne vers des joueurs étrangers moins onéreux                 Mais pour combien de temps ? Alors que quatre équipes de Ligue 1 seront reléguées à la fin de la saison, Toulouse est redescendu de son petit nuage avec trois revers de rang qui le placent 15ᵉ du championnat. « On connaît le public toulousain, qui a tendance à s’effilocher, rappelalit Claire, bière et carte d’abonnée à la main avant le match contre le PSG. C’est pour ça qu’il faut continuer à encourager les joueurs à chaque match. »              « On a encore besoin d’être aidé par le sportif, insiste Olivier Jaubert. Ça ne veut pas dire qu’on doit gagner tous nos matchs à domicile. C’est beaucoup plus l’esprit, la manière dont l’équipe joue, la volonté d’aller de l’avant. Les gens peuvent être déçus du résultat mais doivent aimer l’équipe. »                           
<article-nb="2022/09/14/19-20">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ La joueuse polonaise, n⁰ 1 mondiale, a vaincu en deux sets – 6-2, 7-6 (7/5) – la Tunisienne Ons Jabeur, samedi, à New York.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Tennis             Tennis : Iga Swiatek remporte son premier US Open      La joueuse polonaise, n⁰ 1 mondiale, a vaincu en deux sets – 6-2, 7-6 (7/5) – la Tunisienne Ons Jabeur, samedi, à New York.       Le Monde avec AFP     Publié le 11 septembre 2022 à 00h25 Mis à jour le 11 septembre 2022 à 14h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Polonaise Iga Swiatek après sa victoire contre la Tunisienne Ons Jabeur, à l’US Open, à New York, le 10 septembre 2022.  AL BELLO / AFP                 La numéro 1 mondiale, Iga Swiatek a remporté son premier US Open de tennis, troisième sacre majeur de sa carrière, en battant en finale 6-2, 7-6 (7/5) la Tunisienne Ons Jabeur (5e), samedi 10 septembre, à New York.            La Polonaise de 21 ans, lauréate de Roland-Garros en 2020 et en juin cette année, accentue sa domination cette saison sur le circuit féminin, qui l’a notamment vue remporter trente-sept victoires et six titres d’affilée au premier semestre. Elle succède au palmarès new-yorkais à la Britannique Emma Raducanu, qui avait créé la sensation en 2021 en s’imposant après être sortie des qualifications.                             Lire aussi :  A Roland-Garros, Iga Swiatek étend son règne                   Face à Jabeur, qui disputait sa deuxième finale d’un Majeur consécutif après celle perdue il y a deux mois à Wimbledon, elle a tenu son rang de favorite. Agressive et tranchante, Swiatek a très tôt enchaîné les coups gagnants, débordant sa rivale, apparue tendue sur le court Arthur-Ashe. La Polonaise l’a breakée d’entrée, puis deux autres fois encore dans cette première manche à sens unique, au terme de laquelle elle a passé 90 % de première balle et attaqué le filet avec une grande réussite (huit points marqués sur neuf montées).            Jabeur trahie par sa première balle            Ons Jabeur, qui avait réussi à débreaker pour répondre à la perte de son premier jeu de service en lâchant de beaux coups droits décroisés, n’a pu confirmer ce sursaut sur ses engagements suivants. Elle a notamment été trahie par sa première balle, pourtant un de ses points forts.                             Lire aussi :  US Open : Caroline Garcia balayée en demi-finales par Ons Jabeur                   Au début de la seconde manche, Swiatek a repris de plus belle, avec d’efficaces attaques placées, se détachant 3-0. Un avantage que Jabeur s’est aussitôt employée à effacer, en lâchant enfin ses coups. Débreak suivi d’un autre car la Polonaise a encore pris son service derrière, au terme d’échanges témoignant qu’un tout autre match était alors en train de se jouer.                 Le neuvième jeu fut un tournant, durant lequel Jabeur a acculé Swiatek, qui n’a dû son salut qu’aux fautes directes de la Tunisienne. Cette dernière a ainsi gâché trois balles de break et s’en est voulu en criant sa frustration.                           La Tunisienne Ons Jabeur lors de la finale de l’US Open face à Iga Swiatek, à New York, le 10 septembre 2022.  MARY ALTAFFER / AP                 Mais, poussée par ses supporteurs affichant des t-shirts « yalla habibi ! » (« allez chérie ! »), elle a soufflé de soulagement à 6-5 contre elle quand sa rivale a manqué une balle de match. Un sursis de courte durée puisque au tie-break, Swiatek n’a pas manqué l’occasion d’en finir sur sa deuxième opportunité décisive en une heure cinquante et une minutes de jeu.            Troisième titre du Grand Chelem            A New York, la numéro 1 mondiale a démontré qu’elle n’était pas qu’une joueuse de terre battue. Sa victoire sur le ciment de Flushing Meadows, où elle n’avait, jusqu’à cette quatrième participation, jamais passé le stade des huitièmes de finale, démontre ses fulgurants progrès, déjà entrevus en tout début d’année à l’Open d’Australie où elle avait atteint les demi-finales.                Ce succès vient couronner une formidable saison : entre le 20 février et le 22 juin, elle a enchaîné six titres d’affilée à Doha, Indian Wells, Miami, Stuttgart, Rome puis Roland-Garros.            Cet élan avait été stoppé au 3e tour de Wimbledon par la Française Alizé Cornet, avant un début d’été américain difficile, avec des éliminations précoces à Toronto puis Cincinnati. Deux déconvenues que ce troisième titre du Grand Chelem va lui permettre d’oublier.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/11/tennis-iga-swiatek-remporte-son-premier-us-open_6141097_3242.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Iga Swiatek remporte son premier US Open","dateCreated":"2022-09-11T00:25:19+02:00","datePublished":"2022-09-11T00:25:19+02:00","dateModified":"2022-09-11T14:40:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"La joueuse polonaise, n\u2070\u00a01 mondiale, a vaincu en deux sets \u2013 6-2, 7-6 (7\/5) \u2013 la Tunisienne Ons Jabeur, samedi, \u00e0 New York.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/713/0/4707/2353/1342/671/60/0/7f1af3f_5158488-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  
