<FILE-date="2022/09/14/19">

<article-nb="2022/09/14/19-1">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’hypothèse d’une adhésion de l’Ukraine à l’OTAN représente la « principale menace » pour la Russie, affirme le porte-parole de la présidence russe, Dmitri Peskov. Il a ajouté que la volonté de Kiev de rejoindre l’OTAN justifiait la poursuite de l’« opération militaire spéciale », terme consacré en Russie pour évoquer l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 14 septembre                    Le contexte          Image de couverture :   GLEB GARANICH / REUTERS          Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, annonce sa visite à Kiev dans la journée. La présidente de la Commission européenne rencontrera notamment le président ukrainien pour discuter « en détail » de la poursuite de l’aide européenne, a-t-elle annoncé lors du discours sur l’état de l’UE.         Les Etats-Unis ont qualifié de « changement d’élan » la dynamique de l’armée ukrainienne en annonçant une nouvelle aide militaire « dans les prochains jours ». « Je laisse le président Zelensky (…) décider s’il a l’impression d’avoir atteint un tournant sur le plan militaire, mais clairement, au moins dans le Donbass [est de l’Ukraine], il y a un élan », a dit John Kirby, porte-parole du conseil de sécurité nationale rattaché au président américain Joe Biden.         L’Ukraine contrôle pleinement plus de 4 000 kilomètres carrés des territoires qu’elle a repris aux forces russes, et est en cours de stabilisation de quelque 4 000 kilomètres carrés de territoires supplémentaires, a annoncé mardi 13 septembre Volodymyr Zelensky. Le président ukrainien avait déclaré lundi que l’armée ukrainienne avait repris 6 000 kilomètres carrés de territoire occupé par les forces russes depuis le début du mois. Des responsables ukrainiens ont toutefois rappelé que reprendre un territoire ne signifiait pas qu’il était totalement sûr.« Il est trop tôt pour dire exactement où tout cela va nous mener », a tempéré le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, lors d’une visite à Mexico. « Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu’il ne serait pas bien de prédire exactement où tout cela va nous conduire. »Les autorités locales ukrainiennes ont signalé des bombardements russes sur plusieurs infrastructures stratégiques du pays, provoquant des coupures de courant dans les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. « Aucune installation militaire » n’a été touchée, a précisé M. Zelensky.Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, lieu de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Derrière la contre-offensive de l’armée ukrainienne, l’omniprésent soutien des Etats-Unis         Reportage. A Zaporijia, sur la ligne de démarcation entre pays libre et zone occupée         Témoignage. « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »         Décryptage. Des pistes pour garantir la sécurité du pays, en cas de cessation des combats         Reportage. « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie » : de Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne         Editorial. La stratégie occidentale validée par la contre-offensive         Video. La contre-offensive ukrainienne crée le malaise chez les Russes         Décryptage. Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 14 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-14T15:09:17+00:00","coverageEndTime":"2022-09-15T03:09:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","description":"L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN repr\u00e9sente la \u00ab\u00a0principale menace\u00a0\u00bb pour la Russie, affirme le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. Il a ajout\u00e9 que la volont\u00e9 de Kiev de rejoindre l\u2019OTAN justifiait la poursuite de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, terme consacr\u00e9 en Russie pour \u00e9voquer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’Eglise orthodoxe russe prête à une nouvelle rencontre avec le pape ; la justice française rejette une demande de levée de la saisie d’un yacht lié à un oligarque russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN repr\u00e9sente la \u00ab\u00a0principale menace\u00a0\u00bb pour la Russie, affirme le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. Il a ajout\u00e9 que la volont\u00e9 de Kiev de rejoindre l\u2019OTAN justifiait la poursuite de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, terme consacr\u00e9 en Russie pour \u00e9voquer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/1620/1189/1342/984/3/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-14T15:09:17+00:00"
,"endDate":"2022-09-15T03:09:17+00:00"
  Vladimir Poutine ne consid\u00e8re pas la guerre en Ukraine comme une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, mercredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 Berlin, o\u00f9 il \u00e9tait questionn\u00e9 sur l\u2019entretien qu\u2019il avait eu la veille avec le pr\u00e9sident russe. \u00ab\u00a0Malheureusement, je ne peux pas vous dire qu\u2019il y a maintenant une prise de conscience croissante que c\u2019\u00e9tait une erreur de commencer cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Scholz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine ne consid\u00e8re pas la guerre en Ukraine comme une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb, affirme Scholz","dateModified":"2022-09-14T16:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#653423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T14:39:23+00:00","articleBody":"     Une soci\u00e9t\u00e9 des \u00eeles Vierges britanniques qui demandait en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 la lev\u00e9e de la saisie d\u2019un m\u00e9gayacht, l\u2019Amore-Vero, immobilis\u00e9 dans un port fran\u00e7ais dans le cadre des sanctions contre des oligarques russes, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9e, selon une ordonnance rendue mercredi \u00e0 Marseille.          Long de 86 m\u00e8tres, dot\u00e9 d\u2019une piscine pouvant se transformer en h\u00e9liport et d\u2019une valeur estim\u00e9e exc\u00e9dant 100\u00a0millions d\u2019euros, le yacht blanc Amore-Vero avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par les douanes fran\u00e7aises dans le chantier naval de La Ciotat, \u00e0 l\u2019est de Marseille, le 3\u00a0mars\u00a02022, une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine. Le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais assurait alors que ce navire \u00e9tait d\u00e9tenu par une soci\u00e9t\u00e9 li\u00e9e \u00e0 Igor Setchine, patron du grand groupe p\u00e9trolier russe Rosneft et proche du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, et qu\u2019il \u00ab\u00a0entrait dans le champ des mesures de gel d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre de son propri\u00e9taire\u00a0\u00bb par l\u2019Union europ\u00e9enne. Comme le bateau \u00ab\u00a0prenait des dispositions pour appareiller en urgence\u00a0\u00bb, il avait \u00e9t\u00e9 saisi et non simplement bloqu\u00e9 (gel) par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises. Plus de six mois plus tard, il est toujours amarr\u00e9 dans le port de La Ciotat, sous surveillance. Et, \u00e0 la suite d\u2019une plainte des douanes, une information judiciaire est \u00e9galement en cours.          Cette immobilisation avait constitu\u00e9 un des premiers signes tangibles de la traque aux biens de luxe des proches de Vladimir Poutine, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La soci\u00e9t\u00e9 Kazimo Trade &\u00a0Invest Limited, dont le si\u00e8ge social est situ\u00e9 dans les \u00eeles Vierges britanniques et qui se pr\u00e9sente comme propri\u00e9taire de l\u2019Amore-Vero, avait demand\u00e9 en juillet au juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s (proc\u00e9dures en urgence) du tribunal judiciaire de Marseille d\u2019ordonner \u00ab\u00a0la mainlev\u00e9e de la saisie du navire\u00a0\u00bb, consid\u00e9rant qu\u2019elle \u00e9tait \u00ab\u00a0sans fondement\u00a0\u00bb, et d\u2019ordonner aux douanes fran\u00e7aises de lui verser 15\u00a0000\u00a0euros. Kazimo Trade &\u00a0Invest Limited soutenait que le propri\u00e9taire et b\u00e9n\u00e9ficiaire effectif de ce yacht n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0une personne sanctionn\u00e9e\u00a0\u00bb, en l\u2019occurrence Igor Setchine.          Dans son ordonnance, consult\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0incomp\u00e9tent\u00a0\u00bb pour d\u00e9cider de la lev\u00e9e de cette saisie, estimant que la soci\u00e9t\u00e9 devait s\u2019adresser au tribunal administratif. Il note toutefois que \u00ab\u00a0les renseignements recueillis par les agents des douanes ont permis d\u2019\u00e9tablir que, si la soci\u00e9t\u00e9 Kazimo Trade &\u00a0Invest Limited \u00e9tait enregistr\u00e9e comme propri\u00e9taire et exploitant commercial du navire en cause (\u2026), M.\u00a0Igor Setchine \u00e9tait, pour sa part, enregistr\u00e9 comme b\u00e9n\u00e9ficiaire \u00e9conomique de celui-ci\u00a0\u00bb. La traque des avoirs est compliqu\u00e9e par le fait que les propri\u00e9taires se cachent souvent derri\u00e8re des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans domicili\u00e9es aux Bahamas, \u00e0 Guernesey, aux \u00eeles Vierges\u2026 Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s a, par ailleurs, condamn\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 des \u00eeles Vierges britanniques \u00e0 \u00ab\u00a0verser au service des gardes-c\u00f4tes de douane de M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb la somme de 5\u00a0000\u00a0euros pour couvrir les frais de justice engag\u00e9s. Plusieurs pays comme l\u2019Espagne, l\u2019Italie ou la France ont saisi des yachts appartenant aux Russes les plus fortun\u00e9s dans le cadre des sanctions europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice fran\u00e7aise rejette une demande de lev\u00e9e de la saisie d\u2019un yacht li\u00e9 \u00e0 un oligarque russe","dateModified":"2022-09-14T15:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#653102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T13:12:50+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, pendant sa visite de la ville d\u2019Izioum, reprise par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Oblast de Kharkiv, le 14\u00a0septembre 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/5c84e27_5190380-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","dateModified":"2022-09-14T14:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#653049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T13:04:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Eglise orthodoxe russe s\u2019est dite pr\u00eate mercredi \u00e0 une nouvelle rencontre entre le patriarche Kirill\u00a0Ier, proche soutien du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et le pape Fran\u00e7ois, en d\u00e9pit des tensions diplomatiques li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine. Le souverain pontife argentin a ouvert mercredi, au deuxi\u00e8me jour de sa visite au Kazakhstan, un sommet interreligieux, marqu\u00e9 par l\u2019absence de Kirill, qui soutient l\u2019offensive russe en Ukraine tandis que Fran\u00e7ois l\u2019a condamn\u00e9e, parlant d\u2019une \u00ab\u00a0agression cruelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0barbare\u00a0\u00bb, tout en tentant de maintenir ouvert le dialogue avec Moscou.          Il s\u2019est ensuite entretenu pendant une quinzaine de minutes avec le m\u00e9tropolite Antoine de Volokolamsk, \u00ab\u00a0ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb de Kirill\u00a0Ier, qui a jug\u00e9 l\u2019entrevue \u00ab\u00a0cordiale\u00a0\u00bb et estim\u00e9 qu\u2019une rencontre entre les deux hommes \u00e9tait \u00ab\u00a0une possibilit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 condition qu\u2019elle soit \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On doit voir quand, o\u00f9, et le plus important est d\u2019avoir quelque chose \u00e0 la fin, un appel comme nous l\u2019avions fait \u00e0 La\u00a0Havane (\u2026)\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la rencontre historique de 2016 \u00e0 Cuba entre Fran\u00e7ois et Kirill\u00a0Ier, la premi\u00e8re depuis le schisme de 1054 entre les Eglises d\u2019Orient et d\u2019Occident.          Le haut responsable orthodoxe a toutefois regrett\u00e9 que le Saint-Si\u00e8ge ait \u00ab\u00a0annul\u00e9\u00a0\u00bb une rencontre entre les deux hommes pr\u00e9vue en juin \u00e0 J\u00e9rusalem, citant une interview, publi\u00e9e en mai dans le quotidien italien Corriere della Sera, dans laquelle le pape avait confi\u00e9 avoir renonc\u00e9 \u00e0 ce projet. Fran\u00e7ois y avait \u00e9galement affirm\u00e9 que Kirill ne pouvait pas se transformer en \u00ab\u00a0l\u2019enfant de ch\u0153ur de Poutine\u00a0\u00bb, une d\u00e9claration qui a irrit\u00e9 le patriarcat de Moscou. \u00ab\u00a0Il est clair que ce genre d\u2019expression n\u2019aide pas \u00e0 l\u2019unit\u00e9 des chr\u00e9tiens, \u00e7\u2019a \u00e9t\u00e9 une surprise\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le m\u00e9tropolite Antoine, qui a toutefois soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape","dateModified":"2022-09-14T13:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T12:49:36+00:00","articleBody":"     Une capacit\u00e9 nouvelle d\u2019exportation de gaz de la France vers l\u2019Allemagne sera disponible\u00a0\u00e0 la \u00ab\u00a0mi-octobre\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Thierry Trouv\u00e9, directeur g\u00e9n\u00e9ral du gestionnaire du r\u00e9seau de gaz en France, GRTgaz, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, mercredi.          \u00ab\u00a0Sous l\u2019effet de la guerre en Ukraine, les flux de gaz historiquement en provenance de l\u2019Est se sont invers\u00e9s. Un tarissement progressif des transits de gaz provenant d\u2019Allemagne [avec du gaz russe] s\u2019est op\u00e9r\u00e9 depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 2022\u00a0: GRTgaz travaille \u00e0 adapter son r\u00e9seau pour d\u00e9velopper une capacit\u00e9 nouvelle d\u2019export de la France vers l\u2019Allemagne, qui sera disponible mi-octobre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise un communiqu\u00e9 de GRTgaz diffus\u00e9 dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des exportations de gaz pourront commencer de la France vers l\u2019Allemagne \u00e0 la \u00ab\u00a0mi-octobre\u00a0\u00bb, annon...","dateModified":"2022-09-14T12:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T11:42:41+00:00","articleBody":"     Sur les r\u00e9seaux sociaux, les voix du Kremlin et leurs relais ne nient pas le revers militaire r\u00e9cent mais y voient une anecdote dans le r\u00e9cit du triomphe de Poutine.             Lire aussi :   En pleine contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais tentent de la minimiser                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En pleine contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais tentent de la minim...","dateModified":"2022-09-14T11:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T11:05:37+00:00","articleBody":"     Le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin, au cours d\u2019une conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique avec des journalistes, que l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019alliance militaire atlantique repr\u00e9sentait la \u00ab\u00a0principale menace\u00a0\u00bb pesant contre la Russie.          Il a ajout\u00e9 que ce potentiel futur \u00e9largissement de l\u2019OTAN \u00e0 l\u2019est illustrait \u00ab\u00a0la pertinence et la n\u00e9cessit\u00e9 urgente de pr\u00e9server [la] s\u00e9curit\u00e9 et [les] int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb russes \u2013 et donc de poursuivre l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, terme consacr\u00e9 en Russie pour \u00e9voquer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La volont\u00e9 de l\u2019Ukraine d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN reste une menace pour la Russie, affirme le Kremlin","dateModified":"2022-09-14T11:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T10:54:51+00:00","articleBody":"     L\u2019inspecteur de l\u2019arm\u00e9e allemande, le g\u00e9n\u00e9ral Eberhard Zorn, a appel\u00e9 ce matin \u00e0 la prudence au sujet de la contre-offensive ukrainienne. Les forces ukrainiennes m\u00e8nent actuellement des \u00ab\u00a0contre-attaques qui permettent de reconqu\u00e9rir des lieux ou certaines parties du front, mais pas de faire reculer la Russie sur un large front\u00a0\u00bb, estime le haut-grad\u00e9 dans l\u2019hebdomadaire Focus. Kiev agit toutefois, selon lui, \u00ab\u00a0intelligemment (\u2026) et m\u00e8ne les op\u00e9rations de mani\u00e8re souveraine et tr\u00e8s mobile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a encore deux semaines, j\u2019aurais dit que l\u2019ensemble du Donbass serait aux mains des Russes dans six mois. Aujourd\u2019hui, je dis qu\u2019ils n\u2019y arriveront pas\u00a0\u00bb, pronostique le g\u00e9n\u00e9ral Zorn.Selon l\u2019inspecteur de la Bundeswehr, le Kremlin pourrait par ailleurs ouvrir un nouveau front\u00a0: \u00ab\u00a0Kaliningrad, la mer Baltique, la fronti\u00e8re finlandaise, la G\u00e9orgie, la Moldavie\u2026 il y a beaucoup de possibilit\u00e9s. Poutine en aurait les capacit\u00e9s.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0M\u00eame si environ 60 % de ses forces terrestres sont engag\u00e9es dans la guerre en Ukraine, les forces terrestres, et surtout la marine et l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russes, disposent encore de capacit\u00e9s non engag\u00e9es\u00a0\u00bb, met-il en garde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un haut grad\u00e9 allemand appelle \u00e0 la prudence quant \u00e0 la durabilit\u00e9 de la contre-offensive ukrainienne","dateModified":"2022-09-14T11:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T10:24:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a visit\u00e9 ce matin la ville d\u2019Izioum, ville strat\u00e9gique reconquise dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est du pays). Il a salu\u00e9 les soldats et les a remerci\u00e9s de leurs efforts pour reprendre la r\u00e9gion alors que le drapeau ukrainien \u00e9tait hiss\u00e9 devant l\u2019h\u00f4tel de ville incendi\u00e9. \u00ab\u00a0Notre drapeau bleu-jaune flotte d\u00e9j\u00e0 au-dessus d\u2019Izioum. Et ce sera le cas dans chaque ville et village d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien sur son compte Telegram.          Une grande partie de la ville a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e. Les immeubles sont noircis par le feu et marqu\u00e9s par les tirs d\u2019artillerie. Le centre est jonch\u00e9 de tas de gravats, qui marquent l\u2019emplacement des maisons d\u00e9truites. Les forces russes ont quitt\u00e9 la ville la semaine derni\u00e8re pendant la contre-offensive d\u2019ampleur men\u00e9e par les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0Ces images sont tr\u00e8s choquantes, mais elles ne m\u2019\u00e9tonnent pas, parce que nous avons vu les m\u00eames \u00e0 Boutcha et dans les premiers territoires \u201cd\u00e9soccup\u00e9s\u201d, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky. Les m\u00eames b\u00e2timents d\u00e9truits, les m\u00eames personnes tu\u00e9es\u00a0\u00bb. A Boutcha, une banlieue de Kiev, des corps de civils, dont beaucoup portent les stigmates de la torture, avaient \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s dans les rues et dans des fosses communes lors du retrait pr\u00e9cipit\u00e9 des forces russes en mars.          Il s\u2019agit du premier d\u00e9placement du chef de l\u2019Etat ukrainien dans la r\u00e9gion de Kharkiv depuis la lib\u00e9ration de la zone ce mois-ci, presque enti\u00e8rement reconquise par ses forces en \u00e0 peine 15 jours. Izioum, cit\u00e9 de pr\u00e8s de 50 000 habitants avant la guerre, avait fait l\u2019objet de combats meurtriers au printemps avant d\u2019\u00eatre prise par les Russes qui en ont fait un n\u0153ud strat\u00e9gique pour le ravitaillement de leurs troupes. Sa reconqu\u00eate par Kiev constitue donc un revers pour l\u2019arm\u00e9e russe qui s\u2019est repli\u00e9e vers Donetsk, zone sous contr\u00f4le du Kremlin depuis 2014. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avan\u00e7ons que dans une direction, en avant, vers la victoire\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Zelensky sur Telegram. Entour\u00e9 de gardes du corps arm\u00e9s, le pr\u00e9sident en tenue kaki portait \u00e0 l\u2019\u00e9paule un \u00e9cusson\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ou la mort\u00a0\u00bb, selon des photos de la pr\u00e9sidence.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu \u00e0 Izioum, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-09-14T12:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T10:04:14+00:00","articleBody":"              La Coree du Nord, qui aide la Russie, est pourtant environ 150 fois plus petite (superficie), 60 plus pauvre (PIB) et 6 fois moins peuplee. Cette aide peut-elle s'incrire dans la duree? Ou est-elle vouee a n'etre que ponctuelle et a s'evaporer rapidement?    Julien                   Bonjour Julien,          Petite pr\u00e9cision qui a son importance : la Cor\u00e9e du Nord ne donne pas ces munitions, elle les vend \u00e0 la Russie. Et son \u00e9conomie est largement une \u00e9conomie de guerre, tourn\u00e9e vers la production d\u2019armes, plut\u00f4t que de biens de consommation courante.          Combien de temps la Cor\u00e9e du Nord pourra-t-elle encore vendre ces munitions\u00a0? Nous ne disposons pas de cette information, mais une chose est certaine\u00a0: elle a encore beaucoup de stock devant elle. Selon l\u2019expert du Korea Defense Network, en Cor\u00e9e du Sud, Lee Illwoo, interrog\u00e9 par la radio publique am\u00e9ricaine NPR, la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud, en conflit depuis soixante-dix ans, conservent chacune des dizaines de millions d\u2019obus d\u2019artillerie. Selon cette m\u00eame source, la Cor\u00e9e du Nord vendra probablement des obus plus anciens, afin de les remplacer par des obus plus r\u00e9cents, destin\u00e9s \u00e0 des syst\u00e8mes de lancement de roquettes multiples ou \u00e0 des missiles sophistiqu\u00e9s dans ses bases militaires de premi\u00e8re ligne.          Autre type de munitions vendues par la Cor\u00e9e du Nord\u00a0: celles pour les armes l\u00e9g\u00e8res du type fusils AK-47 ou mitrailleuses. L\u00e0 encore, Pyongyang dispose de stocks importants, mais ils sont anciens et ont la r\u00e9putation d\u2019\u00eatre peu pr\u00e9cis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","dateModified":"2022-09-14T10:13:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T09:50:32+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien se tient sur un pont d\u00e9truit \u00e0 Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, Ukraine, mardi 13 septembre 2022, alors que la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne se poursuit. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/e3941ae_1663148965159-622737.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","dateModified":"2022-09-14T14:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T09:32:51+00:00","articleBody":"              Mis \u00e0 part l'Iran auquel vous avez fait allusion, quels autres pays apportent une aide effective \u00e0 la Russie en termes d'armement ou d'\u00e9quipement militaire en g\u00e9n\u00e9ral?     Percolator         Bonjour Percolator,          Moscou subit depuis 2014 (et l\u2019annexion de la Crim\u00e9e) l\u2019embargo sur les livraisons d\u2019armes et composants militaires impos\u00e9 par les Etats occidentaux. Avant la guerre, cependant, il \u00e9tait encore possible pour les Etats occidentaux de livrer des armes \u00e0 la Russie, pour des contrats qui avaient \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s avant 2014. D\u00e9sormais, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019embargo a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 et des alli\u00e9s des Occidentaux (notamment les principaux producteurs de puces \u00e9lectroniques, Ta\u00efwan et la Cor\u00e9e du Sud) ont cess\u00e9 d\u2019exporter leurs produits \u00e0 la Russie.          La Russie a donc d\u00fb se tourner vers des acteurs d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0\u00e0 la marge\u00a0\u00bb de la sc\u00e8ne internationale. J\u2019\u00e9voquais l\u2019Iran plus t\u00f4t, qui a fourni des dr\u00f4nes d\u2019attaque, mais on peut \u00e9galement citer la Cor\u00e9e du Nord.          Selon des informations d\u00e9classifi\u00e9es par Washington et r\u00e9v\u00e9l\u00e9es le 6 septembre par le New York Times, la Russie serait ainsi \u00ab\u00a0en train de se procurer des millions de roquettes et d\u2019obus d\u2019artillerie\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de Pyongyang. L\u2019usage de ces munitions nord-cor\u00e9ennes est facilit\u00e9e par le fait que \u00ab\u00a0tout ce que la Cor\u00e9e du Nord fabrique est fondamentalement une copie des anciens syst\u00e8mes sovi\u00e9tiques\u00a0\u00bb, selon Bruce Bechtol, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Etat de San Angelo.          Si aucune preuve ni d\u00e9tail n\u2019ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s sur les mat\u00e9riels fournis, la Cor\u00e9e du Nord poss\u00e8de la capacit\u00e9 de produire des obus de 152\u00a0millim\u00e8tres, un des calibres utilis\u00e9s par les forces russes, ainsi que des projectiles pour les lance-roquettes multiples TOS-1, dont la pr\u00e9sence sur le front ukrainien est document\u00e9e.                    Pour en savoir plus, lisez notre synth\u00e8se\u00a0:             Lire aussi :     Cor\u00e9e du Nord et Iran pour la Russie, Pakistan pour l\u2019Ukraine\u00a0: Moscou et Kiev se tournent vers des fournisseurs d\u2019armes inattendus                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","dateModified":"2022-09-14T10:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T09:19:20+00:00","articleBody":"     Deux groupes de d\u00e9put\u00e9s municipaux \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg puis \u00e0 Moscou, ont exig\u00e9, vendredi 9 septembre, que Vladimir Poutine quitte le pouvoir, sur fond de fiasco militaire en Ukraine et d\u2019\u00e9lections locales \u00e0 travers le pays. Le motif invoqu\u00e9 par les \u00e9lus est cinglant\u00a0: le pr\u00e9sident russe a, selon eux, failli.          M\u00eame s\u2019ils n\u2019ont aucune chance d\u2019aboutir, ces appels \u00e0 la destitution refl\u00e8tent la lassitude de la population devant une campagne militaire qui dure depuis plus de six mois.             Lire aussi :     Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine","dateModified":"2022-09-14T11:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T08:53:39+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, l\u2019Ukraine affirme avoir repris plus de 6 000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Cette avanc\u00e9e des forces de Kiev met une partie des fid\u00e8les de Vladimir Poutine mal \u00e0 l\u2019aise. Certains vont jusqu\u2019\u00e0 remettre publiquement en question la strat\u00e9gie du Kremlin.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o\u00a0: la contre-offensive ukrainienne cr\u00e9e le malaise chez les Russes","dateModified":"2022-09-14T10:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T08:36:00+00:00","articleBody":"     Dans son allocution de pr\u00e8s d\u2019une heure, la dirigeante europ\u00e9enne a accord\u00e9 une place importante \u00e0 la question de la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va engager \u00ab\u00a0une r\u00e9forme compl\u00e8te et en profondeur\u00a0\u00bb de son march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a promis Mme\u00a0von der Leyen. \u00ab\u00a0Au-del\u00e0 de la crise imm\u00e9diate, nous devons penser \u00e0 l\u2019avenir. La conception actuelle du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne rend plus justice aux consommateurs, ils devraient r\u00e9colter les fruits des \u00e9nergies renouvelables \u00e0 bas-co\u00fbts. Il faut donc d\u00e9coupler les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de l\u2019influence dominante du gaz\u00a0\u00bb, a-t-elle annonc\u00e9.Le plafonnement des revenus des producteurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 base d\u2019\u00e9nergies renouvelables et de nucl\u00e9aire permettrait de lever \u00ab\u00a0plus de\u00a0140\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb pour les Etats de l\u2019UE, qui pourraient les redistribuer aux m\u00e9nages et aux entreprises vuln\u00e9rables, a argu\u00e9, mercredi, Ursula von der Leyen. Les ministres de l\u2019\u00e9nergie se r\u00e9uniront \u00e0 nouveau le 30\u00a0septembre pour se prononcer sur le plan d\u2019urgence propos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine est l\u2019occasion de repenser la question \u00e9nerg\u00e9tique en Europe, explique Ursula von...","dateModified":"2022-09-14T09:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T08:33:02+00:00","articleBody":"     Lors son discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union europ\u00e9enne, Mme von der Leyen a mis \u00e0 l\u2019honneur la premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, \u00e0 qui les eurod\u00e9put\u00e9s ont r\u00e9serv\u00e9 une ovation debout dans l\u2019h\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0Ch\u00e8re Olena, il fallait un courage immense pour r\u00e9sister \u00e0 la cruaut\u00e9 de Poutine. Vous avez trouv\u00e9 ce courage\u00a0\u00bb,a-t-elle lanc\u00e9, habill\u00e9e aux couleurs de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je me tiens ici, devant vous, anim\u00e9e de la conviction que, gr\u00e2ce \u00e0 notre courage et \u00e0 notre solidarit\u00e9, Poutine \u00e9chouera et l\u2019Europe vaincra\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re dame ukrainienne invit\u00e9e d\u2019honneur du discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union","dateModified":"2022-09-14T10:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T08:17:02+00:00","articleBody":"     Devant les eurod\u00e9put\u00e9s, Mme von der Leyen s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Le secteur financier russe est moribond\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, expliquant que pr\u00e8s de mille entreprises internationales avaient quitt\u00e9 le pays. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe prend les puces des lave-vaisselle et des r\u00e9frig\u00e9rateurs pour r\u00e9parer son mat\u00e9riel militaire, car elle est \u00e0 court de semi-conducteurs\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Les armements les plus modernes utilisent, en effet, des puces \u00e9lectroniques dont les principaux producteurs sont Ta\u00efwan et la Cor\u00e9e du Sud. Ces deux pays, alli\u00e9s des Etats-Unis, ont cess\u00e9 d\u2019exporter leurs produits \u00e0 la Russie depuis mars, conform\u00e9ment aux sanctions am\u00e9ricaines d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen se f\u00e9licite de l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions","dateModified":"2022-09-14T08:20:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T08:08:08+00:00","articleBody":"                     Olena Zelenska, la premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine, \u00e0 gauche, est accueillie par la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola, au centre, et la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, au Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, dans l\u2019est de la France, mercredi 14 septembre 2022. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/f32d417_1663142571213-622715.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","dateModified":"2022-09-14T08:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T07:43:47+00:00","articleBody":"     Ce matin, lors son discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devant les eurod\u00e9put\u00e9s, la pr\u00e9sidente de la Commission eurp\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 qu\u2019elle se rendrait dans la journ\u00e9e \u00e0 Kiev pour rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. L\u2019objectif de cette rencontre sera de discuter \u00ab\u00a0en d\u00e9tail\u00a0\u00bb de la poursuite de l\u2019aide europ\u00e9enne, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Mme von der Leyen, qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 rendue \u00e0 deux reprises \u00e0 Kiev depuis le d\u00e9but de la guerre lanc\u00e9e par la Russie, a propos\u00e9 d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0un acc\u00e8s ais\u00e9 au march\u00e9 unique europ\u00e9en\u00a0\u00bb et de l\u2019int\u00e9grer \u00e0 la zone d\u2019itin\u00e9rance (roaming) gratuite de l\u2019UE. Elle a \u00e9galement annonc\u00e9 que l\u2019UE allait fournir 100\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires pour \u00ab\u00a0\u0153uvrer \u00e0 la r\u00e9habilitation des \u00e9coles avec la premi\u00e8re dame\u00a0\u00bb ukrainienne, Olena Zelenska, pr\u00e9sente \u00e0 Strasbourg.          Depuis le d\u00e9but du conflit, le 24 f\u00e9vrier, l\u2019Union europ\u00e9enne a fourni un appui militaire et plus de 19 milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019UE a \u00e9galement inflig\u00e9 de lourdes sanctions \u00e9conomiques \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Les sanctions ne sont pas pr\u00e8s d\u2019\u00eatre lev\u00e9es\u00a0\u00bb, a averti la pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. \u00ab\u00a0L\u2019heure est \u00e0 la d\u00e9termination, pas \u00e0 l\u2019apaisement\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen annonce qu\u2019elle se rendra \u00e0 Kiev mercredi","dateModified":"2022-09-14T09:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T07:37:45+00:00","articleBody":"     Le gouverneur ukrainien de Mykola\u00efv, Vitali Kim, a fait le point, ce matin sur Telegram, des diff\u00e9rentes attaques russes qui ont touch\u00e9 sa r\u00e9gion au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures.          \u00ab\u00a0Vers 1\u00a0h\u00a010, le 14 septembre, [la capitale r\u00e9gionale] Mykola\u00efv a subi des tirs de roquettes, a-t-il fait savoir. Une \u00e9cole, des installations d\u2019infrastructure et des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. (\u2026) Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trois bless\u00e9es.\u00a0\u00bb          D\u2019autres villes de la r\u00e9gion, notamment dans le ra\u00efon de Bachtanka,\u00a0ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des frappes de missiles, mais sans faire de victimes, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv touch\u00e9e par des missiles cette nuit","dateModified":"2022-09-14T10:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T07:15:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous n\u2019aurions pas pu reprendre ces territoires sans l\u2019aide des Etats-Unis.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, l\u2019a reconnu lui-m\u00eame, lors d\u2019une visite du secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, \u00e0 Kiev, le 9\u00a0septembre\u00a0: le soutien de Washington a \u00e9t\u00e9 essentiel dans la r\u00e9ussite de la contre-offensive lanc\u00e9e par les troupes ukrainiennes dans le sud et dans le nord-est du pays. En quelques jours, l\u2019arm\u00e9e de Kiev a repris 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de son territoire autour de Kherson et de Kharkiv, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, et sa progression se poursuivait ce matin.          Sans surprise, le soutien am\u00e9ricain est d\u2019abord mat\u00e9riel. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Etats-Unis ont livr\u00e9 pour plus de 14,5\u00a0milliards de dollars (14,5\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 l\u2019Ukraine, dont 12,5\u00a0milliards de dollars ont \u00e9t\u00e9 directement pr\u00e9lev\u00e9s dans les stocks de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, affirme le Pentagone. A titre de comparaison, le budget de la d\u00e9fense ukrainien \u00e9tait d\u2019environ 5\u00a0milliards de dollars par an avant l\u2019invasion russe. A eux seuls, les Etats-Unis fournissent 70\u00a0% de l\u2019aide militaire occidentale.             Lire aussi :     Derri\u00e8re la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, l\u2019omnipr\u00e9sent soutien des Etats-Unis                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derri\u00e8re le succ\u00e8s de la contre-offensive des troupes de Kiev, l\u2019omnipr\u00e9sent soutien am\u00e9ricain","dateModified":"2022-09-14T07:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T06:37:05+00:00","articleBody":"     Selon un rapport s\u2019appuyant sur les donn\u00e9es du minist\u00e8re des finances russe et publi\u00e9 par l\u2019agence de presse Bloomberg, les recettes p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res russes, qui repr\u00e9sentent plus d\u2019un tiers du budget national, sont tomb\u00e9s \u00e0 671,9\u00a0milliards de roubles (11,1\u00a0milliards d\u2019euros) en ao\u00fbt, soit leur niveau le plus bas depuis juin 2021. Ces recettes ont chut\u00e9 de 13\u00a0% d\u2019un mois sur l\u2019autre (juillet-ao\u00fbt 2022) et de 3,4\u00a0% d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre (ao\u00fbt 2021-ao\u00fbt 2022).          Les prix du gaz, actuellement \u00e0 un niveau record, \u00ab\u00a0n\u2019ont pas pu compenser enti\u00e8rement la baisse des recettes\u00a0\u00bb li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9duction drastique des achats de produits p\u00e9troliers russes par les Occidentaux, note Bloomberg. \u00ab\u00a0Le refus d\u2019acheter du p\u00e9trole russe par certains clients traditionnels europ\u00e9ens a contraint Moscou \u00e0 vendre son p\u00e9trole \u00e0 un prix fortement r\u00e9duit sur les march\u00e9s asiatiques, ce qui l\u2019a priv\u00e9 du plein b\u00e9n\u00e9fice de la hausse des prix\u00a0\u00bb, ajoute le m\u00e9dia sp\u00e9cialis\u00e9 dans la finance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les recettes p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res russes \u00e0 leur plus-bas depuis pr\u00e8s d\u2019un an","dateModified":"2022-09-14T06:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T06:07:23+00:00","articleBody":"     Le Shahed-136 est un drone suicide iranien. Il vole vers une destination, probablement programm\u00e9e avant son vol, et explose en l\u2019air au-dessus de la cible ou \u00e0 l\u2019impact. L\u2019Iran a fourni peu de d\u00e9tails sur cette arme, mais elle est apparue dans des images de propagande militaire \u00e0 partir de janvier 2021.          Depuis, on a constat\u00e9 plusieurs usages du Shahed (\u00ab\u00a0t\u00e9moin\u00a0\u00bb, en farsi), que ce soit par les rebelles soutenus par l\u2019Iran au Y\u00e9men ou encore par un acteur non identifi\u00e9 officiellement lors d\u2019attaques des d\u00e9p\u00f4ts p\u00e9troliers en Arabie saoudite ou encore d\u2019un p\u00e9trolier, le Mercer-Street, au large d\u2019Oman, en\u00a0juillet 2021. Ces drones ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s en train de survoler un porte-avions am\u00e9ricain dans le golfe Persique, sans l\u2019attaquer cependant.          Leur usage en Ukraine n\u2019est pas une surprise. En juillet, les services de renseignement am\u00e9ricains ont publiquement averti que T\u00e9h\u00e9ran pr\u00e9voyait d\u2019envoyer des centaines de drones porteurs de bombes \u00e0 la Russie pour l\u2019aider dans sa guerre contre l\u2019Ukraine. Si l\u2019Iran a d\u2019abord ni\u00e9, le chef de ses gardiens de la r\u00e9volution paramilitaires s\u2019est vant\u00e9 ces derniers jours d\u2019armer les plus grandes puissances mondiales.          Sanctionn\u00e9s par l\u2019Occident \u2013 l\u2019un pour ses ambitions nucl\u00e9aires, l\u2019autre pour son offensive en Ukraine \u2013 l\u2019Iran et la Russie cherchent depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e \u00e0 consolider leur entente, notamment dans les domaines \u00e9nerg\u00e9tiques et militaires. En juillet, Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran ses homologues iranien et turc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de contexte sur le Shahed-136 et les relations russo-iraniennes","dateModified":"2022-09-14T08:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T05:54:01+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 hier soir avoir rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sur le champ de bataille un drone iranien utilis\u00e9 par les forces russes, images \u00e0 l\u2019appui. L\u2019\u00e9pave du drone, en forme de triangle, correspond \u00e0 un drone suicide Shahed-136. Une inscription, dont la signification est pour l\u2019heure inconnue, \u00ab\u00a0M214 Gran-2\u00a0\u00bb, figure dessus. L\u2019image sugg\u00e8re que le drone Shahed a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces ukrainiennes, lors de leur offensive autour de Karkiv, qu\u2019il n\u2019a donc pas pu exploser \u00e0 l\u2019impact comme pr\u00e9vu.          Ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a fait savoir, dans le point quotidien de ses services de renseignement publi\u00e9 sur Twitter, que \u00ab\u00a0la Russie a[vait] tr\u00e8s probablement d\u00e9ploy\u00e9 des v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote [UAV] iraniens en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est presque certain que la Russie s\u2019approvisionne de plus en plus en armes aupr\u00e8s d\u2019autres Etats lourdement sanctionn\u00e9s, comme l\u2019Iran et la Cor\u00e9e du Nord, \u00e0 mesure que ses propres stocks diminuent\u00a0\u00bb, poursuivent les services britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir abattu un drone iranien utilis\u00e9 par la Russie, les services de rense...","dateModified":"2022-09-14T08:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T04:40:03+00:00","articleBody":"     Lutte contre la corruption, r\u00e9forme de la justice, Etat de droit\u00a0: des responsables ukrainiens s\u2019efforcent d\u2019anticiper la fin du conflit et la reconstruction du pays.             Lire aussi :     A Kiev, la guerre et le rapprochement avec l\u2019Union europ\u00e9enne renforcent l\u2019\u00e9lan d\u00e9mocratique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la guerre et le rapprochement avec l\u2019Union europ\u00e9enne renforcent l\u2019\u00e9lan d\u00e9mocratique","dateModified":"2022-09-14T05:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T04:20:08+00:00","articleBody":"           Des champs marqu\u00e9s par les multiples bombardements, aux abords de la ville d\u2019Izioum, \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, le\u00a013\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/2ecc048_4678fd07ff9f4857888d8275d921852c-4678fd07ff9f4857888d8275d921852c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","dateModified":"2022-09-14T04:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T04:10:05+00:00","articleBody":"      Olaf Scholz s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine et lui a demand\u00e9\u00a0le \u00ab\u00a0retrait complet\u00a0\u00bb des forces russes. Le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.          Les Etats-Unis ont qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0changement d\u2019\u00e9lan\u00a0\u00bb la dynamique de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en annon\u00e7ant une nouvelle aide militaire \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je laisse le pr\u00e9sident Zelensky (\u2026) d\u00e9cider s\u2019il a l\u2019impression d\u2019avoir atteint un tournant sur le plan militaire, mais clairement, au moins dans le Donbass [est de l\u2019Ukraine], il y a un \u00e9lan\u00a0\u00bb, a dit John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale rattach\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden.          L\u2019Ukraine contr\u00f4le pleinement plus de 4\u00a0000\u00a0km2 des territoires qu\u2019elle a repris aux forces russes, et est en cours de stabilisation de quelques 4\u00a0000\u00a0km2 de territoires suppl\u00e9mentaires, a annonc\u00e9 mardi\u00a0Volodymyr Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 la veille que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait repris 6\u00a0000\u00a0km2 de territoire occup\u00e9 par les forces russes depuis le d\u00e9but du mois. Des responsables ukrainiens ont toutefois rappel\u00e9 que reprendre un territoire ne signifiait pas qu\u2019il \u00e9tait totalement s\u00fbr.          \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour dire exactement o\u00f9 tout cela va nous mener\u00a0\u00bb, a temp\u00e9r\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, lors d\u2019une visite \u00e0 Mexico. \u00ab\u00a0Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu\u2019il ne serait pas bien de pr\u00e9dire exactement o\u00f9 tout cela va nous conduire.\u00a0\u00bb          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont signal\u00e9 des frappes russes sur plusieurs infrastructures strat\u00e9giques du pays, provoquant des coupures de courant dans\u00a0les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. \u00ab\u00a0Aucune installation militaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb que pourraient avoir les \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb sur le complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes russes.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 le dernier r\u00e9acteur encore en activit\u00e9 de la centrale, qui produisait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune, sur France Inter. Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 14 septembre","dateModified":"2022-09-14T08:16:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T04:00:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 203e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-14T04:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/1620/1189/1342/984/3/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/14/19-2">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Au sein même de sa coalition, Olaf Scholz est confronté à la demande « d’en faire davantage ». Le chancelier allemand s’est entretenu, mardi, avec Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Guerre en Ukraine : Kiev presse Berlin d’accélérer les livraisons d’armes      Au sein même de sa coalition, Olaf Scholz est confronté à la demande « d’en faire davantage ». Le chancelier allemand s’est entretenu, mardi, avec Vladimir Poutine.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h59, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz sur un char antiaérien « Gepard » lors de sa visite d’un programme de formation pour les soldats ukrainiens dans la base militaire d’entraînement de Putlos, en Allemagne, le 25 août 2022.  MARCUS BRANDT / AP               Une fois de plus, Kiev perd patience face à Berlin. Comme il l’a déjà fait à plusieurs reprises depuis le début de la guerre, le gouvernement ukrainien a de nouveau reproché à l’Allemagne, mardi 13 septembre, son manque de soutien sur le plan militaire : « Signaux décevants de la part de l’Allemagne alors que l’Ukraine a besoin de [chars] Leopard et Marder maintenant pour libérer son peuple et le sauver d’un génocide », a tweeté le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, avant d’enfoncer le clou : « Il n’y a aucun argument rationnel expliquant pourquoi de tels armements ne peuvent pas être livrés, seulement des peurs et des excuses abstraites. Que craint Berlin que Kiev ne craint pas ? »          Le gouvernement ukrainien n’est pas le seul à s’impatienter. Au sein même de sa coalition, le chancelier social-démocrate (SPD), Olaf Scholz, est pressé par ses partenaires écologistes et libéraux (FDP) d’accélérer les livraisons d’armes afin d’aider les troupes ukrainiennes dans leur reconquête des territoires occupés par la Russie.          « Ce n’est pas le moment de tergiverser »          « C’est maintenant, avant l’hiver, que tout doit être fait pour permettre à l’Ukraine de se libérer. Or, tout le monde sait, au gouvernement, qu’on pourrait en faire davantage », a déclaré le président des Verts, Omid Nouripour, lundi, au quotidien Augsburger Allgemeine. « Ce n’est pas le moment de tergiverser. L’Allemagne doit immédiatement contribuer au succès de l’Ukraine en fournissant des véhicules blindés de combat de type Marder et Leopard 2 », a appuyé de son côté la présidente de la commission de la défense, Marie-Agnes Strack-Zimmermann (FDP), dimanche, à l’agence DPA.               Aux reproches de Kiev et de ses alliés écologistes et libéraux, Olaf Scholz a répondu, lundi, que les armements fournis par l’Allemagne depuis le début de la guerre – parmi lesquels figurent notamment quarante chars antiaériens Gepard, dix obusiers blindés PzH 2000 ou encore trois lance-roquettes multiples Mars II – « ont contribué au fait qu’il est maintenant possible d’envisager une issue positive à la bataille qui est menée sur le front oriental » de l’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le chancelier allemand, Olaf Scholz, sommé d’accélérer les livraisons d’armes                 Interrogé sur le fait de savoir si Berlin était prêt à livrer également des chars de combat de type Marder ou Leopard, le chancelier n’a pas répondu clairement. « Depuis le début, le gouvernement est sur la même position, et celle-ci ne changera pas à l’avenir, à savoir qu’il n’y a pas d’action isolée de la part de l’Allemagne », a-t-il déclaré. Sa ministre de la défense, Christine Lambrecht, a fait la même réponse en assurant que la position de l’Allemagne sur les chars de combat était en phase avec celle de ses alliés, en particulier américains. « Je n’ai pas eu le sentiment que les Etats-Unis avaient changé d’avis sur la question », a-t-elle déclaré, lundi, faisant référence à la réunion « groupe de contact sur l’Ukraine », qui s’est tenue le 8 septembre sur la base allemande de Ramstein, en présence notamment du secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin.        Il vous reste 41.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/guerre-en-ukraine-kiev-presse-berlin-d-accelerer-les-livraisons-d-armes_6141601_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev presse Berlin d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes","dateCreated":"2022-09-14T14:59:31+02:00","datePublished":"2022-09-14T14:59:31+02:00","dateModified":"2022-09-14T17:50:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Au sein m\u00eame de sa coalition, Olaf Scholz est confront\u00e9 \u00e0 la demande \u00ab\u00a0d\u2019en faire davantage\u00a0\u00bb. Le chancelier allemand s\u2019est entretenu, mardi, avec Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/442/0/5562/2781/1342/671/60/0/279ed8b_1663144357820-564443.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-3">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Dans son discours sur l’état de l’Union européenne, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a proposé un mécanisme visant à aider les Etats membres à « amortir » la crise énergétique. Un plafonnement des revenus des entreprises produisant de l’électricité permettrait de rapporter « plus de 140 milliards d’euros ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                         Économie       Guerre en Ukraine             Ursula von der Leyen propose aux eurodéputés de plafonner les revenus « malvenus » des énergéticiens      vidéo   Dans son discours sur l’état de l’Union européenne, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a proposé un mécanisme visant à aider les Etats membres à « amortir » la crise énergétique. Un plafonnement des revenus des entreprises produisant de l’électricité permettrait de rapporter « plus de 140 milliards d’euros ».          Publié aujourd’hui à 14h32, mis à jour à 14h33        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La guerre en Ukraine a bouleversé la géopolitique et l’économie mondiale. Dans son discours sur l’état de l’Union européenne (UE), mercredi 14 septembre, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a assuré que Bruxelles engagerait « une réforme en profondeur » du marché de l’électricité pour faire face à l’envolée des prix de l’énergie. Pour ce faire, l’UE entend plafonner les revenus des « entreprises produisant de l’électricité à bas coûts ».            Selon Mme von der Leyen, qui était habillée aux couleurs du drapeau ukrainien, ces entreprises engrangent, depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, des profits « extraordinaires » « dont elles n’avaient même pas rêvés ». Une situation « malvenue », a-t-elle estimé, qui se produit « sur le dos [des] consommateurs », dont les factures d’énergie ont grimpé en flèche ces derniers mois.            Cette mesure pourrait rapporter « plus de 140 milliards d’euros » pour permettre aux Etats membres de supporter la crise, a affirmé la présidente de la Commission.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Les prix du marché de l’électricité ne sont pas fondés sur des éléments rationnels »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/video/2022/09/14/devant-les-eurodeputes-ursula-von-der-leyen-propose-de-plafonner-les-revenus-malvenus-des-energeticiens_6141599_3234.html"},"headline":"Ursula von der Leyen propose aux eurod\u00e9put\u00e9s de plafonner les revenus \u00ab\u00a0malvenus\u00a0\u00bb des \u00e9nerg\u00e9ticiens","dateCreated":"2022-09-14T14:32:55+02:00","datePublished":"2022-09-14T14:32:55+02:00","dateModified":"2022-09-14T14:33:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Dans son discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union europ\u00e9enne, la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a propos\u00e9 un m\u00e9canisme visant \u00e0 aider les Etats membres \u00e0 \u00ab\u00a0amortir\u00a0\u00bb la crise \u00e9nerg\u00e9tique. Un plafonnement des revenus des entreprises produisant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 permettrait de rapporter \u00ab\u00a0plus de 140\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/463/0/5568/2784/1342/671/60/0/ec9604a_5188829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Ursula von der Leyen propose aux eurod\u00e9put\u00e9s de plafonner les revenus \u00ab\u00a0malvenus\u00a0\u00bb des \u00e9nerg\u00e9ticiens","uploadDate":"2022-09-14T14:32:55+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8doezy?pubtool=oembed","duration":"01:10"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/463/0/5568/2784/1342/671/60/0/ec9604a_5188829-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-4">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les entreprises, qui craignaient que la victoire de la gauche mène à plus de régulations et à une éventuelle interdiction de leurs profits, ne cachent pas leur satisfaction de voir la droite et l’extrême droite progresser.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Suède             En Suède, les acteurs privés du secteur public soulagés      Les entreprises, qui craignaient que la victoire de la gauche mène à plus de régulations et à une éventuelle interdiction de leurs profits, ne cachent pas leur satisfaction de voir la droite et l’extrême droite progresser.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 13h32, mis à jour à 13h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les dirigeants du parti Démocrates de Suède, à Nacka, près de Stockholm, à l’issue des premiers résultats des législatives, le 11 septembre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND/AFP               Alors que les Suédois attendent toujours les résultats définitifs des élections législatives du dimanche 11 septembre, annoncés désormais pour jeudi 15 septembre, certaines entreprises sont à la fête. C’est le cas des välfärdsföretag – littéralement, les « sociétés de l’Etat-providence » : des compagnies privées, financées par le contribuable pour fournir des services publics, dans les secteurs de l’éducation, de la santé, des soins aux personnes âgées…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives en Suède : l’extrême droite s’impose comme la deuxième force politique du pays                 Lundi 12 septembre matin, alors que le premier décompte des voix donnait une très légère avance au bloc composé des conservateurs, chrétiens-démocrates, libéraux et de l’extrême droite, le cours de leurs actions s’est envolé à la Bourse de Stockholm. Une hausse de 16 %, en quelques heures, pour AcadeMedia, leader sur le marché scolaire, qui a terminé la journée sur une progression de 13 %. L’action de son concurrent TellusGruppen a grimpé de 14,4 %.               Dans le secteur des Ehpad et de l’aide à domicile, le groupe Attendo a gagné 5,6 %, Humana 5,5 % … Et la liste continue, témoignant du soulagement des actionnaires et des entreprises elles-mêmes, après une campagne pendant laquelle les sociaux-démocrates, notamment, au pouvoir depuis huit ans, ont promis de sévir à l’encontre de ces sociétés et de leur possibilité de faire des profits.          « Un fort soutien pour la liberté de choisir »          « Le résultat de ces élections montre un fort soutien pour la liberté de choisir », s’est réjoui Marcus Strömberg, le PDG d’AcadeMedia, au micro de la radio publique P1, lundi. L’action du groupe avait perdu plus de 30 % depuis septembre 2021, quand les sociaux-démocrates avaient annoncé qu’ils souhaitaient interdire les profits pour les compagnies dans le secteur scolaire. Fin août, Academedia a néanmoins décidé de redistribuer 185 millions de couronnes (17 millions d’euros) à ses actionnaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, l’encadrement des entreprises privées dans les écoles et les hôpitaux s’invite dans la campagne électorale                 Une grosse majorité des Suédois est pourtant favorable à l’interdiction des profits pour ce type de structure. Les Démocrates de Suède (SD) – formation d’extrême droite qui obtient 20,6 % des voix après le premier décompte – soutenaient aussi cette interdiction jusqu’en 2015, avant de faire volte-face. Les médias suédois ont révélé le rôle, dans cette conversion, du cabinet de conseil Kreab, créé par le conservateur Peje Emilsson, fondateur également de l’entreprise Kunskapsskolan, qui possède vingt-neuf écoles et collèges, et sept lycées.          Privatisation incontrôlée          A l’époque, pourtant, les élus de SD étaient considérés comme des pestiférés au Parlement. Dans une interview au journal économique Dagens Industri, en septembre 2015, M. Emilsson se justifiait : « Il est bien évident que l’on essaie d’influencer tous les élus politiques. » En quête de normalisation, le SD y avait vu un moyen de montrer patte blanche auprès du patronat et de se rapprocher de la droite et du monde de l’entreprise.        Il vous reste 10.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/14/en-suede-les-acteurs-prives-du-secteur-public-soulages_6141590_3234.html"},"headline":"En Su\u00e8de, les acteurs priv\u00e9s du secteur public soulag\u00e9s","dateCreated":"2022-09-14T13:32:28+02:00","datePublished":"2022-09-14T13:32:28+02:00","dateModified":"2022-09-14T13:32:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","Entreprises","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Les entreprises, qui craignaient que la victoire de la gauche m\u00e8ne \u00e0 plus de r\u00e9gulations et \u00e0 une \u00e9ventuelle interdiction de leurs profits, ne cachent pas leur satisfaction de voir la droite et l\u2019extr\u00eame droite progresser.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/669/0/8028/4014/1342/671/60/0/0fd6ffd_5169307-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-5">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Dans un contexte de crise énergétique et de guerre en Ukraine, la présidente de la Commission européenne a consacré l’essentiel de son discours à ces questions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Union européenne             Ce qu’il faut retenir du discours d’Ursula von der Leyen sur l’état de l’UE : création d’une banque publique de l’hydrogène, Ukraine…      Dans un contexte de crise énergétique et de guerre en Ukraine, la présidente de la Commission européenne a consacré l’essentiel de son discours à ces questions.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h18, mis à jour à 14h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente de la Commission européenne Ursula von der Lyen lors de son discours sur « l’état de l’Union européenne », devant le parlement européen à Strasbourg, le 14 septembre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP                 Alors que la guerre en Ukraine engendre une crise énergétique sans précédent en Europe, c’était un discours très attendu. Au cours de son allocution sur l’état de l’Union européenne devant les eurodéputés réunis à Strasbourg, mercredi 14 septembre, la présidente de la commission européenne Ursula von der Leyen a notamment annoncé que l’Union européenne (UE) allait mettre sur pied une banque publique consacrée au développement de l’énergie hydrogène, capable d’investir 3 milliards d’euros « pour construire le futur marché » de cette énergie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   « Nous devons passer du marché de niche au marché de masse. (…) Nous voulons produire dix millions de tonnes d’hydrogène renouvelable dans l’UE chaque année d’ici à 2030 », a-t-elle fait valoir. Cela nécessite de « combler le déficit d’investissement », a ajouté Mme Von der Leyen, assurant que cette banque publique contribuerait aussi à « garantir l’achat d’hydrogène ».            Filière stratégique pour la décarbonation de l’économie            La présidente de la Commission européenne a ainsi consacré une grande partie de son discours à la question, assurant également que l’UE allait engager « une réforme en profondeur » du marché de l’électricité européen pour faire face à l’envolée des prix de l’énergie.                 Pour tenter de faire face à cette crise, l’institution a déjà présenté, en mai, son plan « RePower EU » prévoyant une accélération des énergies renouvelables au sein de l’UE pour s’affranchir le plus vite possible des importations de gaz russe, en réaction directe à l’invasion d’Ukraine.            En juillet, l’exécutif européen a approuvé un projet de recherche et développement en faveur de l’hydrogène, filière stratégique pour la décarbonation de l’économie, en fédérant 41 initiatives impliquant 35 entreprises (grands groupes, PME ou start-up), soutenues par 15 Etats membres, parmi lesquels l’Allemagne, l’Espagne, la France, l’Italie et la Pologne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : pour éviter les coupures cet hiver, le gestionnaire du réseau appelle à la « mobilisation générale »                   Dans ce cadre, Bruxelles a autorisé un financement public pouvant atteindre 5,4 milliards d’euros, estimant que ces aides d’Etat devraient permettre de mobiliser 8,8 milliards supplémentaires d’investissements privés et de créer 20 000 emplois dans toute l’Europe.                L’hydrogène devrait jouer un rôle central pour permettre à l’industrie de produire de l’acier, du ciment ou des produits chimiques et pharmaceutiques sans émettre de CO2. Pour cela, il devra être lui-même vert, c’est-à-dire issu d’une électrolyse de la molécule d’eau (H2O).            Il pourrait ainsi remplacer le charbon dans l’industrie et permettre de stocker les énergies renouvelables intermittentes, solaire ou éolienne, par l’intermédiaire de piles à combustible. Les transports lourds (trains, navires, véhicules utilitaires routiers…) pourraient aussi recourir à l’hydrogène pour remplacer leurs carburants fossiles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »                   « Solidarité indéfectible » avec l’Ukraine            Durant son discours, Ursula von der Leyen a aussi réitéré le soutien sans failles de l’UE à l’Ukraine. « La solidarité de l’Europe avec l’Ukraine demeurera indéfectible », a répété la présidente de la Commission au huitième mois du conflit, insistant sur le fait que les sanctions de l’UE à l’encontre de la Russie n’étaient pas près d’être levées.                Vêtue aux couleurs de l’Ukraine en témoignage de la solidarité européenne envers l’Ukraine, Ursula von der Leyen a ainsi mis à l’honneur l’épouse du président ukrainien, Olena Zelenska, invitée d’honneur de ce discours et qui a été ovationnée par les eurodéputés.                           La présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen, habillée aux couleurs de l’Ukraine (à gauche), accompagnée de l’épouse du président ukrainien, Olena Zelenska (à droite), et de la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola (derrière), à leur arrivée pour le discours sur l’état de l’Union européenne au Parlement européen de Strasbourg, le 14 septembre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP                 « Chère Olena, il fallait un courage immense pour résister à la cruauté de Poutine. Vous avez trouvé ce courage », a lancé la dirigeante, annonçant qu’elle partirait pour Kiev dès la fin du débat parlementaire suivant son discours afin de discuter « en détail » de la poursuite de l’aide européenne avec le président Volodymyr Zelensky.            « Je me tiens ici, devant vous, animée de la conviction que, grâce à notre courage et notre solidarité, Poutine échouera et l’Europe vaincra », a ajouté la présidente de la Commission européenne, qui s’est exprimée successivement en anglais, français et allemand.            Plafonnement des superprofits des énergéticiens            Ursula von der Leyen a également proposé un plafonnement des revenus exceptionnels – baptisés « superprofits » – des producteurs d’électricité à base d’énergies renouvelables et de nucléaire qui permettrait de lever « plus de 140 milliards d’euros » pour les Etats de l’UE, afin de les redistribuer aux ménages et entreprises vulnérables. Les vingt-sept ministres de l’énergie européens doivent, de leur côté, à nouveau se réunir le 30 septembre pour se prononcer sur le plan d’urgence proposé par la Commission européenne.                            Au cours de son allocution, Mme Von der Leyen s’est, par ailleurs, engagée à ce que l’UE constitue « des réserves stratégiques » pour éviter les ruptures d’approvisionnement dans les matières premières « critiques » pour son industrie (lithium, terres rares). Elle a enfin assuré que l’UE allait doubler ses capacités de lutte contre les incendies l’année prochaine en achetant dix avions amphibies légers et trois hélicoptères supplémentaires.                Le discours sur l’état de l’Union doit permettre à la Commission – non élue mais ayant l’initiative des lois européennes – de rendre des comptes sur son bilan et présenter ses projets aux parlementaires européens.            C’était la troisième fois qu’Ursula von der Leyen se livrait à cet exercice inspiré de la politique américaine, dans un contexte bien différent de celui de 2021, où elle était encore renforcée par la gestion unie de la crise sanitaire. Un débat de deux heures avec les eurodéputés était prévu à l’issue de son discours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour faire face à de futures pénuries, l’Europe veut se doter d’un nouvel instrument de gestion de crise                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/union-europeenne-creation-d-une-banque-publique-de-l-hydrogene-ukraine-ce-qu-il-faut-retenir-du-discours-d-ursula-von-der-leyen_6141588_3210.html"},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir du discours d\u2019Ursula von der Leyen sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019UE\u00a0: cr\u00e9ation d\u2019une banque publique de l\u2019hydrog\u00e8ne, Ukraine\u2026","dateCreated":"2022-09-14T13:18:42+02:00","datePublished":"2022-09-14T13:18:42+02:00","dateModified":"2022-09-14T14:45:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Dans un contexte de crise \u00e9nerg\u00e9tique et de guerre en Ukraine, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a consacr\u00e9 l\u2019essentiel de son discours \u00e0 ces questions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/02a235b_5189017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-6">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Puisant dans des archives, le film de Sergei Loznitsa, qui retrace le massacre des juifs en 1941, est une leçon d’histoire exceptionnelle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « Babi Yar. Contexte » : dans la mémoire sombre de l’Ukraine      Puisant dans des archives, le film de Sergei Loznitsa, qui retrace le massacre des juifs en 1941, est une leçon d’histoire exceptionnelle.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rafle des juifs par l’armée allemande avant leur exécution, à Loubny en Ukraine, le 16 octobre 1941.  DULAC DISTRIBUTION                L’AVIS DU « MONDE » – CHEF-D’ŒUVRE          Babi Yar, de sinistre mémoire. A compter de l’occupation nazie, ce lieu devient le symbole de l’extermination des juifs en Ukraine, durant ce que les historiens auront nommé la « Shoah par balles ». C’est le visage que prend le génocide des juifs à l’Est. Les nazis fusillent méthodiquement, les corps s’amassent par piles dans les fosses, qui sont ensuite recouvertes de terre ou de chaux. Un million et demi de juifs succombent à cette tuerie de masse exercée sur environ cinq cent sites répertoriés. Les 29 et 30 septembre 1941, exécutés par petits groupes, 33 771 d’entre eux, hommes, femmes, vieillards et enfants, laisseront leur vie dans le ravin de Babi Yar, au nord-ouest de Kiev.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sergei Loznitsa, « Les historiens ukrainiens n’ont pas fait leur travail durant trente ans »                 L’einsatzgruppe C, unité mobile d’extermination, y officie, assisté de la Waffen SS, ainsi que de deux bataillons d’auxiliaires ukrainiens zélés. A l’été 1943, lors de la contre-offensive de l’Armée rouge, les cadavres sont exhumés et brûlés. A la libération, si l’on peut employer ce terme pour une Ukraine qui retombe dans le giron stalinien, les Soviétiques occultent la nature antisémite du massacre, désormais perpétré contre des « citoyens soviétiques pacifiques », puis comblent le ravin. Quant à la mémoire proprement ukrainienne de l’événement, elle n’est pas moins lacunaire. Des trois projets de mémorial conçus depuis 2000, aucun n’a vu le jour.          Réflexion sur les images          Ce chapitre, de bout en bout sordide, qui illustre parmi d’autres le stade terminal de l’antisémitisme européen, constitue le cœur brûlant du nouveau film du réalisateur ukrainien Sergei Loznitsa. Comme son titre l’indique, Babi Yar. Contexte est pris en même temps dans une trame plus générale, qui évoque la situation de l’Ukraine durant la seconde guerre mondiale. C’est un film de montage dépourvu de commentaire et d’entretiens, illustrant par de brefs cartons la chrono-géographie des événements, travaillant enfin discrètement la bande-son pour atténuer l’effet de distanciation propre à l’archive et rendre le film plus présent à notre conscience.               Ce mode d’intervention, sa construction dramaturgique, le choix et la succession des images qui le composent, en font, disons-le d’emblée, une œuvre exceptionnelle. Parce qu’il nous restitue dans sa profondeur et sa complexité l’histoire contemporaine de l’Ukraine, rappel précieux eu égard à l’actualité tragique de ce pays. Parce qu’il nous propose une passionnante réflexion sur les images, alors même qu’employant des archives de propagande nazie comme soviétique, le réalisateur parvient, précisément par son art du montage, à en désactiver l’idéologie au profit d’un récit qui nous en permette l’intelligence.        Il vous reste 55.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/14/babi-yar-contexte-dans-la-memoire-sombre-de-l-ukraine_6141582_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Babi Yar. Contexte\u00a0\u00bb\u00a0: dans la m\u00e9moire sombre de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-09-14T12:30:03+02:00","datePublished":"2022-09-14T12:30:03+02:00","dateModified":"2022-09-14T12:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Puisant dans des archives, le film de Sergei Loznitsa, qui retrace le massacre des juifs en\u00a01941, est une le\u00e7on d\u2019histoire exceptionnelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/301/0/2048/1024/1342/671/60/0/3bf2f42_1662736238754-5-babi-yar-contexte-atoms-void-62c83c0d2f1de.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-7">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Des affrontements ont fait au moins 155 morts des deux côtés, mardi, deux ans après la guerre dans le Haut-Karabakh.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Conflit au Haut-Karabakh             L’Arménie et l’Azerbaïdjan s’accusent de nouvelles attaques au lendemain des pires violences depuis la guerre de 2020      Des affrontements ont fait au moins 155 morts des deux côtés, mardi, deux ans après la guerre dans le Haut-Karabakh.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des proches de militaires arméniens blessés lors d’affrontements frontaliers avec l’Azerbaïdjan se sont rassemblés devant un hôpital militaire à Erevan, le 13 septembre 2022.  KAREN MINASYAN / AFP                 L’Arménie et l’Azerbaïdjan se sont accusés mutuellement, mercredi 14 septembre, d’avoir mené de nouvelles attaques, au lendemain des pires violences entre les deux pays depuis la guerre de 2020 pour la région disputée du Haut-Karabakh. La Russie a annoncé un cessez-le-feu, mais les deux camps s’accusent déjà l’un l’autre de l’avoir violé.            Au moins cent cinq militaires arméniens sont morts, selon un nouveau bilan communiqué mercredi par le premier ministre arménien, Nikol Pachinian. Un précédent bilan faisait état de quarante-neuf morts au sein de l’armée arménienne. L’Azerbaïdjan, qui a annoncé cinquante soldats tués dans ses rangs, a proposé mercredi de remettre à Erevan les corps de cent militaires arméniens, tout en appelant à un cessez-le-feu.                 Aussi, les forces azerbaïdjanaises ont « occupé » dix kilomètres carrés de territoire arménien lors des affrontements frontaliers qui opposent Erevan à Bakou depuis mardi, a fait savoir mercredi après-midi le premier ministre arménien. « L’ennemi a occupé quarante kilomètres carrés de territoire arménien en mai et dix kilomètres carrés supplémentaires » lors des affrontements en cours, a déclaré M. Pachinian devant le Parlement, à Erevan. « Ils doivent quitter nos terres », a-t-il ajouté.            Cette nouvelle flambée meurtrière survient alors que l’attention de Moscou, médiateur traditionnel dans la région, est focalisée sur le conflit en Ukraine.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Retour de violences entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan                   Le ministère de la défense arménien a affirmé mercredi matin que Bakou « avait repris ses attaques avec de l’artillerie, des mortiers et des armes de gros calibre dans les directions de Djermouk, Verin Chorja ». Pour sa part, le ministère de la défense azerbaïdjanais a déclaré mercredi que les forces arméniennes avaient violé le cessez-le-feu et « bombardé pendant la nuit nos positions dans les zones de Kelbajar et Latchine avec des mortiers et de l’artillerie ». Dans un communiqué distinct, Bakou a déclaré que les forces arméniennes tiraient notamment à l’obusier sur trois villages azerbaïdjanais. Le porte-parole de l’armée arménienne, Aram Torossian, a démenti mercredi ces accusations.                L’Arménie et l’Azerbaïdjan, deux ex-républiques soviétiques rivales du Caucase, se sont affrontés lors de deux guerres au cours des trois dernières décennies pour le contrôle du Haut-Karabakh. Les nouveaux combats illustrent combien la situation reste explosive, dans cette région, mais aussi à la frontière officielle entre les deux pays.                                        Plus de 6 500 personnes tuées en 2020            L’Arménie a demandé à la communauté internationale à réagir, tandis que l’Union européenne (UE), les Etats-Unis, la France, la Russie, l’Iran et la Turquie se sont tous déclarés très inquiets et ont appelé à la fin des violences.            Pour autant, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a accusé mercredi l’Arménie d’être responsable de la reprise des affrontements avec l’Azerbaïdjan. « Nous jugeons inacceptable cette situation qui résulte de la violation de l’accord conclu après la guerre » de 2020 entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, a déclaré le chef de l’Etat turc lors d’un discours. Il a dénoncé « l’attitude constamment agressive de l’Arménie », qu’il accuse de « ne pas respecter les termes de l’accord » de paix conclu alors sous l’égide de la Russie.                De son côté, le pape François - en visite au Kazakhstan - s’est dit « préoccupé » par les violences dans le Caucase et a appelé à « prier afin que dans ces territoires aussi la confrontation pacifique et la concorde prévalent sur les querelles ».            Mercredi, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a affirmé que la situation restait « tendue ». « Nous appelons l’Azerbaïdjan et l’Arménie à cesser immédiatement toute action susceptible de mettre en danger la sécurité entre les deux pays ainsi que la région », a exhorté de son côté le porte-parole du ministère des affaires étrangères allemand, ajoutant que Berlin soutenait « l’offre de médiation de l’Union européenne ».                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la guerre dans le Haut-Karabakh, l’Arménie hantée par le souvenir de ses morts et de ses blessés                   Négociations timides            Ces derniers mois, l’UE a pris les devants pour tenter de trouver un accord de paix. Ces négociations ont permis d’avancer timidement sur la question de la démarcation des frontières et de rouvrir des voies de transport entre les deux pays. En avril et en mai, les dirigeants arménien, Nikol Pachinian, et azerbaïdjanais, Ilham Aliev, se sont rencontrés à Bruxelles et sont convenus de poursuivre les pourparlers.                Mais ces nouveaux heurts « ont rendu nuls » les avancées, estime le politologue Guela Vasadze, du Centre géorgien des analyses stratégiques. Selon lui, les violences « ont radicalisé davantage les opinions publiques » dans chaque camp.            Historiquement compliquées, les relations entre Erevan et Bakou continuent d’être empoisonnées par leur différend au sujet du Haut-Karabakh, enclave majoritairement peuplée d’Arméniens, ayant fait sécession de l’Azerbaïdjan avec le soutien de l’Arménie.            Après une première guerre qui a fait plus de 30 000 morts au début des années 1990, l’Arménie et l’Azerbaïdjan se sont affrontés de nouveau à l’automne 2020 pour le contrôle de cette zone montagneuse. Plus de 6 500 personnes ont été tuées dans cette nouvelle guerre. Un cessez-le-feu signé sous l’égide de Moscou avait scellé la défaite humiliante de l’Arménie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/l-armenie-et-l-azerbaidjan-s-accusent-de-nouvelles-attaques-au-lendemain-d-affrontements-meurtriers_6141562_3210.html"},"headline":"L\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan s\u2019accusent de\u00a0nouvelles attaques au\u00a0lendemain des pires violences depuis la\u00a0guerre de 2020","dateCreated":"2022-09-14T10:57:14+02:00","datePublished":"2022-09-14T10:57:14+02:00","dateModified":"2022-09-14T18:28:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["Conflit au Haut-Karabakh","Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"Des affrontements ont fait au moins 155\u00a0morts des deux c\u00f4t\u00e9s, mardi, deux ans apr\u00e8s la\u00a0guerre dans le Haut-Karabakh.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/39/0/5594/2797/1342/671/60/0/fed0073_5184167-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-8">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le cercueil de la reine sera exposé dans ce lieu historique jusqu’aux funérailles, lundi. Des centaines de milliers de visiteurs sont attendus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : le cercueil royal à Westminster Hall, cœur de la monarchie parlementaire      Le cercueil de la reine sera exposé dans ce lieu historique jusqu’aux funérailles, lundi. Des centaines de milliers de visiteurs sont attendus.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le cercueil d’Elizabeth II quittant la base aérienne de Northolt (Royaume-Uni), le 13 septembre 2022.  BEN STANSALL / AFP               Les conversations ont cessé : comme sorties d’un film d’époque, quatre trompettes de la cavalerie royale, en pourpoint rouge et or, ont pris position au pied du vitrail occupant le fronton sud de Westminster Hall, l’énorme hall médiéval du palais de Westminster, la partie la plus ancienne de l’actuel siège du Parlement britannique, datant du XIe siècle et érigée sur ordre de Guillaume II (vers 1060-1100), fils de Guillaume le Conquérant. Au milieu d’une volée de marches monumentales deux fauteuils pourpres ont été installés.          Le cabinet de Liz Truss est présent, au grand complet. L’immense parterre est occupé par un bon millier de parlementaires – députés de la Chambre des communes, membres non élus de la Chambre des lords. Boris Johnson est assis près de Theresa May, coiffée d’un grand chapeau noir. Un peu perdu, Jeremy Corbyn, l’ancien leader de l’opposition travailliste, a fini par trouver une place derrière les deux ex-premiers ministres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : le Royaume-Uni prépare les funérailles du siècle                 Tous attendent Charles III, pour sa première visite au Parlement en tant que monarque, lundi 12 septembre. Le lieu n’a rien de fortuit : une grande partie de l’histoire de la monarchie parlementaire britannique s’est écrite dans ce hall. C’est là qu’aux temps médiévaux, le monarque donnait de fastueuses fêtes : s’y sont tenus les banquets de couronnement d’Henry VIII, de sa deuxième femme Anne Boleyn et de leur fille Elizabeth Ier.          Trente heures d’attente          C’est là aussi que dès le XIIIe siècle, la justice royale était rendue et que se forgea la Rule of Law (« Etat de droit »). Là encore que le roi Charles Ier, aux prétentions absolutistes, fut jugé et condamné à mort pour trahison, en 1649. Là, enfin, que le cercueil de la reine Elizabeth II devait être exposé au public, drapé du Royal Standard (le drapeau royal) à partir de mercredi à 17 heures, et jusqu’à l’aube de son enterrement, le 19. Des centaines de milliers de personnes vont venir s’y recueillir, l’attente pour accéder au hall pourrait durer jusqu’à trente heures.               Les minutes s’étirent lundi matin : réglés au détail près, les rituels surannés de la monarchie britannique prennent du temps. L’assistance s’occupe en consultant discrètement son téléphone ou en admirant l’énorme charpente en chêne du lieu, lorsque retentissent les vrombissements d’un hélicoptère au-dessus de Big Ben toute proche (la tour Elizabeth qui porte la fameuse horloge fait partie du palais de Westminster). Puis résonnent sur les carreaux en pierre du hall les pas lourds des gardes du corps du roi dans des costumes n’ayant semble-t-il pas évolué depuis leur création, en 1485. La Rolls-Royce Phantom IV royale se gare devant l’entrée nord du bâtiment, la cérémonie de la « présentation des adresses » peut commencer.        Il vous reste 43.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/mort-d-elizabeth-ii-le-cercueil-royal-a-westminster-hall-c-ur-de-la-monarchie-parlementaire_6141551_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: le cercueil royal \u00e0 Westminster Hall, c\u0153ur de la monarchie parlementaire","dateCreated":"2022-09-14T10:02:12+02:00","datePublished":"2022-09-14T10:02:12+02:00","dateModified":"2022-09-14T15:05:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Irlande","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Le cercueil de la reine sera expos\u00e9 dans ce lieu historique jusqu\u2019aux fun\u00e9railles, lundi. Des centaines de milliers de visiteurs sont attendus.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/575/0/6898/3449/1342/671/60/0/61cff43_1663143432541-000-32jb9eq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-9">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Entre 1904 et 1908, au moins 60 000 Herero et quelque 10 000 Nama furent tués, ce que de nombreux historiens considèrent comme le premier génocide du XXe siècle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Namibie             En Namibie, l’opposition veut une renégociation avec l’Allemagne de l’accord sur le génocide      Entre 1904 et 1908, au moins 60 000 Herero et quelque 10 000 Nama furent tués, ce que de nombreux historiens considèrent comme le premier génocide du XXe siècle.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Photo prise pendant la guerre de 1904-1908 de l’Allemagne contre les Herero et les Nama en Namibie.  HANDOUT / AFP                 Le chef du plus grand parti d’opposition de Namibie a déclaré mardi 13 septembre avoir écrit à l’Allemagne pour lui demander de renégocier l’accord sur le génocide scellé en 2021 entre les deux gouvernements. Le dirigeant du Mouvement démocratique populaire (MDP) McHenry Venaani a indiqué à l’AFP qu’il avait écrit à la ministre allemande des affaires étrangères Annalena Baerbock la semaine dernière, mais n’avait pas encore reçu de réponse.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne demande pardon à la Namibie pour le génocide des Herero et des Nama                   En Namibie, l’Allemagne fut responsable de massacres des peuples indigènes Herero et Nama, ce que de nombreux historiens considèrent comme le premier génocide du XXe siècle.                 En mai 2021, après plus de cinq ans d’âpres négociations, l’Allemagne a annoncé qu’elle reconnaissait avoir commis un « génocide » dans ce territoire d’Afrique australe qu’elle a colonisé entre 1884 et 1915 et a promis une aide au développement de 1,1 milliard sur trente ans qui doit profiter aux descendants des deux communautés. L’Allemagne a souligné que cette aide serait versée sur « une base volontaire » et que l’accord n’était pas comparable à des « réparations ».            « Réélaborer un accord »            De nombreux Namibiens ont rejeté l’accord, estimant que les descendants des Herero et des Nama n’avaient pas suffisamment été impliqués dans les négociations et que le gouvernement de Windhoek avait été contraint d’accepter le texte, présenté au Parlement namibien il y a un an mais toujours pas adopté.            « Les réparations n’ont pas été reconnues comme une conséquence de l’admission du génocide », a déclaré M. Venaani, appelant l’Allemagne « à revenir à la table des négociations et à réélaborer un accord qui satisferait les deux groupes ».                Les crimes commis en Namibie pendant la colonisation allemande empoisonnent depuis de nombreuses années les relations bilatérales. Au total, au moins 60 000 Herero et quelque 10 000 Nama furent tués entre 1904 et 1908.                                                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/14/en-namibie-l-opposition-veut-une-renegociation-avec-l-allemagne-de-l-accord-sur-le-genocide_6141543_3212.html"},"headline":"En Namibie, l\u2019opposition veut une ren\u00e9gociation avec l\u2019Allemagne de l\u2019accord sur le g\u00e9nocide","dateCreated":"2022-09-14T09:42:11+02:00","datePublished":"2022-09-14T09:42:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Namibie"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Le Monde Afrique","Namibie"],"description":"Entre 1904 et 1908, au moins 60\u00a0000\u00a0Herero et quelque 10\u00a0000\u00a0Nama furent tu\u00e9s, ce que de nombreux historiens consid\u00e8rent comme le premier g\u00e9nocide du XXe\u00a0si\u00e8cle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/473/0/2385/1192/1342/671/60/0/0606ee8_1663141040065-000-par2004112484140.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Namibie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/namibie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-10">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Des affrontements à la frontière ont fait au moins 100 morts des deux côtés, faisant craindre un nouvel embrasement, deux ans après la guerre dans le Haut-Karabakh. La Russie, affaiblie par la guerre en Ukraine, a du mal à tenir son rôle d’arbitre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Azerbaïdjan             Retour de violences entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan      Des affrontements à la frontière ont fait au moins 100 morts des deux côtés, faisant craindre un nouvel embrasement, deux ans après la guerre dans le Haut-Karabakh. La Russie, affaiblie par la guerre en Ukraine, a du mal à tenir son rôle d’arbitre.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des proches de militaires blessés lors d’affrontements entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan attendent devant un hôpital militaire à Erevan, en Arménie, le 13 septembre 2022.  KAREN MINASYAN / AFP               Alors que l’attention internationale est focalisée sur la guerre en Ukraine, le spectre d’un autre conflit a refait surface, mardi 13 septembre, dans l’espace postsoviétique. Au moins quarante-neuf militaires arméniens et cinquante soldats azerbaïdjanais ont été tués le long de la frontière entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, selon un bilan encore provisoire.          Des escarmouches surviennent régulièrement dans cette zone, mais cette fois les affrontements  ont été d’une intensité et d’une ampleur sans précédent depuis la fin de la guerre dans le Haut-Karabakh, à l’automne 2020. Ce sont aussi les plus meurtriers depuis le cessez-le-feu signé cette même année sous l’égide de Moscou, qui avait scellé la défaite humiliante de l’Arménie. Mercredi matin, le ministère de la défense arménien faisait état de nouveaux combats.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la guerre dans le Haut-Karabakh, l’Arménie hantée par le souvenir de ses morts et de ses blessés                 Les hostilités ont éclaté peu après minuit, mardi. Selon les autorités arméniennes, les forces azerbaïdjanaises ont attaqué plusieurs villes sur le territoire arménien, dont Goris et Sotk, pendant dix heures d’affilée, avec « de l’artillerie, des mortiers, des drones et des fusils de gros calibre ». « Ce qui est particulièrement préoccupant, c’est que des infrastructures civiles ont aussi été prises pour cibles », affirme au Monde la défenseuse des droits arménienne, Kristine Grigoryan. Le nombre de victimes était encore incertain, mardi soir, mais au moins dix civils ont été blessés. Moscou, qui revendique le rôle d’arbitre entre les deux anciennes républiques soviétiques, a annoncé avoir négocié un accord de cessez-le-feu, théoriquement en vigueur depuis mardi matin.               Le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, a dénoncé une « agression ». De son côté, l’Azerbaïdjan, dirigé par le président autoritaire Ilham Aliev, a rejeté la responsabilité de l’escalade sur l’Arménie, accusée de « viole[r] de manière intense le cessez-le-feu ». « Les provocations commises par les forces arméniennes à la frontière entre les deux pays ont été repoussées, tous les objectifs ont été remplis », s’est félicité la présidence.          « Fausse équivalence »          La Russie s’est dite « extrêmement préoccupée » et a appelé les deux parties à la « retenue ». L’Union européenne (UE) a réclamé l’arrêt des hostilités et annoncé que le président du Conseil européen, Charles Michel, qui dirige une mission de médiation entre Erevan et Bakou, allait s’entretenir avec les autorités des deux pays. Le chef de l’ONU, Antonio Guterres, a lui aussi appelé à « désamorcer les tensions », tandis que la France a exhorté à  un « strict respect du cessez-le-feu et au respect de l’intégrité territoriale de l’Arménie ».  L’Elysée a ajouté que cette question allait être portée devant le Conseil de sécurité de l’ONU, dont la France assure actuellement la présidence. Aux Etats-Unis, le chef de la diplomatie, Antony Blinken, a souligné que le rôle de Moscou suscitait toujours « l’inquiétude », mais que « si la Russie peut réellement user de son influence pour calmer les choses (…), ce serait positif ».        Il vous reste 54.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/retour-de-violences-entre-l-armenie-et-l-azerbaidjan_6141542_3210.html"},"headline":"Retour de violences entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan","dateCreated":"2022-09-14T09:31:59+02:00","datePublished":"2022-09-14T09:31:59+02:00","dateModified":"2022-09-14T10:35:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Azerba\u00efdjan"],"keywords":["Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"Des affrontements \u00e0 la fronti\u00e8re ont fait au moins 100 morts des deux c\u00f4t\u00e9s, faisant craindre un nouvel embrasement, deux ans apr\u00e8s la guerre dans le Haut-Karabakh. La Russie, affaiblie par la guerre en Ukraine, a du mal \u00e0 tenir son r\u00f4le d\u2019arbitre.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/305/0/3666/1833/1342/671/60/0/8f95171_1663138694047-619910.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Azerba\u00efdjan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/azerbaidjan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-11">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le débat qui s’est ouvert en Ukraine, en Pologne et dans les pays baltes, sur les conséquences que pourrait avoir une défaite de la Russie après son agression du 24 février, pose la difficile question de la responsabilité collective, estime, dans sa chronique, Sylvie Kauffman, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Chronique            Sylvie Kauffmann        Le débat qui s’est ouvert en Ukraine, en Pologne et dans les pays baltes, sur les conséquences que pourrait avoir une défaite de la Russie après son agression du 24 février, pose la difficile question de la responsabilité collective, estime, dans sa chronique, Sylvie Kauffman, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il y a eu un moment difficile, samedi 10 septembre, à Kiev, à la fin d’une conférence de haut niveau sur l’Ukraine, Yalta European Strategy, organisée par la Fondation Pinchuk. Le ministre de la défense, Oleksii Reznikov, était à la tribune, presque exubérant ; la contre-offensive des forces ukrainiennes commençait à progresser de manière spectaculaire sur le front et l’on débattait de la forme que pourrait prendre une victoire sur la Russie. L’ancien ambassadeur allemand Wolfgang Ischinger, longtemps président de la Conférence de Munich sur la sécurité, s’est levé et a suggéré que l’on pense, au-delà de la victoire, à organiser la paix. Il a cité l’exemple de son pays, vaincu en 1945, mais invité, à peine quelques années après, à rejoindre ceux qui sont aujourd’hui ses alliés. Réfléchissons aussi, a-t-il avancé, « à la réconciliation ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « La campagne de contre-offensive est la troisième étape de la guerre »                 Un froid poli a accueilli sa proposition. Puis l’ex-présidente d’Estonie Kersti Kaljulaid s’est levée à son tour et l’a, gentiment mais fermement, recadré. « Ce que vous décrivez, a-t-elle dit, s’est passé après que l’Allemagne a été jugée. C’est l’erreur qui a été commise avec l’Union soviétique : les Soviétiques n’ont jamais eu à répondre de ce qu’ils ont fait – et c’est pour ça que l’on se trouve aujourd’hui dans cette situation. L’Allemagne a fait ce qu’il fallait, et j’espère vraiment que la Russie suivra ce chemin. » Tonnerre d’applaudissements dans la salle.          La question de l’accusé          En quelques phrases, Mme Kaljulaid, 52 ans, venait de résumer un sentiment qui monte au sein des élites ukrainiennes, mais aussi polonaises et baltes : dans cette guerre lancée le 24 février par la Russie contre l’Ukraine, une victoire militaire sur l’agresseur ne suffira pas. Il faudra, bien sûr, imposer des réparations. Il faudra aussi que la justice internationale fasse son œuvre, puisque le droit international a été violé ; le débat déjà fait rage, entre le recours au Tribunal pénal international, que les Etats-Unis ne reconnaissent pas, et la création d’un tribunal spécial chargé de juger le crime d’agression. Mais, au-delà de la procédure, la question posée dans ces pays qui ont été victimes de l’URSS ou de son héritière, la Russie – voire des deux, comme l’Ukraine –, est celle de l’accusé.               Est-ce Vladimir Poutine qui dirige la Russie d’une main ferme depuis vingt-deux ans ? Est-ce son équipe ? Est-ce le système ? Est-ce la Russie ? Ou bien est-ce la population qui, pour autant que l’on puisse croire les études d’opinion, soutient majoritairement cette guerre ? Cette guerre, d’ailleurs, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle la guerre de Poutine ou la guerre de la Russie ?        Il vous reste 54.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/14/la-guerre-en-ukraine-souvent-qualifiee-de-coloniale-ou-d-imperiale-est-elle-celle-de-poutine-ou-celle-de-la-russie_6141521_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine, souvent qualifi\u00e9e de coloniale ou d\u2019imp\u00e9riale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-14T06:00:26+02:00","datePublished":"2022-09-14T06:00:26+02:00","dateModified":"2022-09-14T11:43:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Le d\u00e9bat qui s\u2019est ouvert en Ukraine, en Pologne et dans les pays baltes, sur les cons\u00e9quences que pourrait avoir une d\u00e9faite de la Russie apr\u00e8s son agression du 24\u00a0f\u00e9vrier, pose la difficile question de la responsabilit\u00e9 collective, estime, dans sa chronique, Sylvie Kauffman, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/171/0/2060/1030/1342/671/60/0/6aecf48_5157489-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-12">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ A Belfast, le nouveau monarque a été reçu à bras ouverts par les unionistes, et ignoré par les républicains. Ces derniers considèrent le « roi britannique » comme le symbole d’une monarchie d’occupation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                             OLIVIA ARTHUR/ MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                        International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         En Irlande du Nord, où s’est rendu Charles III, la monarchie britannique demeure un sujet de discorde   Par Eric Albert (Belfast, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 12h08     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesA Belfast, le nouveau monarque a été reçu à bras ouverts par les unionistes, et ignoré par les républicains. Ces derniers considèrent le « roi britannique » comme le symbole d’une monarchie d’occupation.                Maggie Walkie a décoré sa fenêtre d’un portrait de la défunte reine Elizabeth II, entouré de deux petites couronnes rouges à fourrure blanche parfaitement kitsch. Au mur de sa modeste petite maison, dans un impressionnant capharnaüm, entre les chiens en faïence et les portraits de famille jaunis, elle a accroché une assiette du jubilé d’argent de 1977. Dans une armoire, une assiette décorée d’un portrait de la reine mère côtoie un badge du jubilé de platine de juin 2022. Mais surtout, jusqu’à ce que la chaîne casse, elle portait au cou un pendentif d’Elizabeth II. « Comme ça, elle était avec moi partout où j’allais. » Pour cette ultraroyaliste de 80 ans, l’annonce de la mort de la souveraine a été un choc. « J’ai dû m’asseoir et j’ai versé une larme », explique-t-elle.          Cette tristesse est beaucoup plus profonde, plus politique, que le chagrin exprimé par de nombreux Britanniques qui vont poser des fleurs devant Buckingham Palace. Ici, à Shankill, un quartier protestant de Belfast, en Irlande du Nord, la reine était plus qu’une « grand-mère » et la famille royale est plus qu’un symbole. C’est un sujet de lutte.                              Maggie Walkie montre son pendentif de la reine Elizabeth II, à Belfast, le 12 septembre 2022.  OLIVIA ARTHUR/ MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Maggie Walkie chez elle à Belfast, en Irlande du Nord, le 12 septembre 2022.  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               « Notre combat est “pour la reine et le pays” (« for Queen and Country ») », rappelle Ether Calvert, 67 ans, venue déposer des fleurs devant une grande peinture murale d’Elizabeth II. Du point de vue des unionistes – la partie de la population qui veut rester dans le Royaume-Uni –, la monarchie est l’un des liens essentiels avec l’Angleterre : elle assure le maintien de l’Irlande du Nord au sein de la mère patrie. Quand « l’ennemi » d’en face, les catholiques nationalistes – qui souhaitent, eux, faire partie de l’Irlande – s’appellent les « républicains ».                           Lire aussi :  Le cercueil de la reine Elizabeth II est arrivé au palais de Buckingham ; Charles III promet de servir « tous les habitants » de l’Irlande du Nord                 Dans ce contexte, le décès d’Elizabeth II a provoqué un déferlement d’émotion dans les quartiers protestants d’Irlande du Nord. Partout, ses portraits sont exposés aux fenêtres et des drapeaux à son effigie flottent aux lampadaires. Mardi 13 septembre, les unionistes sont venus en nombre recevoir Charles III à Belfast, d’abord au château d’Hillsborough, en proche banlieue, puis à une messe commémorative à la cathédrale Sainte-Anne, dans le centre-ville.          D’un quartier de Belfast à l’autre, un contraste total          Le besoin de célébrer la monarchie est d’autant plus fort que la communauté unioniste est dans une mauvaise passe. Le Brexit, qu’elle a soutenu, a provoqué la création d’une frontière pour les marchandises envoyées de Grande-Bretagne vers l’Irlande du Nord, au sein même du Royaume-Uni. Boris Johnson est considéré par beaucoup comme un traître, qui a abandonné l’Irlande du Nord. « C’est un peu dur en ce moment, reconnaît Mark Foster, qui a rendu hommage à Elizabeth II avec son groupe de flûtistes devant un portrait de la reine. Mais quelles que soient les erreurs du gouvernement britannique, il reste toujours la famille royale à laquelle on peut se raccrocher. »        Il vous reste 53.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/en-irlande-du-nord-une-monarchie-britannique-qui-divise-toujours-autant_6141517_3210.html"},"headline":"En Irlande du Nord, o\u00f9 s\u2019est rendu Charles III, la monarchie britannique demeure un sujet de discorde","dateCreated":"2022-09-14T05:50:52+02:00","datePublished":"2022-09-14T05:50:52+02:00","dateModified":"2022-09-14T12:08:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","International"],"description":"A Belfast, le nouveau monarque a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 bras ouverts par les unionistes, et ignor\u00e9 par les r\u00e9publicains. Ces derniers consid\u00e8rent le \u00ab\u00a0roi britannique\u00a0\u00bb comme le symbole d\u2019une monarchie d\u2019occupation.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Belfast, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/750/0/6000/3000/1342/671/60/0/f4387ed_1663118154662-aro2022015g-9166.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-13">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La leader d’extrême droite Giorgia Meloni, donnée gagnante des législatives du 25 septembre, maintient l’ambiguïté sur ses rapports avec le Mouvement social italien, créé après la seconde guerre mondiale par des dignitaires du régime de Mussolini.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             De l’héritage fasciste à l’incarnation de la nouveauté, le parti Fratelli d’Italia aux portes du pouvoir      La leader d’extrême droite Giorgia Meloni, donnée gagnante des législatives du 25 septembre, maintient l’ambiguïté sur ses rapports avec le Mouvement social italien, créé après la seconde guerre mondiale par des dignitaires du régime de Mussolini.          Par Jérôme Gautheret         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 12h27    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rassemblement électoral de Giorgia Meloni, cheffe du parti Fratelli d’Italia, sur la Piazza Duomo, à Milan, en Italie, le 11 septembre 2022.  DE GRANDIS/FOTOGRAMMA/ROPI-REA               Il faut s’arrêter un instant sur cette flamme tricolore stylisée, vert-blanc-rouge, installée au centre du logo de Fratelli d’Italia, le parti de Giorgia Meloni, que les sondages donnent comme le vainqueur annoncé des élections législatives italiennes du 25 septembre.          Pour un lecteur français, le symbole risque de paraître étrangement familier. En effet, hormis la couleur, la flamme ressemble trait pour trait au logo historique du Front national, de sa création, en 1972, au milieu des années 2010. Jean-Marie Le Pen assumait sans difficulté cet emprunt italien (« C’était la plus jolie qu’il y avait sur le marché », confia-t-il dans un entretien télévisé), qui, par la suite, posa plus de problèmes à sa fille Marine, en quête de respectabilité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Giorgia Meloni, la cheffe de file de l’extrême droite italienne, en quête de normalisation                 Mais vue d’Italie, cette flamme renvoie à une autre histoire, plus ancienne, et encore plus sulfureuse : celle du Mouvement social italien (MSI), fondé en 1946 par une poignée d’anciens dignitaires de la république de Salo, restés jusqu’au bout fidèles au Duce. Imaginée, selon la légende, par Giorgio Almirante (1914-1988), figure tutélaire du MSI, en référence au flambeau censé éclairer éternellement la tombe de Benito Mussolini, elle représentait alors, sans ambiguïté, la fidélité aux idéaux du fascisme, malgré l’effondrement ignominieux du régime et la libération du pays par les Alliés, achevée quelques mois plus tôt.               Le 13 août, en présentant le même symbole sur son compte Twitter, la dirigeante de Fratelli d’Italia écrivait : « Le voici, notre beau symbole déposé pour les prochaines élections. Un symbole dont nous sommes fiers », choisissant d’ignorer ceux qui, dans son camp même, suggèrent de remiser définitivement l’encombrant symbole.          Et lorsque la sénatrice à vie Liliana Segre, rescapée d’Auschwitz, a enjoint à Giorgia Meloni de « retirer cette flamme » du logo de son parti, celle-ci lui a répondu par une ferme fin de non-recevoir, affirmant sur le ton de l’évidence que « la droite italienne a renvoyé le fascisme aux livres d’histoire depuis plusieurs décennies ».          Ambiguïtés et doubles discours          Comment est-il possible de s’accrocher à un symbole si visible tout en assurant que « les nostalgiques du fascisme n’ont pas leur place » au sein de Fratelli d’Italia ? Certes, les ambiguïtés et les doubles discours ne sont pas rares dans le paysage politique italien, et en règle générale ils sont plutôt payants électoralement. Mais cette contradiction doit être prise au sérieux, car elle est au cœur de l’évolution des courants politiques postfascistes depuis la chute de Mussolini.            Il vous reste 69.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/de-l-heritage-fasciste-a-l-incarnation-de-la-nouveaute-le-parti-fratelli-d-italia-aux-portes-du-pouvoir_6141516_3210.html"},"headline":"De l\u2019h\u00e9ritage fasciste \u00e0 l\u2019incarnation de la nouveaut\u00e9, le parti Fratelli d\u2019Italia aux portes du pouvoir","dateCreated":"2022-09-14T05:45:33+02:00","datePublished":"2022-09-14T05:45:33+02:00","dateModified":"2022-09-14T12:27:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Europe","Italie","International"],"description":"La leader d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni, donn\u00e9e gagnante des l\u00e9gislatives du 25\u00a0septembre, maintient l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 sur ses rapports avec le Mouvement social italien, cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s la seconde guerre mondiale par des dignitaires du r\u00e9gime de Mussolini.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/446/0/5315/2657/1342/671/60/0/ead9f11_1663085990515-rea9789250.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-14">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ En plus de livrer du matériel militaire et de former des soldats, les Etats-Unis partagent avec l’Ukraine leur système de renseignement. Avec les images des satellites d’observation américains, Kiev dispose ainsi d’une vue d’ensemble du théâtre d’opérations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Derrière la contre-offensive de l’armée ukrainienne, l’omniprésent soutien des Etats-Unis      En plus de livrer du matériel militaire et de former des soldats, les Etats-Unis partagent avec l’Ukraine leur système de renseignement. Avec les images des satellites d’observation américains, Kiev dispose ainsi d’une vue d’ensemble du théâtre d’opérations.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 05h28, mis à jour à 11h47    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une colonne de tanks ukrainiens dans un lieu tenu secret, sur une image diffusée le 12 septembre 2022 par le ministère de la défense ukrainien.   HANDOUT/AFP               « Nous n’aurions pas pu reprendre ces territoires sans l’aide des Etats-Unis. » Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, l’a reconnu lui-même, lors d’une visite du secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, à Kiev, le 8 septembre : le soutien de Washington a été essentiel dans la réussite de la contre-offensive lancée par les troupes ukrainiennes dans le sud et dans le nord-est du pays. En quelques jours, l’armée de Kiev a repris 6 000 kilomètres carrés de son territoire autour de Kherson et de Kharkiv, selon le ministère de la défense ukrainien, et sa progression se poursuivait mercredi matin 14 septembre.          Sans surprise, le soutien américain est d’abord matériel. Depuis le 24 février, les Etats-Unis ont livré pour plus de 14,5 milliards de dollars (14,5 milliards d’euros) d’équipements militaires à l’Ukraine, dont 12,5 milliards de dollars ont été directement prélevés dans les stocks de l’armée américaine, affirme le Pentagone. A titre de comparaison, le budget de la défense ukrainien était d’environ 5 milliards de dollars par an avant l’invasion russe. A eux seuls, les Etats-Unis fournissent 70 % de l’aide militaire occidentale. Le deuxième contributeur est la Pologne, suivie du Royaume-Uni, selon le Kiel Institute for the World Economy, en Allemagne. La France se situe au onzième rang.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : les Occidentaux poursuivent leur aide militaire                 Hormis des chars lourds et des avions de combat, que Washington et ses alliés se montrent toujours réticents à céder par crainte d’une escalade avec Moscou, les Etats-Unis ont livré une véritable armée en kit à l’Ukraine. Des missiles antichars portatifs (plus de 40 000, dont 8 500 Javelin), des canons (126 M777 de 155 mm), des drones suicide (700 Switchblade et 700 Phoenix Ghost), des hélicoptères (vingt Mi-17), des missiles antiaériens portatifs (1 400 Stinger), des batteries de missiles sol-air (huit Nasams), des véhicules blindés (200 M113 et plusieurs centaines de Humvee)…          « Fournir aux Ukrainiens tout ce dont ils ont besoin »          Au-delà de la quantité, c’est surtout la qualité du matériel livré qui a permis aux troupes de Kiev d’arrêter l’offensive russe, puis de reprendre l’initiative. De l’avis même de l’état-major ukrainien, la livraison par Washington de seize lance-roquettes multiples Himars M142, à partir de juin (le Royaume-Uni, la Norvège et l’Allemagne ont aussi fourni neuf exemplaires de M270, un modèle équivalent), a marqué un tournant, permettant de frapper le dispositif russe (dépôts, axes logistiques, etc.) jusqu’à 80 kilomètres de distance.               La fourniture massive de munitions (800 000 obus de 155 mm, 144 000 de 105 mm, 85 000 de 120 mm…) a été également déterminante pour répondre à la puissance de feu de l’artillerie russe et soutenir un front de 2 500 kilomètres, dont 1 300 kilomètres sont considérés comme actifs. L’opérateur Starlink, propriété d’Elon Musk, dit pour sa part avoir livré 15 000 à 20 000 terminaux satellites en Ukraine, très utiles pour les militaires lorsque les réseaux de communication sont coupés. « Notre objectif, aujourd’hui, est de continuer à fournir aux Ukrainiens tout ce dont ils ont besoin », a résumé le ministère de la défense américain, dans un communiqué publié lundi 12 septembre.        Il vous reste 45.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/guerre-en-ukraine-derriere-le-succes-de-la-contre-offensive-des-troupes-de-kiev-l-omnipresent-soutien-americain_6141511_3210.html"},"headline":"Derri\u00e8re la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, l\u2019omnipr\u00e9sent soutien des Etats-Unis","dateCreated":"2022-09-14T05:28:51+02:00","datePublished":"2022-09-14T05:28:51+02:00","dateModified":"2022-09-14T11:47:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"En plus de livrer du mat\u00e9riel militaire et de former des soldats, les Etats-Unis partagent avec l\u2019Ukraine leur syst\u00e8me de renseignement. Avec les images des satellites d\u2019observation am\u00e9ricains, Kiev dispose ainsi d\u2019une vue d\u2019ensemble du th\u00e9\u00e2tre d\u2019op\u00e9rations.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/228/0/1280/640/1342/671/60/0/c928ac8_5171995-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-15">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ « Les forces aériennes, balistiques et l’artillerie russes effectuent des frappes massives contre les unités des forces armées ukrainiennes dans toutes les zones opérationnelles », a souligné le ministère russe de la défense. Huit morts et 19 blessés dans les régions de Kharkiv (nord-est) et Donetsk (est), ont été comptabilisés par Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à 23 h 15 ce 13 septembre         Ce qu’il faut savoir en ce mardi 13 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un immeuble brûlé de la ville d’Izioum dans la région de Kharkiv, reprise depuis quelques jours par l’armée ukrainienne. Le 13 septembre 2022.   HANDOUT / AFP          Olaf Scholz s’est entretenu avec Vladimir Poutine et lui a demandé le « retrait complet » des forces russes. Le dirigeant allemand a « insisté auprès du président russe pour qu’une solution diplomatique soit trouvée le plus rapidement possible », selon un communiqué de la chancellerie.Les Etats-Unis ont qualifié de « changement d’élan » la dynamique de l’armée ukrainienne en annonçant une nouvelle aide militaire « dans les prochains jours ». « Je laisse le président Zelensky (…) décider s’il a l’impression d’avoir atteint un tournant sur le plan militaire, mais clairement, au moins dans le Donbass (est de l’Ukraine), il y a un élan », a dit John Kirby, porte-parole du Conseil de sécurité nationale rattaché au président américain Joe Biden.L’armée ukrainienne a repris près de 6 000 kilomètres carrés de territoire contrôlé par les forces russes. « Depuis le début du mois de septembre, nos soldats ont déjà libéré 6 000 kilomètres carrés de territoire ukrainien dans l’Est et le Sud, et nous continuons d’avancer », a déclaré Volodymyr Zelensky, lundi 12 septembre, dans une vidéo diffusée sur le réseau social Facebook. L’armée de Kiev annonce « vingt localités » reprises en vingt-quatre heures.« Il est trop tôt pour dire exactement où tout cela va nous mener », a tempéré le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, lors d’une visite à Mexico. « Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu’il ne serait pas bien de prédire exactement où tout cela va nous conduire. »Les autorités locales ukrainiennes ont signalé des frappes russes sur plusieurs infrastructures stratégiques du pays, provoquant des coupures de courant dans les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. « Aucune installation militaire » n’a été touchée, a précisé M. Zelensky.Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, théâtre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine.Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur le complexe de la centrale nucléaire de Zaporijia dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la plus grande centrale nucléaire d’Europe, et lui a demandé d’en retirer toutes les armes russes.L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir arrêté le dernier réacteur encore en activité de la centrale, qui produisait l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l’exportation de céréales en provenance d’Ukraine par voie terrestre, a annoncé, dimanche, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, sur France Inter. Ces céréales iront « vers l’Europe et vers les pays en développement, notamment en Méditerranée, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie », a ajouté le ministre.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie » : de Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne         Décryptages. Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine         Reportage. En Alaska, l’armée américaine apprend à combattre dans un univers froid         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire à l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à 23 h 15 ce 13 septembre         Ce qu’il faut savoir en ce mardi 13 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-13T21:21:48+00:00","coverageEndTime":"2022-09-14T09:21:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","description":"\u00ab\u00a0Les forces a\u00e9riennes, balistiques et l\u2019artillerie russes effectuent des frappes massives contre les unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes dans toutes les zones op\u00e9rationnelles\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Huit morts et 19 bless\u00e9s dans les r\u00e9gions de Kharkiv (nord-est) et Donetsk (est), ont \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9s par Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou annonce des « frappes massives » en représailles aux percées ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Les forces a\u00e9riennes, balistiques et l\u2019artillerie russes effectuent des frappes massives contre les unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes dans toutes les zones op\u00e9rationnelles\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Huit morts et 19 bless\u00e9s dans les r\u00e9gions de Kharkiv (nord-est) et Donetsk (est), ont \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9s par Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-13T21:21:48+00:00"
,"endDate":"2022-09-14T09:21:48+00:00"
  Prochain live sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-14T04:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-14T02:00:00+00:00","articleBody":"     Lutte contre la corruption, r\u00e9forme de la justice, Etat de droit\u00a0: des responsables ukrainiens s\u2019efforcent d\u2019anticiper la fin du conflit et la reconstruction du pays.             Lire aussi :     A Kiev, la guerre et le rapprochement avec l\u2019Union europ\u00e9enne renforcent l\u2019\u00e9lan d\u00e9mocratique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la guerre et le rapprochement avec l\u2019Union europ\u00e9enne renforcent l\u2019\u00e9lan d\u00e9mocratique","dateModified":"2022-09-14T02:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-14T01:46:08+00:00","articleBody":"           Des r\u00e9sidents parcourent les rues d\u2019Izioum, fortement endommag\u00e9e par les derniers affrontements dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Le 13 septembre 2022 KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Des soldats ukrainiens se tiennent sur les d\u00e9bris d\u2019un pont d\u00e9truit dans la zone d\u2019Izioum,\u00a0\u00e0 l\u2019est de Kharkiv. Le 13\u00a0septembre\u00a02022 KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Un pont d\u00e9truit dans la zone d\u2019Izioum,\u00a0\u00e0 l\u2019est de Kharkiv. Le 13\u00a0septembre\u00a02022 KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Le sol caboss\u00e9 par les multiples bombardements, aux abords de la ville d\u2019Izioum \u00e0 l\u2019est de Kharkiv. Le 13 septembre 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Un soldat ukrainien se repose sur les marches de l\u2019h\u00f4tel de ville de Izioum, \u00e0 l\u2019est de Kharkiv. Le 13 septembre 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Le drapeau ukrainien flotte \u00e0 nouveau au-dessus de l\u2019h\u00f4tel de ville, ab\u00eem\u00e9, d\u2019Izioum \u00e0 l\u2019est de Kharkiv. Le 13\u00a0septembre 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/2f44b43_3f782e63d5ff4183a977eda66c794145-3f782e63d5ff4183a977eda66c794145-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion d\u2019Izioum, th\u00e9atre de la reconqu\u00eate de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-09-14T01:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-14T01:30:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine contr\u00f4le pleinement plus de 4\u00a0000\u00a0km2 des territoires qu\u2019elle a repris aux forces russes, et est en cours de stabilisation de quelques 4\u00a0000\u00a0km2 de territoires suppl\u00e9mentaires, a annonc\u00e9 mardi 13\u00a0septembre le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 lundi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait repris 6\u00a0000\u00a0km2 de territoire occup\u00e9 par les forces russes depuis le d\u00e9but du mois. Des responsables ukrainiens ont toutefois soulign\u00e9 que reprendre un territoire ne signifiait pas qu\u2019il \u00e9tait totalement s\u00fbr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine contr\u00f4le 4\u00a0000\u00a0km2 des territoires qu\u2019elle a repris, dit Zelensky","dateModified":"2022-09-14T01:58:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-14T01:00:03+00:00","articleBody":"     La perc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur le Donbass et dans la r\u00e9gion de Kherson est un revers puissant pour Vladimir Poutine et t\u00e9moigne d\u2019un reversement du rapport de force entre Kiev et Moscou.             Lire aussi :   Ukraine\u00a0: la strat\u00e9gie occidentale valid\u00e9e par la contre-offensive          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: la strat\u00e9gie occidentale valid\u00e9e par la contre-offensive","dateModified":"2022-09-14T01:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-14T00:30:05+00:00","articleBody":"     Sur le plan diplomatique, le chancelier allemand Olaf Scholz a appel\u00e9 mardi 13 septembre le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00e0 ordonner le \u00ab\u00a0retrait complet\u00a0\u00bb hors d\u2019Ukraine des forces russes. Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique de 90 minutes, le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible, bas\u00e9e sur un cessez-le-feu, un retrait complet des troupes russes et le respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie allemande.          La pression s\u2019accro\u00eet sur M. Scholz, \u00e0 Kiev comme au sein de sa propre coalition gouvernementale, pour livrer des chars susceptibles de parachever les succ\u00e8s de la contre-offensive ukrainienne. La premi\u00e8re ministre estonienne Kaja Kallas et le pr\u00e9sident lituanien Gitanas Nauseda ont \u00e9galement appel\u00e9 mardi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron \u00e0 accro\u00eetre son aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 l\u2019initiative de Paris.          Devant le Parlement europ\u00e9en, le chef de la diplomatie de l\u2019UE Josep Borrell a annonc\u00e9 le m\u00eame jour qu\u2019il va proposer aux Etats membres d\u2019accorder un nouveau financement pour la fourniture d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. A Kiev, le ministre danois de la d\u00e9fense Morten Bodskov a indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019agence danoise Ritzau que son pays allait entra\u00eener des soldats ukrainiens sur son sol.          La premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, a appel\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne et \u00e0 de nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019encontre de la Russie face \u00e0 son \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e9nerg\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France et l\u2019Allemagne sous la pression de partenaires europ\u00e9ens","dateModified":"2022-09-14T02:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-14T00:00:07+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, l\u2019Ukraine affirme avoir repris plus de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Cette avanc\u00e9e des forces de Kiev met une partie des fid\u00e8les de Vladimir Poutine mal \u00e0 l\u2019aise. Certains vont jusqu\u2019\u00e0 remettre publiquement en question la strat\u00e9gie du Kremlin.             Voir aussi :   La contre-offensive ukrainienne cr\u00e9e le malaise chez les Russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive ukrainienne cr\u00e9e le malaise chez les Russes","dateModified":"2022-09-14T00:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T23:30:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les forces a\u00e9riennes, balistiques et l\u2019artillerie russes effectuent des frappes massives contre les unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes dans toutes les zones op\u00e9rationnelles\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Il a en particulier \u00e9voqu\u00e9 des bombardements pr\u00e8s de Sloviansk, Konstantinivka et Bakhmout dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi que dans les r\u00e9gions m\u00e9ridionales de Mykola\u00efv et de Zaporijia et dans celle de Kharkiv, d\u2019o\u00f9 les soldats russes se sont presque totalement retir\u00e9s face aux avanc\u00e9es ukrainiennes.          L\u2019offensive russe d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier va continuer \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que les objectifs soient atteints\u00a0\u00bb, avait martel\u00e9 la veille le Kremlin, selon lequel il n\u2019y a actuellement \u00ab\u00a0pas de perspectives de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb entre les deux bellig\u00e9rants.          L\u2019Ukraine avait dit lundi 12 septembre avoir atteint la fronti\u00e8re russe et r\u00e9tabli son contr\u00f4le sur l\u2019\u00e9quivalent de sept fois la superficie de Kiev en un mois. \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration des localit\u00e9s occup\u00e9es par les envahisseurs russes se poursuit dans les r\u00e9gions de Kharkiv et de Donetsk\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 mardi l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Selon la pr\u00e9sidence, \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 de la ville de Kharkiv et de toute la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements russes et progression ukrainienne","dateModified":"2022-09-14T02:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T23:00:01+00:00","articleBody":"     La contre-offensive \u00e9clair des forces ukrainiennes est suivie de pr\u00e8s par Olga et Sasha. Pour la vingt-neuvi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs, l\u2019une \u00e0 Paris, l\u2019autre \u00e0 Kiev, racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Je scrolle sur Facebook. Trois amis d\u2019amis sont tomb\u00e9s au combat en lib\u00e9rant les territoires du Sud et de l\u2019Est\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je scrolle sur Facebook. Trois amis d\u2019amis sont tomb\u00e9s au combat en lib\u00e9rant les territoires du Su...","dateModified":"2022-09-13T23:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T22:30:03+00:00","articleBody":"     Sur le terrain, les bombardements russes ont fait au moins huit morts et 19 bless\u00e9s en 24 heures dans les r\u00e9gions de Kharkiv (nord-est) et Donetsk (est), selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine enregistre jusqu\u2019\u00e0 200 crimes de guerre commis chaque jour par les Russes\u00a0\u00bb\u00a0sur son sol, a assur\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, ajoutant que\u00a0\u00ab\u00a0plus de 70.000 km2 dans 10 r\u00e9gions ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 min\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0par les occupants.          L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a fait \u00e9tat de la poursuite des\u00a0\u00ab\u00a0pillages\u00a0\u00bb\u00a0par l\u2019arm\u00e9e russe, pr\u00e9cisant que quelques 300 voitures avaient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kharkiv. De son c\u00f4t\u00e9, la Russie a affirm\u00e9 que les militaires ukrainiens se livraient \u00e0 des repr\u00e9sailles contre des civils dans les endroits qu\u2019ils ont repris ces derniers jours.          \u00ab\u00a0Selon nos informations, il y a de nombreuses actions punitives contre les habitants de la r\u00e9gion de Kharkiv, des gens sont tortur\u00e9s, maltrait\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, ajoutant\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0c\u2019est r\u00e9voltant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0De nombreuses actions punitives contre les habitants de la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-13T22:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T22:00:05+00:00","articleBody":"     Depuis le mois de mars, Hanna tente en vain d\u2019aller r\u00e9cup\u00e9rer son neveu dans un village occup\u00e9 par les Russes. Une histoire comme il s\u2019en trame des milliers dans un pays coup\u00e9 en deux par une cicatrice de 2\u00a0000 kilom\u00e8tres, que des hommes et des femmes tentent de traverser par un unique point de passage. Reportage dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, sur la ligne de d\u00e9marcation entre pays libre et zone occup\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, sur la ligne de d\u00e9marcation entre pays libre et zone occup\u00e9e","dateModified":"2022-09-14T02:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T21:45:01+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 mardi des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb sur tous les fronts en r\u00e9action \u00e0 la contre-offensive fulgurante des troupes ukrainiennes, que les Etats-Unis ont qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0changement d\u2019\u00e9lan\u00a0\u00bb en annon\u00e7ant une nouvelle aide militaire \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je laisse le pr\u00e9sident [ukrainien Volodymyr] Zelensky (\u2026) d\u00e9cider s\u2019il a l\u2019impression d\u2019avoir atteint un tournant sur le plan militaire, mais clairement, au moins dans le Donbass, il y a un \u00e9lan\u00a0\u00bb, a dit John Kirby, un porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale rattach\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden.          \u00ab\u00a0Vous allez voir un autre [volet d\u2019assistance militaire] dans les prochains jours\u00a0\u00bb, a-t-il promis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a un \u00e9lan\u00a0\u00bb concernant la dynamique ukrainienne, selon John Kirby","dateModified":"2022-09-14T02:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T21:30:06+00:00","articleBody":"           Un immeuble br\u00fbl\u00e9 de la ville d\u2019Izioum dans la r\u00e9gion de Kharkiv, reprise depuis quelques jours par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Le 13\u00a0septembre\u00a02022. HANDOUT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/2b7f392_5185646-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T21:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T21:15:45+00:00","articleBody":"      Olaf Scholz s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine et lui a demand\u00e9\u00a0le \u00ab\u00a0retrait complet\u00a0\u00bb des forces russes. Le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.          Les Etats-Unis ont qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0changement d\u2019\u00e9lan\u00a0\u00bb la dynamique de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en annon\u00e7ant une nouvelle aide militaire \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je laisse le pr\u00e9sident Zelensky (\u2026) d\u00e9cider s\u2019il a l\u2019impression d\u2019avoir atteint un tournant sur le plan militaire, mais clairement, au moins dans le Donbass (est de l\u2019Ukraine), il y a un \u00e9lan\u00a0\u00bb, a dit John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale rattach\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 6\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, nos soldats ont d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire ukrainien dans l\u2019Est et le Sud, et nous continuons d\u2019avancer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky, lundi 12\u00a0septembre, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e\u00a0sur le r\u00e9seau social Facebook. L\u2019arm\u00e9e de Kiev annonce \u00ab\u00a0vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb reprises en vingt-quatre\u00a0heures.          \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour dire exactement o\u00f9 tout cela va nous mener\u00a0\u00bb, a temp\u00e9r\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, lors d\u2019une visite \u00e0 Mexico. \u00ab\u00a0Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu\u2019il ne serait pas bien de pr\u00e9dire exactement o\u00f9 tout cela va nous conduire.\u00a0\u00bb          Les autorit\u00e9s locales ukrainiennes ont signal\u00e9 des frappes russes sur plusieurs infrastructures strat\u00e9giques du pays, provoquant des coupures de courant dans\u00a0les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. \u00ab\u00a0Aucune installation militaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb que pourraient avoir les \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb sur le complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes russes.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 le dernier r\u00e9acteur encore en activit\u00e9 de la centrale, qui produisait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune, sur France Inter. Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 23\u00a0h\u00a015 ce 13\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-13T21:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T20:58:38+00:00","articleBody":"     Un projet de pacte de s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9par\u00e9 par un groupe d\u2019experts copr\u00e9sid\u00e9 par l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN et le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Volodymyr Zelensky, \u00e9crit notre journaliste Philippe Ricard.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: des pistes pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 du pays, en cas de cessation des combats          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des pistes pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 du pays, en cas de cessation des combats","dateModified":"2022-09-13T20:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T20:07:19+00:00","articleBody":"     La contre-offensive \u00e9clair des forces ukrainiennes est suivie de pr\u00e8s par Olga et Sasha. Pour la vingt-neuvi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs, l\u2019une \u00e0 Paris, l\u2019autre \u00e0 Kiev, racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Je scrolle sur Facebook. Trois amis d\u2019amis sont tomb\u00e9s au combat en lib\u00e9rant les territoires du Sud et de l\u2019Est\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je scrolle sur Facebook. Trois amis d\u2019amis sont tomb\u00e9s au combat en lib\u00e9rant les territoires du Su...","dateModified":"2022-09-13T20:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#652088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T19:44:36+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis constatent \u00ab\u00a0un changement d\u2019\u00e9lan de la part des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, engag\u00e9es dans plusieurs contre-offensives, a d\u00e9clar\u00e9 mardi John Kirby, porte-parole de la Maison Blanche pour les affaires de s\u00e9curit\u00e9 nationale.          \u00ab\u00a0Je laisse le pr\u00e9sident Zelensky (\u2026) d\u00e9cider s\u2019il a l\u2019impression d\u2019avoir atteint un tournant sur le plan militaire, mais clairement, au moins dans le Donbass, il y a un \u00e9lan, a aussi dit M.\u00a0Kirby. Nous allons continuer \u00e0 le soutenir.\u00a0\u00bb Il a tout de m\u00eame averti\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la guerre, et la guerre est impr\u00e9visible.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0De nombreux \u00e9quipements que nous avons livr\u00e9s ces derni\u00e8res semaines et ces derniers mois se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s importants et efficaces dans la capacit\u00e9 des Ukrainiens \u00e0 passer \u00e0 l\u2019offensive, a ajout\u00e9 John Kirby. Vous allez prendre connaissance d\u2019un autre [volet d\u2019assistance militaire] dans les prochains jours.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine avait fait \u00e9tat lundi de nouveaux succ\u00e8s militaires, disant avoir atteint la fronti\u00e8re russe et r\u00e9tabli son contr\u00f4le sur l\u2019\u00e9quivalent de sept fois la superficie de Kiev en un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington distingue un \u00ab\u00a0changement d\u2019\u00e9lan\u00a0\u00bb dans la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-13T19:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T18:34:15+00:00","articleBody":"     L\u2019administration Biden va annoncer \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison blanche, \u00e0 des journalistes.          \u00ab\u00a0Je pense effectivement que vous en verrez une autre ici dans les prochains jours\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis \u00e9voquent une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-09-13T19:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T18:15:47+00:00","articleBody":"     Depuis le mois de mars, Hanna tente en vain d\u2019aller r\u00e9cup\u00e9rer son neveu dans un village occup\u00e9 par les Russes. Une histoire comme il s\u2019en trame des milliers dans un pays coup\u00e9 en deux par une cicatrice de 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, que des hommes et des femmes tentent de traverser par un unique point de passage.          Le r\u00e9cit de notre journaliste Olivier Truc et notre photographe Rafael Yaghobzadeh.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, sur la ligne de d\u00e9marcation entre pays libre et zone occup\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, sur la ligne de d\u00e9marcation entre pays libre et zone occup\u00e9e","dateModified":"2022-09-13T18:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T17:01:23+00:00","articleBody":"     La situation autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a aussi \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e par les dirigeants allemand et russe lors de leur entretien t\u00e9l\u00e9phonique. Ces derniers ont \u00ab\u00a0convenu de rester en contact\u00a0\u00bb.          Le chancelier a point\u00e9 \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire. Dans ce contexte, il a demand\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9viter toute escalade et de mettre en \u0153uvre imm\u00e9diatement les mesures recommand\u00e9es dans le rapport de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique.          Enfin, M.\u00a0Scholz a demand\u00e9 au pr\u00e9sident russe de mettre \u00ab\u00a0pleinement\u00a0\u00bb en \u0153uvre l\u2019accord d\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et de ne pas le \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb. M.\u00a0Poutine entend parler avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de cet accord de plus en plus contest\u00e9 par Moscou, permettant \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales, avait fait savoir vendredi le Kremlin.          Cet accord, conclu le 22\u00a0juillet \u00e0 Istanbul, a permis de d\u00e9bloquer les exportations de bl\u00e9 et de ma\u00efs ukrainiens qui \u00e9taient jusque-l\u00e0 entrav\u00e9es par l\u2019offensive militaire russe, suscitant l\u2019inqui\u00e9tude des pays importateurs et la peur d\u2019une crise alimentaire. La Russie affirme que ses propres exportations de denr\u00e9es alimentaires et d\u2019engrais continuent n\u00e9anmoins de p\u00e2tir des sanctions occidentales visant Moscou pour son intervention militaire. Elle accuse en outre les pays europ\u00e9ens d\u2019accaparer la majorit\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia aussi au menu des discussions entre Olaf Scholz et Vladimir Poutine\u00a0","dateModified":"2022-09-13T17:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T16:41:30+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand a exhort\u00e9 mardi le pr\u00e9sident russe \u00e0 ordonner le \u00ab\u00a0retrait complet\u00a0\u00bb, hors d\u2019Ukraine, des forces russes, en difficult\u00e9 face aux contre-offensives ukrainiennes.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique de quatre-vingt-dix minutes, le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible, fond\u00e9e sur un cessez-le-feu, un retrait complet des troupes russes et le respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.          Face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es sur le terrain par l\u2019arm\u00e9e russe, le chancelier allemand a par ailleurs\u00a0\u00ab\u00a0soulign\u00e9 que d\u2019\u00e9ventuelles nouvelles mesures d\u2019annexion russes ne resteraient pas sans r\u00e9ponse et ne seraient en aucun cas reconnues\u00a0\u00bb.          Le chancelier a aussi demand\u00e9 \u00e0 M. Poutine de\u00a0\u00ab\u00a0traiter les combattants captur\u00e9s conform\u00e9ment au droit international humanitaire, notamment aux conventions de Gen\u00e8ve, et de garantir un acc\u00e8s sans entrave au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retrait complet\u00a0\u00bb, hors d\u2019Ukraine, des forces russes","dateModified":"2022-09-13T16:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T16:07:36+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui le \u00ab\u00a0parti pris\u00a0\u00bb croissant du Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, qui l\u2019avait accus\u00e9e la veille de vouloir faire taire les opposants au Kremlin.          S\u2019exprimant devant le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, le repr\u00e9sentant russe Ilya Barmin a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la mont\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent de la politisation et du parti pris\u00a0\u00bb du Haut-Commissariat. \u00ab\u00a0En t\u00e9moigne, a-t-il dit, la mention de notre pays dans la d\u00e9claration d\u2019hier par la haute-commissaire par int\u00e9rim, qui a ignor\u00e9 les violations massives des droits humains en Europe, aux Etats-Unis et dans d\u2019autres pays de l\u2019Occident\u00a0\u00bb.          Moscou, qui a quitt\u00e9 le Conseil au moment o\u00f9 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU votait son expulsion il y a quelques mois pour cause d\u2019invasion de l\u2019Ukraine, dispose toutefois du statut d\u2019observateur et, \u00e0 ce titre, dispose d\u2019un droit de r\u00e9ponse, comme les autres pays.          Le repr\u00e9sentant russe a accus\u00e9 l\u2019ONU d\u2019ignorer les preuves \u00ab\u00a0concernant les crimes du r\u00e9gime de Kiev dans le Donbass et les atrocit\u00e9s des combattants ukrainiens et des mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb et lui a reproch\u00e9 de ne pas avoir eu \u00ab\u00a0le courage\u00a0\u00bb de condamner l\u2019envoi d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 p\u00eale-m\u00eale la publication, \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt, par le Haut-Commissariat du rapport \u00ab\u00a0partial\u00a0\u00bb sur la r\u00e9gion chinoise du Xinjiang.          Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits humains a lanc\u00e9 en mai une enqu\u00eate de haut niveau sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine. Mais des pressions croissantes s\u2019exercent pour que le Conseil s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits humains en Russie et mette sur pied un mandat de rapporteur sp\u00e9cial.          L\u2019ambassadrice de l\u2019Ukraine aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Yevheniia Filipenko, a affirm\u00e9 mardi devant le Conseil que Moscou \u00ab\u00a0prend les droits humains en otage pour poursuivre ses objectifs malveillants\u00a0\u00bb. Elle a salu\u00e9 le travail accompli par l\u2019ONU pour documenter les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie dans son pays, et a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0continuer \u00e0 maintenir ensemble la pression sur l\u2019Etat agresseur devrait \u00eatre la seule option pour nous tous\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9e, la Russie d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0parti pris\u00a0\u00bb de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-13T16:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T15:23:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Troublant\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0trahison\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9primant\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9boires des militaires russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ces derniers jours ont suscit\u00e9 un choc parmi certains faucons \u00e0 Moscou, qui s\u2019interrogent publiquement sur la strat\u00e9gie du pays. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a appel\u00e9 mardi ceux qui expriment des critiques \u00e0 \u00ab\u00a0faire tr\u00e8s attention\u00a0\u00bb de rester \u00ab\u00a0dans le cadre de la loi\u00a0\u00bb, qui punit s\u00e9v\u00e8rement ceux qui \u00ab\u00a0discr\u00e9ditent\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e.          Cette mise au point est \u00e0 la hauteur de l\u2019avalanche de r\u00e9actions, parfois virulentes, qui accompagnent en Russie le retrait des forces russes de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, face \u00e0 la contre-offensive de Kiev. M\u00eame les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, en g\u00e9n\u00e9ral des relais fid\u00e8les du Kremlin, n\u2019ont pu cacher leur trouble.          Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov, tenant d\u2019une ligne dure en Ukraine, a \u00e9galement fustig\u00e9 les \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb commises selon lui par les g\u00e9n\u00e9raux russes, dans un message vocal diffus\u00e9 dimanche aupr\u00e8s de ses 2,4\u00a0millions d\u2019abonn\u00e9s sur Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: face aux succ\u00e8s de Kiev sur le terrain, le Kremlin mis sous pression ","dateModified":"2022-09-13T15:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:57:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef offre une solution de remplacement r\u00e9elle aux structures orient\u00e9es vers l\u2019Occident\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 mardi devant la presse le conseiller du Kremlin, Iouri Ouchakov, en amont de la tenue du sommet annuel de l\u2019organisation. Il a soulign\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de la \u00ab\u00a0plus grande organisation du monde, qui comprend la moiti\u00e9 de la population de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, assurant que ses membres veulent un \u00ab\u00a0ordre international juste\u00a0\u00bb.          Le sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS), pr\u00e9vu jeudi et vendredi \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique d\u2019Asie centrale, doit r\u00e9unir, selon Moscou, non seulement les dirigeants des pays membres de cette organisation, parmi lesquels figurent, entre autres, la Russie, la Chine, l\u2019Inde et le Pakistan, mais aussi nombre d\u2019autres leaders, dont le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais, Ilham Aliev.          Depuis le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, qui lui a valu des sanctions occidentales sans pr\u00e9c\u00e9dent, la Russie a mis le cap r\u00e9solument sur l\u2019Asie, en particulier pour y trouver des d\u00e9bouch\u00e9s \u00e9conomiques du fait des sanctions am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes.          Selon M.\u00a0Ouchakov, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, outre son discours dans le cadre du sommet, rencontrera le dirigeant chinois, Xi Jinping, pour \u00e9voquer la crise ukrainienne et la \u00ab\u00a0coop\u00e9ration \u00e9conomique et commerciale\u00a0\u00bb avec P\u00e9kin.          En marge du sommet, il va s\u2019entretenir avec les dirigeants pakistanais, indien et iranien, ainsi qu\u2019avec le pr\u00e9sident turc pour discuter de la livraison des c\u00e9r\u00e9ales en provenance de l\u2019Ukraine. Une autre discussion est pr\u00e9vue avec le pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais pour \u00e9voquer la derni\u00e8re escalade de violence \u00e0 la fronti\u00e8re azerba\u00efdjano-arm\u00e9nienne, qui a fait au moins 49\u00a0morts c\u00f4t\u00e9 arm\u00e9nien dans la nuit de lundi \u00e0 mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin fait l\u2019\u00e9loge de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, qu\u2019il consid\u00e8re comme une \u00ab\u00a0so...","dateModified":"2022-09-13T16:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:31:07+00:00","articleBody":"     En juillet, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait propos\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019organiser un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences en France. Ce sera chose faite le 3\u00a0octobre\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s reprendront ce jour-l\u00e0 leurs travaux dans l\u2019H\u00e9micycle avec une d\u00e9claration du gouvernement suivie d\u2019un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine, a-t-on appris mardi 13\u00a0septembre \u00e0 l\u2019issue de la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents.             Lire aussi :   L\u2019Assembl\u00e9e nationale organisera un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine \u00e0 la reprise des travaux parlementaires le 3\u00a0octobre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine aura lieu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 3\u00a0octobre ","dateModified":"2022-09-13T14:42:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:11:01+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a reproch\u00e9 mardi \u00e0 Berlin de ne pas lui livrer de blind\u00e9s, accroissant la pression sur le chancelier, Olaf Scholz, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine se targue de nouveaux succ\u00e8s militaires contre l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Des signaux d\u00e9cevants en provenance d\u2019Allemagne alors que l\u2019Ukraine a besoin maintenant de chars Leopard et Marder pour lib\u00e9rer notre peuple et le sauver du g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas un seul argument rationnel qui dit pourquoi ces armes ne peuvent pas \u00eatre livr\u00e9es, seulement des craintes abstraites et des excuses. Que craint Berlin que Kiev ne craint pas\u00a0?\u00a0\u00bb, ajoute M. Kuleba dans ce post.                    Lundi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, mais aussi sa ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, tous deux membres du parti social-d\u00e9mocrate (SPD), sont rest\u00e9s \u00e9vasifs quand ils ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s sur de potentielles livraisons de blind\u00e9s. Au sein de la coalition au pouvoir en Allemagne, compos\u00e9e des sociaux-d\u00e9mocrates, des Lib\u00e9raux (FDP) et des Verts, des dissensions apparaissent.          Ainsi, dans les deux partis juniors de la coalition, des voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour r\u00e9clamer la livraison de chars. \u00ab\u00a0Nous devons \u00e9valuer chaque jour si nous pouvons soutenir davantage les courageux Ukrainiens. L\u2019Ukraine doit gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Christian Lindner, le chef des lib\u00e9raux et ministre des finances. \u00ab\u00a0Le temps de l\u2019h\u00e9sitation est termin\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la codirigeante du parti des Verts, Ricarda Lang. La principale force d\u2019opposition, l\u2019union conservatrice CDU-CSU, milite elle aussi pour de telles livraisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accro\u00eet la pression sur l\u2019Allemagne pour qu\u2019elle lui livre des blind\u00e9s ","dateModified":"2022-09-13T14:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:04:13+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec C\u00e9dric Pietralunga, journaliste charg\u00e9 des questions de d\u00e9fense au service international du Monde, prend fin. Merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat sur l\u2019armement d\u00e9ploy\u00e9 sur le terrain de la guerre Ukraine, merci pour vos qu...","dateModified":"2022-09-13T14:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:00:34+00:00","articleBody":"    Pour tenir les positions reconquises, les Ukrainiens demandent de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'armes pour pouvoir les d\u00e9fendre entre autre des armes pouvant mettre intercepter les missiles et \u00e9galement de mettre en danger les avions russes s'ils s'aventuraient trop en avant. Sait on si les alli\u00e9s de l'Ukraine ont d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 cette possibilit\u00e9 et si des batteries de d\u00e9fense vont \u00eatre envoy\u00e9es afin de pouvoir conserver les territoires ?    S\u00e9bastien         Bonjour S\u00e9bastien,          Les Ukrainiens ne sont pas d\u00e9munis face \u00e0 la menace a\u00e9rienne, que celle-ci provienne de missiles ou d\u2019a\u00e9ronefs. L\u2019arm\u00e9e de Kiev \u00e9tait en effet dot\u00e9e de plusieurs \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne h\u00e9rit\u00e9s des arsenaux sovi\u00e9tiques, comme les S-300, les TOR ou les Pantsir.          L\u2019Ukraine a \u00e9galement obtenu de ses alli\u00e9s occidentaux l\u2019envoi de mat\u00e9riels\u00a0: les Etats-Unis ont livr\u00e9 huit batteries Nasams et des missiles antia\u00e9riens portatifs Stinger, les Allemands ont promis des batteries IRIS et des blind\u00e9s Gepard\u2026 Chaque jour ou presque, les autorit\u00e9s ukrainiennes assurent ainsi intercepter une partie des missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T14:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:43:38+00:00","articleBody":"              Bonjour\r\n\r\nSi la Russie est r\u00e9ellement accul\u00e9e, ne faut-il pas craindre une frappe militaire tactique de ceux-ci. \r\nPoutine ne peut pas perdre la face au Kremlin avec les ultras nationalistes sans de lourdes cons\u00e9quences pour lui.     DC         Bonjour DC,          Au stade de la guerre o\u00f9 la Russie se trouve, la perspective d\u2019une frappe nucl\u00e9aire tactique ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e, tout comme celle de l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques, notamment des gaz incapacitants, pour arr\u00eater la progression des troupes ukrainiennes. Cette conviction est partag\u00e9e par les \u00e9tats-majors occidentaux, mais aussi par les Ukrainiens.          Le commandant en chef des forces de Kiev, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, y a explicitement fait r\u00e9f\u00e9rence dans une tribune publi\u00e9e il y a quelques jours, dans laquelle il expose ses r\u00e9flexions sur la guerre en cours. Selon une source militaire, ce pourrait \u00eatre l\u2019une des raisons pour lesquelles les Ukrainiens ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer plusieurs contre-offensives. Eloigner les fronts les uns des autres rend le r\u00e9sultat d\u2019une frappe tactique plus al\u00e9atoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T14:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:32:01+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Pietralunga. Comment les ukrainiens parviennent-ils \u00e0 g\u00e9rer la vari\u00e9t\u00e9s extr\u00eame des armements qui leurs parviennent\u202f?    rm         Bonjour rm,          Vous mettez le doigt sur un aspect tr\u00e8s important de la guerre en cours. On l\u2019oublie souvent, mais les Ukrainiens utilisent des mat\u00e9riels aux origines et aux caract\u00e9ristiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes, que ce soit les syst\u00e8mes d\u2019artillerie, les v\u00e9hicules blind\u00e9s, les drones, etc. Chaque type de canon n\u00e9cessite ses propres projectiles, ses propres amorces, etc. Cela implique des savoir-faire mais, avant tout, des cha\u00eenes logistiques d\u2019une grande robustesse.          Les Ukrainiens y parviennent en partie gr\u00e2ce aux formations re\u00e7ues depuis 2014 \u2013 environ 10\u00a0000 soldats de Kiev ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s chaque ann\u00e9e par les Occidentaux depuis cette date \u2013 et qu\u2019ils continuent de suivre par milliers, mais aussi certainement gr\u00e2ce \u00e0 une aide occidentale lors de la prise en mains de ces \u00e9quipements. Les \u00e9tats-majors occidentaux se disent en tout cas bluff\u00e9s par la capacit\u00e9 des Ukrainiens \u00e0 ma\u00eetriser cet aspect de leur guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:25:09+00:00","articleBody":"              On entend \u00e0 nouveau parler de l'aviation ukrainienne. Or il semblait que celle-ci avait \u00e9t\u00e9 quasiment elimin\u00e9e dans les premiers jours de guerre, que l'ukraine avait perdu tout controle de l'espace aerien et qu'en tous cas elle ne pouvait pas assurer la couverture a\u00e9rienne n\u00e9cessaire lors d'une action offensive.\r\nQuoi de neuf \u00e0 ce niveau ? Quel r\u00f4le joue-t-elle aujourd'hui ? Quelles sont les forces en pr\u00e9sence ?    Nabucco         Bonjour Nabucco,          Au d\u00e9but de la guerre, les Ukrainiens ont judicieusement pr\u00e9serv\u00e9 leur aviation militaire. Avertis de l\u2019imminence d\u2019une attaque par le renseignement am\u00e9ricain, ils ont \u00e9parpill\u00e9 leurs Mig et leurs Soukho\u00ef \u00e0 travers le pays, sur des a\u00e9rodromes secondaires, ce qui a compliqu\u00e9 la t\u00e2che des Russes pour les identifier et les d\u00e9truire.          C\u2019est pour cette raison que Moscou n\u2019a jamais eu le contr\u00f4le de l\u2019espace a\u00e9rien ukrainien et que les aviateurs russes ont tr\u00e8s vite h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 franchir le front, comme Le Monde l\u2019avait expliqu\u00e9 dans cet article publi\u00e9 en juillet. Aujourd\u2019hui, les avions ukrainiens rescap\u00e9s des six mois de combat, essentiellement des Mig-29, fournissent notamment un appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 aux offensives lanc\u00e9es par Kiev dans les r\u00e9gions de Kherson et de Kharkiv.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019aviation russe \u00e9choue \u00e0 s\u2019imposer dans le ciel ukrainien          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T14:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:17:06+00:00","articleBody":"              Bonjour !\r\nL\u2019Ukraine ne pourrait elle pas viser des navires de guerres russes en mer noir gr\u00e2ce aux missiles harpoon et \u00e0 ceux livr\u00e9s par un pays scandinaves ?\r\nLeur rayon d\u2019action est limit\u00e9e mais des missiles am\u00e9ricains de port\u00e9e sup\u00e9rieure pourrait faire sauter l \u00e9tau naval ainsi mis en place depuis f\u00e9vrier.     Micha\u00ebl          Bonjour Micha\u00ebl,          S\u2019ils ont perdu l\u2019essentiel de leur flotte militaire, les Ukrainiens n\u2019en menacent pas moins les navires russes patrouillant en mer Noire gr\u00e2ce \u00e0 leurs batteries c\u00f4ti\u00e8res de missiles sol-mer. Selon une r\u00e9cente d\u00e9claration d\u2019un responsable du Pentagone, ce sont ainsi deux missiles Harpoon qui ont coul\u00e9 le Moskva, le navire amiral de la flotte de la mer Noire, en avril dernier.          Depuis cette date, les navires russes se tiennent \u00e0 distance des c\u00f4tes ukrainiennes et sont d\u00e9sormais essentiellement utilis\u00e9s par les Russes comme des plates-formes de lancement de missiles de croisi\u00e8re. Selon les experts militaires, les navires russes ne sont plus une menace directe sur les c\u00f4tes ukrainiennes comme ils l\u2019\u00e9taient au d\u00e9but de la guerre, lorsque Kiev craignait un d\u00e9barquement amphibie sur la rive nord de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T14:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:11:05+00:00","articleBody":"              Tchat. Bonjour, les russes ont abandonn\u00e9 beaucoup beaucoup de munitions. Les Ukrainiens ont-ils les armes pour les utiliser?    Curieux          Bonjour Curieux,          Selon les documents diffus\u00e9s sur les sources ouvertes, les Ukrainiens r\u00e9cup\u00e8rent effectivement d\u2019\u00e9normes quantit\u00e9s de mat\u00e9riels laiss\u00e9s derri\u00e8re eux par les Russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, qu\u2019il s\u2019agisse de chars, de blind\u00e9s de transport de troupes, de munitions, etc. Ces armes pourront d\u2019autant plus facilement \u00eatre utilis\u00e9es par les Ukrainiens qu\u2019ils utilisent les m\u00eames, h\u00e9rit\u00e9es des arsenaux sovi\u00e9tiques laiss\u00e9s par les Russes apr\u00e8s la proclamation de l\u2019ind\u00e9pendance du pays en\u00a01991. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, on a ainsi vu \u00e0 plusieurs reprises certains armements \u00eatre captur\u00e9s par le camp d\u2019en face, utilis\u00e9s lors d\u2019affrontements\u2026 avant d\u2019\u00eatre repris et de nouveau int\u00e9gr\u00e9s aux troupes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T14:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:02:01+00:00","articleBody":"              Bonjour, il est tr\u00e8s surprenant de voir la vuln\u00e9rabilit\u00e9 extr\u00eame des chars russes. Les images de tourelles \"d\u00e9tach\u00e9es\" sont innombrables.\r\nUn tel niveau de destruction semble incroyable. La question est multiple\r\nComment expliquer une telle erreur de conception ? \r\nQue pensent les acheteurs de mat\u00e9riels sovietiques\/russes sur la plan\u00e8te ? Il est maintenant clair pour tout le monde que leurs chars sont quasi inop\u00e9rants     Nikoz         Bonjour Nikoz,          Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 des chars russes a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, lors de l\u2019assaut men\u00e9 sur la capitale ukrainienne, Kiev. D\u2019innombrables images de tourelles sautant comme des bouchons de bouteilles de champagne avaient \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 vient autant de la conception m\u00eame des chars sovi\u00e9tiques \u2013 les obus sont stock\u00e9s directement dans l\u2019habitacle du blind\u00e9 \u2013 que de la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par les Ukrainiens, qui ont souvent attaqu\u00e9 les tanks ennemis \u00ab\u00a0en caponni\u00e8re\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire par les flancs, l\u00e0 o\u00f9 ils sont le plus vuln\u00e9rables. Nous avions tent\u00e9 d\u2019expliquer tout cela dans un article publi\u00e9 en mai dernier et intitul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi les chars sont le maillon faible de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi les chars sont le maillon faible de l\u2019arm\u00e9e russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T14:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:55:00+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour, merci pour ce tchat. L'Allemagne et les Etats-Unis r\u00e9fl\u00e9chissent actuellement \u00e0 la livraison de chars \u00e0 l'Ukraine. Qu'en pensez-vous? Est-ce une man\u0153uvre trop risqu\u00e9 qui risque de faire passer les deux pays comme bellig\u00e9rants? Quel soutien apporteraient-ils \u00e0 l'Ukraine?     Tintin, reporter         Bonjour Tintin, reporter,          Depuis le d\u00e9but du conflit, l\u2019Ukraine demande \u00e0 ses alli\u00e9s de lui fournir des chars de combat. Pour le moment, seuls les pays de l\u2019est de l\u2019Europe, notamment la Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que, ont r\u00e9pondu \u00e0 cet appel, en fournissant \u00e0 Kiev des tanks h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019ex-Union Sovi\u00e9tique et conserv\u00e9s dans leurs arsenaux (essentiellement des T-72).          Pour le moment, les Occidentaux refusent de livrer de tels mat\u00e9riels, estimant que la puissance de leurs chars (les Abrams pour les Am\u00e9ricains, les Leopard pour les Allemands) ferait passer le conflit dans une autre dimension et risquerait d\u2019entra\u00eener les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine dans une forme de cobellig\u00e9rance. C\u2019est pour la m\u00eame raison que les Etats-Unis et ses alli\u00e9s europ\u00e9ens refusent pour le moment de livrer des avions de chasse \u00e0 l\u2019Ukraine. N\u00e9anmoins, le discours occidental sur cette cobellig\u00e9rance a \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit, et on peut noter que la qualit\u00e9 des armes livr\u00e9es augmente au fur et \u00e0 mesure du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:47:06+00:00","articleBody":"              Tchat : on entend beaucoup parler des HIMARS am\u00e9ricains (et s\u00fbrement \u00e0 raison !) mais nos canons ceasars ont ils jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans certaines op\u00e9rations ukrainiennes ? On en en tend plus beaucoup parler ! Merci beaucoup !    Un lecteur en vacances         Bonjour Un lecteur en vacances,          Aucune indication n\u2019est donn\u00e9e par les Ukrainiens sur l\u2019emplacement des canons Caesar et sur leur utilisation, ce qui ne vous \u00e9tonnera gu\u00e8re. N\u00e9anmoins, on peut rappeler que les canons Caesar sont le plus utiles lorsqu\u2019ils sont utilis\u00e9s en contrebatterie, c\u2019est-\u00e0-dire pour r\u00e9pondre \u00e0 des tirs d\u2019artillerie ennemis. Gr\u00e2ce \u00e0 leur ch\u00e2ssis mont\u00e9 sur roues, ils sont tr\u00e8s mobiles et peuvent se d\u00e9ployer, tirer et repartir en quelques minutes, ce qui les rend quasiment impossibles \u00e0 cibler par l\u2019artillerie ennemie. Selon les analystes militaires, leur pr\u00e9sence est donc tr\u00e8s probable dans le Donbass, l\u00e0 o\u00f9 la bataille d\u2019artillerie est la plus intense. N\u00e9anmoins, leur long rayon d\u2019action \u2013 jusqu\u2019\u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres avec des obus classiques, le double avec des obus Excalibur \u2013 et leur pr\u00e9cision \u2013 de quelques m\u00e8tres \u00e0 l\u2019impact \u2013 les rendent aussi tr\u00e8s int\u00e9ressants pour des frappes cibl\u00e9es. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a ainsi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans Le Monde que les Caesar fran\u00e7ais avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour frapper l\u2019\u00eele des Serpents et permettre sa reconqu\u00eate par les Ukrainiens.             Lire aussi :     Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense\u00a0ukrainien : \u00ab\u00a0La campagne de contre-offensive est la troisi\u00e8me \u00e9tape de la guerre\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:38:03+00:00","articleBody":"              Bonjour. Est ce que l\u2019Ukraine \u00e0 la capacit\u00e9 de poursuivre leurs offensive dans l\u2019oblast de Luhansk ? Merci.    Hussein         Bonjour Hussein,          Il est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 votre question tant la perc\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 rapide. Selon les experts militaires, une telle offensive perd n\u00e9anmoins de sa puissance au fur et \u00e0 mesure du temps\u00a0: il faut relever ses troupes pour qu\u2019elles puissent se reposer, nettoyer les poches ennemies laiss\u00e9es dans son dos, ravitailler ses forces en munitions et en \u00e9quipements\u2026 Or, plus vous avancez et plus vos lignes logistiques s\u2019\u00e9tirent, ce qui complique vos op\u00e9rations.          Selon toute vraisemblance, les Ukrainiens devraient donc faire une pause op\u00e9rationnelle dans les prochains jours ou les prochaines semaines, pour capitaliser sur leurs conqu\u00eates, avant d\u2019hypoth\u00e9tiquement repartir \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019oblast de Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T14:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:31:01+00:00","articleBody":"              y a-t-il des conseillers militaires occidentaux en ukraine?    richardauguste         Bonjour richardauguste,          La pr\u00e9sence de conseillers militaires occidentaux est une interrogation r\u00e9currente depuis le d\u00e9but de la guerre. Officiellement, aucune capitale n\u2019a envoy\u00e9 de soldats sur le terrain et aucun document diffus\u00e9 par les sources ouvertes ne permet de le dire. Si des Occidentaux sont pr\u00e9sents, c\u2019est \u00e0 travers les groupes de volontaires \u00e9trangers, souvent compos\u00e9s d\u2019anciens militaires d\u2019ailleurs.          N\u00e9anmoins, le soutien occidental est massif, en mati\u00e8re de livraisons d\u2019armes mais aussi de renseignement et m\u00eame de planification des op\u00e9rations. Le New York Times vient ainsi de r\u00e9v\u00e9ler que le Pentagone avait simul\u00e9 des op\u00e9rations \u2013 ce que les militaires appellent des war games \u2013 avec l\u2019\u00e9tat-major ukrainien pour pr\u00e9parer sa contre-offensive \u00e0 double d\u00e9tente dans les r\u00e9gions de Kherson puis de Kharkiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T14:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#651067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:30:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec notre journaliste C\u00e9dric Pietralunga sur l\u2019armement employ\u00e9 dans le conflit en Uk...","dateModified":"2022-09-13T12:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T11:59:27+00:00","articleBody":"     Vous pouvez envoyer vos questions d\u00e8s maintenant. Merci de faire figurer la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question afin que nous puissions la rep\u00e9rer plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur l\u2019armement employ\u00e9 dans le conflit en Ukraine \u00e0 notre journaliste C\u00e9dric Piet...","dateModified":"2022-09-13T12:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T11:34:53+00:00","articleBody":"               Selon les services de renseignement ukrainiens, le g\u00e9n\u00e9ral russe Roman Berdnikov a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions par le Kremlin, en raison de son incapacit\u00e9 \u00e0 enrayer la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion militaire ouest \u200bimpliqu\u00e9e dans les combats dans cette zone. Il avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 ce poste le 26\u00a0ao\u00fbt.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, les unit\u00e9s qu\u2019il dirigeait seront d\u00e9sormais dirig\u00e9es par le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine. La Russie n\u2019a pas encore confirm\u00e9 ces changements. Au mois de juin, la mort du g\u00e9n\u00e9ral Berdnikov avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, pr\u00e9matur\u00e9ment. Avant de rejoindre l\u2019Ukraine, il avait dirig\u00e9 le corps exp\u00e9ditionnaire russe en Syrie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le responsable des op\u00e9rations russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv relev\u00e9 de ses fonctions","dateModified":"2022-09-13T12:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T11:09:37+00:00","articleBody":"     Moscou affirme frapper les forces ukrainiennes sur tous les fronts. \u00ab\u00a0Les forces a\u00e9riennes, balistiques et l\u2019artillerie russes effectuent des frappes massives contre les unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes dans toutes les zones op\u00e9rationnelles\u00a0\u00bb, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans son rapport quotidien. Il a notamment \u00e9voqu\u00e9 des bombardements pr\u00e8s de Sloviansk, Kostiantynivka et Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et Zaporijia, dans le sud, ainsi qu\u2019\u00e0 Kharkiv, dans le nord-est.               De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, accuse, sans en fournir la preuve, les forces ukrainiennes de commettre des actes de \u00ab\u00a0torture\u00a0\u00bb et des exactions contre des habitants dans les zones reprises ces derniers jours \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit mener des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb sur tous les fronts","dateModified":"2022-09-13T11:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T10:02:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, les informations viennent souvent du minist\u00e8re anglais, est ce que la France ne fournit aucune informations ? \nMerci    Camille          Bonjour Camille,          Of course not\u00a0! Le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie un point qui est assez laconique et moins r\u00e9gulier, comme vous pouvez en juger par vous-m\u00eame \u00e0 cette adresse.          Dans celui du 11 septembre, il est \u00e9crit\u00a0:           Front Nord\u00a0: offensive de grande ampleur des forces arm\u00e9es ukrainiennes.Front Est\u00a0: situation relativement stable. Les forces russes poursuivent leurs efforts sur les secteurs de Bakhmout et Donetsk.Front Sud\u00a0: la situation reste stable sur le front de Kherson. L\u2019AIEA maintient une pr\u00e9sence \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Enerhodar, pr\u00e8s de Zaporijia.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T10:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T09:49:42+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 de nouveaux succ\u00e8s militaires, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensy, demande aux Occidentaux le transfert des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne pour prot\u00e9ger ses infrastructures. Il estime que la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de Louhansk ou de Donetsk provoquera un effet domino, l\u2019effondrement du front russe et conduira \u00e0 une d\u00e9stabilisation politique dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne pour prot\u00e9ger ses infrastructures","dateModified":"2022-09-13T09:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T09:32:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe re-re-re-re-re-re-retente ma question...\r\n\r\nQuand un pays annonce livrer 1 milliard de dollar d'aide militaire (ou humanitaire) \u00e0 l'Ukraine, qu'est-ce que \u00e7a veut dire juridiquement ? Est-ce qu'il y a un contrat sign\u00e9 entre le donneur et le receveur ?\r\nEst-ce un pr\u00eat ? Un don compl\u00e8tement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 ?\r\nEst-ce qu'il y a des contreparties quelconques demand\u00e9es ? Actuelles ou futures ? Officielles ou sous-entendues ?\r\n\r\nMerci d'avance !    Lord of war         Bonjour, Lord of War,          Pour ce qui est des \u00e9quipements pr\u00e9lev\u00e9s sur les stocks des arm\u00e9es europ\u00e9ennes, ils sont \u00ab\u00a0rembours\u00e9s\u00a0\u00bb par le biais d\u2019un fonds sp\u00e9cial europ\u00e9en consacr\u00e9 \u00e0 la guerre europ\u00e9enne. Les armes fournies par les Etats-Unis sont aussi puis\u00e9es sur les stocks militaires am\u00e9ricains et financ\u00e9es sur des lignes budg\u00e9taires d\u00e9bloqu\u00e9es par le S\u00e9nat, rappellent l\u2019agence Bloomberg et le site Defensenews.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: les Occidentaux poursuivent leur aide militaire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T09:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T07:32:01+00:00","articleBody":"    Combien de km on pris les russe depuis le d\u00e9but de la guerre ?    Momo         Bonjour Momo,          Le magazine britannique New Statesman \u00e9crit que la Russie occupe actuellement environ 116\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s du territoire ukrainien et publie une carte interactive montrant \u00e0 quoi cette surface correspond, dans diff\u00e9rents pays\u00a0: 18\u00a0% du territoire fran\u00e7ais, 32\u00a0% de l\u2019Allemagne, 48\u00a0% du Royaume-Uni, 38\u00a0% de l\u2019Italie, 23\u00a0% de l\u2019Espagne.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis le 1er\u00a0septembre, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a lib\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire ukrainien, soit plus que la superficie de l\u2019Etat du Delaware, Etat d\u2019origine de pr\u00e9sident des Etats-Unis\u00a0\u00bb.                    L\u2019Institute for the Study of War rel\u00e8ve, en outre, que, \u00ab\u00a0les forces russes ne parviennent pas \u00e0 renforcer la nouvelle ligne de front \u00e0 la suite des gains ukrainiens dans l\u2019est de l\u2019oblast de Kharkiv et fuient la zone ou se red\u00e9ploient vers d\u2019autres axes\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes progressent dans l\u2019oblast de Kherson et d\u00e9gradent les capacit\u00e9s de combat des forces russes dans cette zone\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T08:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T05:43:23+00:00","articleBody":"           Photo prise le 11 septembre 2022 d\u2019un soldat ukrainien juch\u00e9 sur un char russe abandonn\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un village de la banlieue d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv. JUAN BARRETO \/ AFP           Dans son point sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique \u00e9crit, mardi, que \u00ab\u00a0les forces russes qui se sont retir\u00e9es de l\u2019oblast de Kharkiv sont des \u00e9l\u00e9ments de la 1re arm\u00e9e blind\u00e9e de la garde, qui fait partie de la r\u00e9gion militaire ouest, bas\u00e9 \u00e0 Odintsovo, ville de l\u2019oblast de Moscou. Cette unit\u00e9, qui a subi de lourdes pertes dans la phase initiale de la guerre, n\u2019a pas pu \u00eatre enti\u00e8rement reconstitu\u00e9e avant la contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rappelle que la 1re arm\u00e9e blind\u00e9e de la garde a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des plus prestigieuses des arm\u00e9es russes, affect\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense de Moscou, et destin\u00e9e \u00e0 mener des contre-attaques en cas de guerre avec l\u2019OTAN. Outre la 1re arm\u00e9e blind\u00e9e de la garde, plusieurs autres unit\u00e9s appartenant \u00e0 la r\u00e9gion militaire ouest ont souffert dans cette phase de la guerre. Les forces conventionnelles russes con\u00e7ues pour contrer l\u2019OTAN sont gravement affaiblies et il faudra probablement des ann\u00e9es \u00e0 la Russie pour reconstruire cette capacit\u00e9.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/7dd4650_5173464-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces conventionnelles russes con\u00e7ues pour contrer l\u2019OTAN sont gravement affaiblies, affirme Londr...","dateModified":"2022-09-13T06:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:50:44+00:00","articleBody":"           Un enfant devant les dessins de l\u2019exposition de Varsovie, le 24 ao\u00fbt 2022. JANEK SKARZYNSKI \/ AFP           \u00ab\u00a0Un petit enfant, \u00e7a dessine le soleil, des fleurs, des chatons. Mais pas une potence ou des cadavres.\u00a0\u00bb Une exposition de dessins d\u2019enfants polonais ayant v\u00e9cu la seconde guerre mondiale et de jeunes Ukrainiens d\u2019aujourd\u2019hui se penche sur le regard des plus jeunes sur la guerre. \u00ab\u00a0La fa\u00e7on dont les enfants per\u00e7oivent la guerre, ce qu\u2019ils ressentent, ce qu\u2019ils v\u00e9hiculent \u00e0 travers leurs dessins, \u00e7a se ressemble beaucoup\u2026 C\u2019est de la souffrance, purement et simplement\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Dorota Sadowska, la commissaire de cette exposition pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Varsovie.          Compos\u00e9e de plusieurs centaines de dessins, l\u2019exposition ambulante parcourt des villes de Pologne, mais va aussi \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, d\u2019un commun effort polonais et ukrainien. Dessin\u00e9es et color\u00e9es avec des marqueurs, des crayons ou, parfois, avec des outils num\u00e9riques, les \u0153uvres d\u2019enfants ukrainiens t\u00e9moignant de l\u2019invasion de leur pays par la Russie viennent de la collection du site Maman, je vois la guerre.          Ce dernier a rassembl\u00e9 des milliers de dessins, pour en faire un collage photo num\u00e9rique permanent en vue d\u2019une vente aux ench\u00e8res NFT. Les b\u00e9n\u00e9fices serviront \u00e0 aider les enfants touch\u00e9s par la guerre.          Le volet polonais de l\u2019exposition, en grande partie au crayon et sur du papier d\u00e9sormais bruni par le temps, pr\u00e9sente des dessins r\u00e9alis\u00e9s en\u00a01946 pour un concours national organis\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Ils ont depuis \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s aux Archives \u00e0 Varsovie.          L\u2019id\u00e9e de l\u2019exposition \u00e9tait que \u00ab\u00a0le monde regarde les enfants, \u00e9coute ce qu\u2019ils disent et ressentent\u00a0\u00bb, explique Mme\u00a0Sadowska. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre qu\u2019alors [le monde] verra qu\u2019en temps de guerre, tout enfant est victime, tout enfant souffre.\u00a0\u00bb Il s\u2019agit aussi d\u2019\u00ab\u00a0inciter les adultes \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui peut \u00eatre fait pour changer cela\u00a0\u00bb, insiste-t-elle.          Les dessins repr\u00e9sentant des chars, des cadavres, des avions en feu, des b\u00e2timents avec des trous b\u00e9ants, des soldats, des tortures, des larmes\u2026      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/12be103_5178340-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dessins d\u2019enfants, de la guerre en Ukraine, expos\u00e9s en Pologne","dateModified":"2022-09-13T05:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:20:04+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens dans un v\u00e9hicule blind\u00e9 dans la r\u00e9gion au nord-est de Kharkiv, lors de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e de Kiev, le\u00a012\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/a934e34_23a5c30d0dda4e328bbbbdbf2bf38a53-23a5c30d0dda4e328bbbbdbf2bf38a53-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb en repr\u00e9sailles aux perc\u00e9es uk...","dateModified":"2022-09-13T04:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:10:01+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 avoir repris pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, nos soldats ont d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire ukrainien dans l\u2019est et le sud, et nous continuons d\u2019avancer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky, lundi, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e\u00a0sur Facebook. L\u2019arm\u00e9e de Kiev annonce \u00ab\u00a020\u00a0localit\u00e9s\u00a0\u00bb reprises en vingt-quatre\u00a0heures.          \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour dire exactement o\u00f9 tout cela va nous mener\u00a0\u00bb, a temp\u00e9r\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, lors d\u2019une visite \u00e0 Mexico. \u00ab\u00a0Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu\u2019il ne serait pas bien de pr\u00e9dire exactement o\u00f9 tout cela va nous conduire.\u00a0\u00bb          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont signal\u00e9 des frappes russes sur plusieurs infrastructures strat\u00e9giques du pays, provoquant des coupures de courant dans\u00a0les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. \u00ab\u00a0Aucune installation militaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb que pourraient avoir les \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb sur le complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes russes.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 le dernier r\u00e9acteur encore en activit\u00e9 de la centrale, qui produisait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune, sur France Inter. Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce mardi 13 septembre","dateModified":"2022-09-13T05:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html#650216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-des-frappes-massives-en-represailles-aux-percees-ukrainiennes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 202e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/213/0/3000/1500/1342/671/60/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-13T04:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/2b7f392_5185646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/14/19-16">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le chef de l’Eglise catholique a encouragé les autorités kazakhes à avancer sur la voie de la démocratie, évoquant la répression des manifestations qui avaient tué plus de 200 personnes en janvier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Kazakhstan             Au Kazakhstan, le pape François appelle la communauté internationale à sortir de la logique des « blocs opposés »      Le chef de l’Eglise catholique a encouragé les autorités kazakhes à avancer sur la voie de la démocratie, évoquant la répression des manifestations qui avaient tué plus de 200 personnes en janvier.          Par Cécile Chambraud(envoyée spéciale à Noursoultan (Kazakhstan))         Publié hier à 19h51, mis à jour à 12h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président du Kazakhstan, Kassym-Jomart Tokaïev (à droite) salue le pape François avant l’adresse du pontife aux autorités politiques et diplomatiques réunies au Kazakhstan Central Concert Hall, à Noursoultan (Kazakhstan), le 13 septembre 2022.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP               Le pape François est arrivé au Kazakhstan, mardi 13 septembre, pour une visite de trois jours sur une « terre aussi vaste qu’ancienne », selon ses mots. En fait d’ancienneté, Astana, capitale depuis 1997, rebaptisée Noursoultan en 2019, en hommage à Noursoultan Nazarbaïev, qui a dirigé pendant vingt-huit ans le pays, indépendant depuis 1991, offre au visiteur les mille reflets de ses récents édifices de prestige. Posés au milieu de la steppe, ils témoignent de l’opulence tirée des revenus des matières premières de cet immense pays, hydrocarbures en tête.          Le chef de l’Eglise catholique, en chaise roulante, a été accueilli par le président kazakh, Kassym-Jomart Tokaïev, dans la monumentale salle d’apparat du palais présidentiel, avec ses trente-huit colonnes de faux marbre et illuminée par trois gigantesques lustres de cristal. Un orchestre militaire avec chorale y a fait retentir des hymnes nationaux tonitruants. Le pontife argentin s’est ensuite adressé aux autorités politiques et diplomatiques réunies au Kazakhstan Central Concert Hall.          « Carrefour d’importants nœuds géopolitiques »          Le pape François a rendu hommage au « laboratoire multiethnique, multiculturel et multireligieux unique » du Kazakhstan et n’a pas manqué de rappeler « les camps d’emprisonnement et les déportations de masse qui ont vu, dans les villes et dans les steppes infinies de ces régions, l’oppression de tant de populations ». Puis, dans ce « carrefour d’importants nœuds géopolitiques », il a lancé un fort appel à sortir de la logique des « blocs » alors que se poursuit « la folle et tragique guerre causée par l’invasion de l’Ukraine ». Une fois encore, à ce sujet, le pape a évité de prononcer le mot « Russie ».               « Vous venez à un moment critique de l’histoire humaine, lui avait dit en préambule le président Tokaïev, dont le pays tente de trouver sa place entre la Russie, la Chine et l’Asie du Sud. La famille des nations balance au bord d’un abîme au moment où les tensions géopolitiques s’accentuent, où l’économie globale souffre, où la proliférante intolérance religieuse et ethnique devient la règle. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kazakhstan, la diplomatie du pape François au défi de la Russie et de la Chine                 Tandis que, sur le terrain, l’armée ukrainienne a lancé une contre-offensive, le pape a souhaité que les gouvernements des pays impliqués sachent susciter un « nouvel esprit d’Helsinki », référence à la capitale finlandaise où, en 1975, pendant la guerre froide, les pays occidentaux et ceux du bloc de l’Est se mirent d’accord sur une déclaration dans le cadre de la Conférence sur la sécurité et la coopération en Europe. Parmi les principes que les signataires s’engageaient à respecter figuraient la souveraineté et l’intégrité du territoire des Etats, l’inviolabilité de leurs frontières, le règlement pacifique des différends et le respect des droits de l’homme et des libertés fondamentales.        Il vous reste 47.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/au-kazakhstan-le-pape-francois-appelle-a-un-nouvel-esprit-d-helsinki-pour-sortir-de-la-logique-des-blocs-opposes_6141485_3210.html"},"headline":"Au Kazakhstan, le pape Fran\u00e7ois appelle la communaut\u00e9 internationale \u00e0 sortir de la logique des \u00ab\u00a0blocs oppos\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-13T19:51:59+02:00","datePublished":"2022-09-13T19:51:59+02:00","dateModified":"2022-09-14T12:09:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kazakhstan"],"keywords":["Europe","Vatican","Pape","International","Asie-Pacifique","Kazakhstan"],"description":"Le chef de l\u2019Eglise catholique a encourag\u00e9 les autorit\u00e9s kazakhes \u00e0 avancer sur la voie de la d\u00e9mocratie, \u00e9voquant la r\u00e9pression des manifestations qui avaient tu\u00e9 plus de 200 personnes en janvier.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Noursoultan (Kazakhstan)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/331/0/3970/1985/1342/671/60/0/f13b781_72d4c6f469794470b4ab94327b55fbdf-72d4c6f469794470b4ab94327b55fbdf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kazakhstan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kazakhstan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-17">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La contre-offensive éclair des forces ukrainiennes est suivie de près par Olga et Sasha. Pour la vingt-neuvième semaine, les deux sœurs, l’une à Paris, l’autre à Kiev, racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 19h00, mis à jour à 07h20     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesLa contre-offensive éclair des forces ukrainiennes est suivie de près par Olga et Sasha. Pour la vingt-neuvième semaine, les deux sœurs, l’une à Paris, l’autre à Kiev, racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M Le magazine du Monde. Cette semaine, Olga, depuis Paris, et Sasha, sur le point de démissionner et de partir en vacances, suivent avec ferveur les progrès de la contre-offensive ukrainienne.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’Eglise orthodoxe russe prête à une nouvelle rencontre avec le pape ; la justice française rejette une demande de levée de la saisie d’un yacht lié à un oligarque russe                 Mardi 6 septembre          Olga : Je n’ai aucune motivation pour rien ces derniers temps. Ni pour le travail ni pour le chant, rien. Je donne de l’argent à l’armée. Pour acheter des drones, des sous-vêtements thermiques destinés aux femmes militaires, des prothèses pour les soldats et les enfants blessés.               Sasha : Ma dernière semaine de travail à l’agence a commencé. J’ai la sensation que c’est le début d’une nouvelle période de ma vie, qui sera déterminée par des activités plus conscientes. J’attends impatiemment notre voyage avec maman dans les Carpates. Pour la première fois au cours de ces six derniers mois, je vais partir à 500 kilomètres de chez moi.          Hier, dernier bombardement sur notre centrale nucléaire à Zaporijia, juste avant les conclusions de la mission de l’AIEA [Agence internationale de l’énergie atomique]. Le dernier réacteur a été débranché du réseau électrique ukrainien. Le seul objectif des rachistes [contraction de « russe » et de « fasciste »], c’est de rendre notre existence la plus difficile le plus longtemps possible. Ils se foutent complètement de la décision de cette organisation internationale.                            View this post on Instagram            A post shared by Le Monde (@lemondefr)

<article-nb="2022/09/14/19-18">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les tensions s’accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le président serbe, Aleksandar Vucic, a annoncé le 27 août qu’il réclamait l’annulation du défilé, ce qui a suscité la colère des représentants de la communauté LGBT.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Serbie             La Serbie interdit officiellement la grande marche de l’Europride, après avoir d’abord réclamé son annulation      Les tensions s’accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le président serbe, Aleksandar Vucic, a annoncé le 27 août qu’il réclamait l’annulation du défilé, ce qui a suscité la colère des représentants de la communauté LGBT.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h23, mis à jour hier à 18h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des drapeaux de l’Europride 2022 flottent lors de la cérémonie d’ouverture de la manifestation à Belgrade, le 12 septembre 2022.  OLIVER BUNIC / AFP                 Après l’avoir annulée, la voilà interdite. Les autorités serbes ont interdit officiellement, mardi 13 septembre, la marche de l’Europride, un événement paneuropéen de la communauté LGBT prévu samedi 17 septembre à Belgrade. « La police serbe a interdit la marche de l’Europride cette année, en remettant une notification officielle aux organisateurs », a annoncé la Belgrade Pride dans un communiqué publié sur les réseaux sociaux, promettant de lutter contre cette annulation. « La Belgrade Pride utilisera tous les moyens légaux pour renverser cette décision », assure le mouvement.            Le ministère de l’intérieur serbe a confirmé quelques instants plus tard dans un communiqué avoir interdit le défilé, et ajouté qu’une contre-manifestation visant la marche des fiertés serait également prohibée. « Des conflits insensés dans les rues de Belgrade rendraient plus difficile la position de notre pays, mettraient en danger la sécurité des participants à la marche de même que celle des autres citoyens », a déclaré le ministre de l’intérieur, Aleksandar Vulin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie et le Kosovo s’entendent pour éviter un conflit à leur frontière                   Les tensions s’accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le président serbe, Aleksandar Vucic, a annoncé le 27 août qu’il réclamait l’annulation du défilé, ce qui a suscité la colère des représentants de la communauté LGBT – d’autres événements organisés dans le cadre de l’Europride, du 12 au 18 septembre, doivent être maintenus. Le chef de l’Etat serbe a mis en avant toute une série de raisons pour expliquer sa position, évoquant des tensions autour de l’ancienne province du Kosovo ou des inquiétudes sur l’énergie et l’alimentation.                 Les organisateurs de l’Europride, manifestation qui se tient successivement dans différentes capitales européennes, avaient condamné ces propos, déclarant que le gouvernement n’avait pas l’autorité pour annuler la marche. Goran Miletic, l’un des organisateurs, a déclaré que l’événement aurait lieu malgré l’interdiction. « Nous allons certainement nous rassembler et défiler comme prévu », a-t-il dit à l’Agence France-Presse.            « Risques de violences »            Le ministère de l’intérieur a invoqué des raisons de sécurité pour justifier sa décision : « Les deux manifestations se seraient tenues tout près l’une de l’autre et nous avons estimé qu’il y avait un risque d’attaques et de conflits, de même qu’un risque de violences. » L’annonce de l’interdiction de la marche des fiertés survient quelques jours après une manifestation gigantesque qui a rassemblé à Belgrade des milliers de personnes – gangs de motards, prêtres orthodoxes et nationalistes d’extrême droite – exigeant une telle mesure.                           Des personnes manifestent contre l’évènement LGBT Europride à Belgrade, en Serbie, le dimanche 11 septembre 2022.  DARKO VOJINOVIC / AP                 Le mariage homosexuel n’est pas légal en Serbie et si la première ministre serbe, Ana Brnabic, est ouvertement lesbienne, l’homophobie est bien présente dans le pays. Se tenir la main en public reste tabou pour les couples de même sexe tandis que près de 60 % de la communauté LGBT dit avoir subi des abus physiques ou émotionnels, selon une étude publiée en 2020 par les ONG Ideas et GLIC.                             Lire aussi :  « Paroles de lecteurs » - La représentation des LGBT dans les médias est-elle trop focalisée sur l’homophobie ?                   En 2001 et 2010, les marches des fiertés de Belgrade avaient été visées par des groupes d’extrême droite et des graves violences avaient éclaté. Depuis 2014, la Belgrade Pride se tient régulièrement sous forte protection policière, mais sans incident notable.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/la-serbie-interdit-officiellement-la-grande-marche-de-l-europride-apres-avoir-d-abord-reclame-son-annulation_6141473_3210.html"},"headline":"La Serbie interdit officiellement la grande marche de l\u2019Europride, apr\u00e8s avoir d\u2019abord r\u00e9clam\u00e9 son annulation","dateCreated":"2022-09-13T18:23:04+02:00","datePublished":"2022-09-13T18:23:04+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:23:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Europe","Serbie","International"],"description":"Les tensions s\u2019accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, a annonc\u00e9 le 27\u00a0ao\u00fbt qu\u2019il r\u00e9clamait l\u2019annulation du d\u00e9fil\u00e9, ce qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 LGBT.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/196/0/5000/2500/1342/671/60/0/d126164_5173522-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-19">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Un projet de pacte de sécurité, préparé par un groupe d’experts coprésidé par l’ancien secrétaire général de l’OTAN et le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a été remis à Volodymyr Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : des pistes pour garantir la sécurité du pays, en cas de cessation des combats      Un projet de pacte de sécurité, préparé par un groupe d’experts coprésidé par l’ancien secrétaire général de l’OTAN et le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a été remis à Volodymyr Zelensky.          Par Philippe Ricard         Publié hier à 17h05, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien secrétaire général de l’OTAN Anders Fogh Rasmussen, lors du Forum mondial de la démocratie, à Copenhague, au Danemark, le 10 juin 2022.  PHILIP DAVALI / AFP               La question des garanties de sécurité apportées à l’Ukraine, en cas de cessation des hostilités avec la Russie, peut sembler prématurée, en raison de l’intensité des combats toujours en cours. Elle n’en est pas moins posée de manière concrète dans un rapport remis, mardi 13 septembre, à Kiev, au président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ce projet de pacte de sécurité a été préparé par un groupe d’experts coprésidé par le Danois Anders Fogh Rasmussen, ancien secrétaire général de l’OTAN, et par Andriy Yermak, le chef de l’administration présidentielle ukrainienne.          Le sujet est particulièrement délicat dans la mesure où l’Ukraine n’est pas, et ne sera peut-être jamais, membre de l’OTAN. Elle ne peut donc pas bénéficier de sa clause d’assistance mutuelle, l’article 5. « L’objectif est d’assurer que l’Ukraine ne soit plus jamais envahie », a néanmoins assuré M. Rasmussen, en présentant des pistes censées répondre aux inquiétudes de Kiev.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « La campagne de contre-offensive est la troisième étape de la guerre »                 Après de discrètes consultations, le rapport propose de former un groupe de « garants » internationaux composé notamment des Etats-Unis, de la France, du Royaume-Uni, de l’Allemagne, de la Pologne, de la Turquie, ainsi que des Etats baltes, scandinaves et d’Europe centrale volontaires. Leur engagement doit avoir pour objectif de renforcer l’armée ukrainienne afin que le pays soit capable d’assurer son « autodéfense ». A terme, l’idée serait de dissuader toute nouvelle attaque de la part de la Russie, mais aussi, dans le cas contraire, d’y répondre le plus vite possible.          « Effort d’investissement soutenu »          « Cela requiert un effort d’investissement soutenu sur plusieurs décennies dans l’industrie de défense ukrainienne, des transferts d’armes extensibles, une assistance dans le domaine du renseignement de la part des alliés, des missions d’entraînement intensives et des manœuvres communes, sous l’égide de l’Union européenne et de l’OTAN », explique le rapport. Plus précisément, ce schéma « pourrait inclure un accord ou une série d’accords avec les pays produisant des équipements de défense antiaérienne et antimissile, afin d’équiper l’Ukraine de systèmes modernes et efficaces de défense » et protéger son espace aérien contre toute forme d’attaques. « Le paquet de garanties pourrait, de surcroît, inclure des accords régionaux sur la mer Noire avec la Turquie, et d’autres Etats du littoral, comme la Roumanie et la Bulgarie. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                 D’après le « pacte » esquissé, les Etats garants ne s’engageraient pas uniquement à augmenter leur aide financière et leurs investissements en Ukraine, afin de muscler ses capacités de défense, dans le cadre de la reconstruction du pays. Ils devraient s’engager à y « exporter des armes et procéder à des transferts de technologies ». Ils seraient tout autant tenus de « se concerter étroitement » pour fournir les capacités, les équipements militaires et les munitions nécessaires.             Il vous reste 54.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/guerre-en-ukraine-des-pistes-pour-garantir-la-securite-du-pays-en-cas-de-cessation-des-combats_6141460_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: des pistes pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 du pays, en cas de cessation des combats","dateCreated":"2022-09-13T17:05:43+02:00","datePublished":"2022-09-13T17:05:43+02:00","dateModified":"2022-09-14T12:10:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un projet de pacte de s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9par\u00e9 par un groupe d\u2019experts copr\u00e9sid\u00e9 par l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN et le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Volodymyr Zelensky.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/fcecca0_1663079338880-000-32ca4f8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-20">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Depuis le début du mois de septembre, l’Ukraine affirme avoir repris plus de 6 000 kilomètres carrés de territoire à l’armée russe. Cette avancée des forces de Kiev met une partie des fidèles de Vladimir Poutine mal à l’aise. Certains vont jusqu’à remettre publiquement en question la stratégie du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             La contre-offensive ukrainienne crée le malaise chez les Russes      vidéo   Depuis le début du mois de septembre, l’Ukraine affirme avoir repris plus de 6 000 kilomètres carrés de territoire à l’armée russe. Cette avancée des forces de Kiev met une partie des fidèles de Vladimir Poutine mal à l’aise. Certains vont jusqu’à remettre publiquement en question la stratégie du Kremlin.          Par Service vidéo du Monde         Publié hier à 16h58, mis à jour hier à 16h58        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Si aujourd’hui ou demain des efforts ne sont pas faits dans la stratégie de l’opération militaire spéciale, je serai obligé d’aller voir les dirigeants du pays pour leur expliquer la situation réelle sur le terrain. » C’est en ces mots, durs, que le président tchétchène, Ramzan Kadyrov, a critiqué les échecs rencontrés par les soldats russes contre l’armée ukrainienne, dans le sud et l’est du pays. Qu’il soit le protégé de Vladimir Poutine ne l’a visiblement pas empêché d’exprimer de sérieux doutes sur la stratégie militaire du Kremlin.            Depuis le début du mois de septembre, Kiev opère une contre-offensive d’ampleur pour reprendre les territoires contrôlés par Moscou. Lundi 12 septembre, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que ses troupes avaient libéré « plus de 6 000 kilomètres carrés » de territoires.            Face à ce qui s’apparente à une déroute militaire, les commentateurs russes sont face à un dilemme : nier cette avancée militaire ou critiquer les difficultés russes. L’ancien député de l’opposition russe Boris Nadezhdin a été jusqu’à appeler les Russes à reconnaître qu’il était « absolument impossible de vaincre l’Ukraine », armée, notamment, par l’Europe et les Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « La campagne de contre-offensive est la troisième étape de la guerre »                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/13/la-contre-offensive-ukrainienne-cree-le-malaise-chez-les-russes_6141454_3210.html"},"headline":"La contre-offensive ukrainienne cr\u00e9e le malaise chez les Russes","dateCreated":"2022-09-13T16:58:26+02:00","datePublished":"2022-09-13T16:58:26+02:00","dateModified":"2022-09-13T16:58:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, l\u2019Ukraine affirme avoir repris plus de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Cette avanc\u00e9e des forces de Kiev met une partie des fid\u00e8les de Vladimir Poutine mal \u00e0 l\u2019aise. Certains vont jusqu\u2019\u00e0 remettre publiquement en question la strat\u00e9gie du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/239/0/2986/1493/1342/671/60/0/418fe5c_5120830-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"La contre-offensive ukrainienne cr\u00e9e le malaise chez les Russes","uploadDate":"2022-09-13T16:58:26+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dnoz1?pubtool=oembed","duration":"03:36"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/239/0/2986/1493/1342/671/60/0/418fe5c_5120830-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
