<FILE-date="2022/09/14/19">

<article-nb="2022/09/14/19-1">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Cette réforme aux contours encore flous s’inscrit dans la stratégie d’influence chinoise en Afrique, où les Instituts Confucius se multiplient.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             Le Ghana veut intégrer le mandarin à son cursus scolaire      Cette réforme aux contours encore flous s’inscrit dans la stratégie d’influence chinoise en Afrique, où les Instituts Confucius se multiplient.          Par Marine Jeannin         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Les présidents ghanéen, Nana Akufo-Addo, et chinois, Xi Jinping, à Pékin, en septembre 2018.  POOL / REUTERS                 Le mandarin, langue la plus parlée en Chine – et dans le monde –, devrait rejoindre le cursus scolaire au Ghana, un pays où cohabitent déjà 81 langues, dont neuf nationales. Le directeur du ministère de l’éducation, Divine Yao Ayidzoe, l’a annoncé à la presse en grande pompe, fin août, lors d’une conférence organisée par l’Institut Confucius de l’Université de Cape Coast (UCC). « Regardez l’expansion de l’économie chinoise, c’est la deuxième économie mondiale !, s’est-il exclamé. Il va sans dire que ceux qui auront le privilège d’apprendre la langue chinoise [durant leurs études] auront une chance énorme. »                 Pour l’heure, les contours de cette réforme sont encore flous et la date de sa mise en application indéterminée. Seule certitude : elle devrait se faire sur la base d’un partenariat avec l’Institut Confucius. « Nous sommes en train de discuter avec le ministère de l’éducation du déploiement de la langue chinoise dans les écoles primaires et secondaires du Ghana, élude le professeur Ishmael Mensah, codirecteur de l’Institut Confucius de l’UCC, inauguré en 2016. Les retours du ministre ont été positifs, mais j’ignore encore quand le mandarin intégrera effectivement le cursus scolaire. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La percée chinoise en Afrique a des effets délétères »                   Le pari peut sembler audacieux au Ghana, dont la langue officielle est l’anglais et où de nombreux jeunes choisissent d’aller poursuivre leurs études supérieures au Royaume-Uni ou aux Etats-Unis. Mais Ishmael Mensah se dit confiant : « Il y a une demande croissante pour l’enseignement du chinois au Ghana. Pas un jour ne passe sans que nous recevions des demandes d’écoles qui voudraient enseigner le mandarin dans leurs établissements, mais nous n’avons pas assez de professeurs disponibles pour répondre à toutes ces demandes. »            Bourses étudiantes            Aux futurs sinophones, Divine Yao Ayidzoe et les deux codirecteurs de l’Institut Confucius vantent des opportunités d’emploi dans les entreprises chinoises implantées au Ghana, des possibilités de collaborations sino-ghanéennes et une compétitivité accrue sur un marché de l’emploi mondialisé. « Pékin propose énormément de bourses aux étudiants ghanéens pour poursuivre leurs études en Chine, rapporte Ishmael Mensah. Et nous recevons également à l’Institut Confucius beaucoup d’offres d’emploi d’entreprises chinoises qui cherchent à recruter des employés sachant lire et écrire dans leur langue. »             Le Ghana va cesser d’envoyer des étudiants en médecine à Cuba, faute d’un niveau d’espagnol suffisant            Au cours de la même conférence à l’UCC, M. Ayidzoe annonçait paradoxalement que le Ghana cesserait d’envoyer des étudiants en médecine à Cuba… faute d’un niveau d’espagnol suffisant. « Il y a une perte d’influence des langues occidentales en Afrique subsaharienne, et notamment en Afrique de l’Ouest, affirme Selma Mihoubi, docteure en géopolitique et chercheuse associée au laboratoire « Médiations » de l’université Paris-Sorbonne. Cela forme un appel d’air dans lequel le soft power chinois vient s’engouffrer. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « En Afrique, la Chine contre-attaque sur l’héritage du colonialisme »                   Le Ghana n’est pas le premier Etat africain où se déploie la stratégie d’influence chinoise. Les Instituts Confucius poussent sur le continent comme des champignons, au point que la quasi-totalité des 54 pays d’Afrique en sont désormais dotés, selon Ishmael Mensah. L’Afrique du Sud en 2015 et l’Ouganda en 2019 ont été les premiers à intégrer le mandarin à leur cursus scolaire.            Fuite des cerveaux            « Je pense que la suprématie des universités anglophones, Oxford et Ivy League en tête, touche à sa fin, souligne Eyram Ivy Sedzro, étudiante ghanéenne en développement international à l’Université de Melbourne et autrice d’une étude sur la fuite des cerveaux au Ghana. Les universités asiatiques ne cessent de grimper dans les classements mondiaux. A mon avis, d’ici vingt ou trente ans, les facultés de Pékin ou de Tokyo n’auront plus rien à envier à Harvard. » Et ce d’autant plus que le nombre de bourses accordées aux étudiants ghanéens par les gouvernements occidentaux, en particulier britannique, est en baisse, tandis que celles octroyées par le gouvernement chinois ne cessent d’augmenter.                              Lire aussi   « Entre la Chine et l’Afrique, la relation est profondément asymétrique »                   Le discours officiel sino-ghanéen occulte justement les risques de fuite des cerveaux. Selon une étude de Kajsa Hallberg Adu intitulée « Student migration aspirations and mobility in the global knowledge society : The case of Ghana » et publiée en 2019 dans le Journal of International Mobility, 52 370 Ghanéens hautement qualifiés vivaient en 2009 dans les pays de l’OCDE. Une décennie plus tard, si cette émigration de travailleurs hautement qualifiée concerne encore majoritairement les pays occidentaux, en particulier les Etats-Unis et le Royaume-Uni, ils sont désormais de plus en plus nombreux à se tourner vers l’Asie.                « Il ne faut pas se leurrer, rappelle Eyram Ivy Sedzro. Vers l’Occident comme vers l’Asie, cette fuite des cerveaux reste dans les deux cas préjudiciable au Ghana. En plus de menacer nos langues vernaculaires, il s’agit d’une forme de migration choisie, réservée à l’élite intellectuelle de notre pays. »                 Marine Jeannin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/14/le-ghana-veut-integrer-le-mandarin-a-son-cursus-scolaire_6141623_3212.html"},"headline":"Le Ghana veut int\u00e9grer le mandarin \u00e0 son cursus scolaire","dateCreated":"2022-09-14T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-14T18:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-14T18:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Chine","Le Monde Afrique","Ghana"],"description":"Cette r\u00e9forme aux contours encore flous s\u2019inscrit dans la strat\u00e9gie d\u2019influence chinoise en Afrique, o\u00f9 les Instituts Confucius se multiplient.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/833/0/5000/2500/1342/671/60/0/d61f023_1663167118435-2018-09-03t122745z-1460815043-rc144a9eb200-rtrmadp-3-china-africa.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-2">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’hypothèse d’une adhésion de l’Ukraine à l’OTAN représente la « principale menace » pour la Russie, affirme le porte-parole de la présidence russe, Dmitri Peskov. Il a ajouté que la volonté de Kiev de rejoindre l’OTAN justifiait la poursuite de l’« opération militaire spéciale », terme consacré en Russie pour évoquer l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 14 septembre                    Le contexte          Image de couverture :   GLEB GARANICH / REUTERS          Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, annonce sa visite à Kiev dans la journée. La présidente de la Commission européenne rencontrera notamment le président ukrainien pour discuter « en détail » de la poursuite de l’aide européenne, a-t-elle annoncé lors du discours sur l’état de l’UE.         Les Etats-Unis ont qualifié de « changement d’élan » la dynamique de l’armée ukrainienne en annonçant une nouvelle aide militaire « dans les prochains jours ». « Je laisse le président Zelensky (…) décider s’il a l’impression d’avoir atteint un tournant sur le plan militaire, mais clairement, au moins dans le Donbass [est de l’Ukraine], il y a un élan », a dit John Kirby, porte-parole du conseil de sécurité nationale rattaché au président américain Joe Biden.         L’Ukraine contrôle pleinement plus de 4 000 kilomètres carrés des territoires qu’elle a repris aux forces russes, et est en cours de stabilisation de quelque 4 000 kilomètres carrés de territoires supplémentaires, a annoncé mardi 13 septembre Volodymyr Zelensky. Le président ukrainien avait déclaré lundi que l’armée ukrainienne avait repris 6 000 kilomètres carrés de territoire occupé par les forces russes depuis le début du mois. Des responsables ukrainiens ont toutefois rappelé que reprendre un territoire ne signifiait pas qu’il était totalement sûr.« Il est trop tôt pour dire exactement où tout cela va nous mener », a tempéré le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, lors d’une visite à Mexico. « Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu’il ne serait pas bien de prédire exactement où tout cela va nous conduire. »Les autorités locales ukrainiennes ont signalé des bombardements russes sur plusieurs infrastructures stratégiques du pays, provoquant des coupures de courant dans les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. « Aucune installation militaire » n’a été touchée, a précisé M. Zelensky.Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, lieu de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Derrière la contre-offensive de l’armée ukrainienne, l’omniprésent soutien des Etats-Unis         Reportage. A Zaporijia, sur la ligne de démarcation entre pays libre et zone occupée         Témoignage. « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »         Décryptage. Des pistes pour garantir la sécurité du pays, en cas de cessation des combats         Reportage. « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie » : de Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne         Editorial. La stratégie occidentale validée par la contre-offensive         Video. La contre-offensive ukrainienne crée le malaise chez les Russes         Décryptage. Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 14 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-14T15:09:17+00:00","coverageEndTime":"2022-09-15T03:09:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","description":"L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN repr\u00e9sente la \u00ab\u00a0principale menace\u00a0\u00bb pour la Russie, affirme le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. Il a ajout\u00e9 que la volont\u00e9 de Kiev de rejoindre l\u2019OTAN justifiait la poursuite de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, terme consacr\u00e9 en Russie pour \u00e9voquer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’Eglise orthodoxe russe prête à une nouvelle rencontre avec le pape ; la justice française rejette une demande de levée de la saisie d’un yacht lié à un oligarque russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN repr\u00e9sente la \u00ab\u00a0principale menace\u00a0\u00bb pour la Russie, affirme le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. Il a ajout\u00e9 que la volont\u00e9 de Kiev de rejoindre l\u2019OTAN justifiait la poursuite de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, terme consacr\u00e9 en Russie pour \u00e9voquer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/1620/1189/1342/984/3/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-14T15:09:17+00:00"
,"endDate":"2022-09-15T03:09:17+00:00"
  Vladimir Poutine ne consid\u00e8re pas la guerre en Ukraine comme une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, mercredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 Berlin, o\u00f9 il \u00e9tait questionn\u00e9 sur l\u2019entretien qu\u2019il avait eu la veille avec le pr\u00e9sident russe. \u00ab\u00a0Malheureusement, je ne peux pas vous dire qu\u2019il y a maintenant une prise de conscience croissante que c\u2019\u00e9tait une erreur de commencer cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Scholz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine ne consid\u00e8re pas la guerre en Ukraine comme une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb, affirme Scholz","dateModified":"2022-09-14T16:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#653423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T14:39:23+00:00","articleBody":"     Une soci\u00e9t\u00e9 des \u00eeles Vierges britanniques qui demandait en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 la lev\u00e9e de la saisie d\u2019un m\u00e9gayacht, l\u2019Amore-Vero, immobilis\u00e9 dans un port fran\u00e7ais dans le cadre des sanctions contre des oligarques russes, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9e, selon une ordonnance rendue mercredi \u00e0 Marseille.          Long de 86 m\u00e8tres, dot\u00e9 d\u2019une piscine pouvant se transformer en h\u00e9liport et d\u2019une valeur estim\u00e9e exc\u00e9dant 100\u00a0millions d\u2019euros, le yacht blanc Amore-Vero avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par les douanes fran\u00e7aises dans le chantier naval de La Ciotat, \u00e0 l\u2019est de Marseille, le 3\u00a0mars\u00a02022, une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine. Le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais assurait alors que ce navire \u00e9tait d\u00e9tenu par une soci\u00e9t\u00e9 li\u00e9e \u00e0 Igor Setchine, patron du grand groupe p\u00e9trolier russe Rosneft et proche du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, et qu\u2019il \u00ab\u00a0entrait dans le champ des mesures de gel d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre de son propri\u00e9taire\u00a0\u00bb par l\u2019Union europ\u00e9enne. Comme le bateau \u00ab\u00a0prenait des dispositions pour appareiller en urgence\u00a0\u00bb, il avait \u00e9t\u00e9 saisi et non simplement bloqu\u00e9 (gel) par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises. Plus de six mois plus tard, il est toujours amarr\u00e9 dans le port de La Ciotat, sous surveillance. Et, \u00e0 la suite d\u2019une plainte des douanes, une information judiciaire est \u00e9galement en cours.          Cette immobilisation avait constitu\u00e9 un des premiers signes tangibles de la traque aux biens de luxe des proches de Vladimir Poutine, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La soci\u00e9t\u00e9 Kazimo Trade &\u00a0Invest Limited, dont le si\u00e8ge social est situ\u00e9 dans les \u00eeles Vierges britanniques et qui se pr\u00e9sente comme propri\u00e9taire de l\u2019Amore-Vero, avait demand\u00e9 en juillet au juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s (proc\u00e9dures en urgence) du tribunal judiciaire de Marseille d\u2019ordonner \u00ab\u00a0la mainlev\u00e9e de la saisie du navire\u00a0\u00bb, consid\u00e9rant qu\u2019elle \u00e9tait \u00ab\u00a0sans fondement\u00a0\u00bb, et d\u2019ordonner aux douanes fran\u00e7aises de lui verser 15\u00a0000\u00a0euros. Kazimo Trade &\u00a0Invest Limited soutenait que le propri\u00e9taire et b\u00e9n\u00e9ficiaire effectif de ce yacht n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0une personne sanctionn\u00e9e\u00a0\u00bb, en l\u2019occurrence Igor Setchine.          Dans son ordonnance, consult\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0incomp\u00e9tent\u00a0\u00bb pour d\u00e9cider de la lev\u00e9e de cette saisie, estimant que la soci\u00e9t\u00e9 devait s\u2019adresser au tribunal administratif. Il note toutefois que \u00ab\u00a0les renseignements recueillis par les agents des douanes ont permis d\u2019\u00e9tablir que, si la soci\u00e9t\u00e9 Kazimo Trade &\u00a0Invest Limited \u00e9tait enregistr\u00e9e comme propri\u00e9taire et exploitant commercial du navire en cause (\u2026), M.\u00a0Igor Setchine \u00e9tait, pour sa part, enregistr\u00e9 comme b\u00e9n\u00e9ficiaire \u00e9conomique de celui-ci\u00a0\u00bb. La traque des avoirs est compliqu\u00e9e par le fait que les propri\u00e9taires se cachent souvent derri\u00e8re des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans domicili\u00e9es aux Bahamas, \u00e0 Guernesey, aux \u00eeles Vierges\u2026 Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s a, par ailleurs, condamn\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 des \u00eeles Vierges britanniques \u00e0 \u00ab\u00a0verser au service des gardes-c\u00f4tes de douane de M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb la somme de 5\u00a0000\u00a0euros pour couvrir les frais de justice engag\u00e9s. Plusieurs pays comme l\u2019Espagne, l\u2019Italie ou la France ont saisi des yachts appartenant aux Russes les plus fortun\u00e9s dans le cadre des sanctions europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice fran\u00e7aise rejette une demande de lev\u00e9e de la saisie d\u2019un yacht li\u00e9 \u00e0 un oligarque russe","dateModified":"2022-09-14T15:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#653102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T13:12:50+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, pendant sa visite de la ville d\u2019Izioum, reprise par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Oblast de Kharkiv, le 14\u00a0septembre 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/5c84e27_5190380-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","dateModified":"2022-09-14T14:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#653049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T13:04:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Eglise orthodoxe russe s\u2019est dite pr\u00eate mercredi \u00e0 une nouvelle rencontre entre le patriarche Kirill\u00a0Ier, proche soutien du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et le pape Fran\u00e7ois, en d\u00e9pit des tensions diplomatiques li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine. Le souverain pontife argentin a ouvert mercredi, au deuxi\u00e8me jour de sa visite au Kazakhstan, un sommet interreligieux, marqu\u00e9 par l\u2019absence de Kirill, qui soutient l\u2019offensive russe en Ukraine tandis que Fran\u00e7ois l\u2019a condamn\u00e9e, parlant d\u2019une \u00ab\u00a0agression cruelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0barbare\u00a0\u00bb, tout en tentant de maintenir ouvert le dialogue avec Moscou.          Il s\u2019est ensuite entretenu pendant une quinzaine de minutes avec le m\u00e9tropolite Antoine de Volokolamsk, \u00ab\u00a0ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb de Kirill\u00a0Ier, qui a jug\u00e9 l\u2019entrevue \u00ab\u00a0cordiale\u00a0\u00bb et estim\u00e9 qu\u2019une rencontre entre les deux hommes \u00e9tait \u00ab\u00a0une possibilit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e0 condition qu\u2019elle soit \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On doit voir quand, o\u00f9, et le plus important est d\u2019avoir quelque chose \u00e0 la fin, un appel comme nous l\u2019avions fait \u00e0 La\u00a0Havane (\u2026)\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la rencontre historique de 2016 \u00e0 Cuba entre Fran\u00e7ois et Kirill\u00a0Ier, la premi\u00e8re depuis le schisme de 1054 entre les Eglises d\u2019Orient et d\u2019Occident.          Le haut responsable orthodoxe a toutefois regrett\u00e9 que le Saint-Si\u00e8ge ait \u00ab\u00a0annul\u00e9\u00a0\u00bb une rencontre entre les deux hommes pr\u00e9vue en juin \u00e0 J\u00e9rusalem, citant une interview, publi\u00e9e en mai dans le quotidien italien Corriere della Sera, dans laquelle le pape avait confi\u00e9 avoir renonc\u00e9 \u00e0 ce projet. Fran\u00e7ois y avait \u00e9galement affirm\u00e9 que Kirill ne pouvait pas se transformer en \u00ab\u00a0l\u2019enfant de ch\u0153ur de Poutine\u00a0\u00bb, une d\u00e9claration qui a irrit\u00e9 le patriarcat de Moscou. \u00ab\u00a0Il est clair que ce genre d\u2019expression n\u2019aide pas \u00e0 l\u2019unit\u00e9 des chr\u00e9tiens, \u00e7\u2019a \u00e9t\u00e9 une surprise\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le m\u00e9tropolite Antoine, qui a toutefois soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape","dateModified":"2022-09-14T13:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T12:49:36+00:00","articleBody":"     Une capacit\u00e9 nouvelle d\u2019exportation de gaz de la France vers l\u2019Allemagne sera disponible\u00a0\u00e0 la \u00ab\u00a0mi-octobre\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Thierry Trouv\u00e9, directeur g\u00e9n\u00e9ral du gestionnaire du r\u00e9seau de gaz en France, GRTgaz, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, mercredi.          \u00ab\u00a0Sous l\u2019effet de la guerre en Ukraine, les flux de gaz historiquement en provenance de l\u2019Est se sont invers\u00e9s. Un tarissement progressif des transits de gaz provenant d\u2019Allemagne [avec du gaz russe] s\u2019est op\u00e9r\u00e9 depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 2022\u00a0: GRTgaz travaille \u00e0 adapter son r\u00e9seau pour d\u00e9velopper une capacit\u00e9 nouvelle d\u2019export de la France vers l\u2019Allemagne, qui sera disponible mi-octobre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise un communiqu\u00e9 de GRTgaz diffus\u00e9 dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des exportations de gaz pourront commencer de la France vers l\u2019Allemagne \u00e0 la \u00ab\u00a0mi-octobre\u00a0\u00bb, annon...","dateModified":"2022-09-14T12:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T11:42:41+00:00","articleBody":"     Sur les r\u00e9seaux sociaux, les voix du Kremlin et leurs relais ne nient pas le revers militaire r\u00e9cent mais y voient une anecdote dans le r\u00e9cit du triomphe de Poutine.             Lire aussi :   En pleine contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais tentent de la minimiser                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En pleine contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais tentent de la minim...","dateModified":"2022-09-14T11:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T11:05:37+00:00","articleBody":"     Le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin, au cours d\u2019une conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique avec des journalistes, que l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019alliance militaire atlantique repr\u00e9sentait la \u00ab\u00a0principale menace\u00a0\u00bb pesant contre la Russie.          Il a ajout\u00e9 que ce potentiel futur \u00e9largissement de l\u2019OTAN \u00e0 l\u2019est illustrait \u00ab\u00a0la pertinence et la n\u00e9cessit\u00e9 urgente de pr\u00e9server [la] s\u00e9curit\u00e9 et [les] int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb russes \u2013 et donc de poursuivre l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, terme consacr\u00e9 en Russie pour \u00e9voquer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La volont\u00e9 de l\u2019Ukraine d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN reste une menace pour la Russie, affirme le Kremlin","dateModified":"2022-09-14T11:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T10:54:51+00:00","articleBody":"     L\u2019inspecteur de l\u2019arm\u00e9e allemande, le g\u00e9n\u00e9ral Eberhard Zorn, a appel\u00e9 ce matin \u00e0 la prudence au sujet de la contre-offensive ukrainienne. Les forces ukrainiennes m\u00e8nent actuellement des \u00ab\u00a0contre-attaques qui permettent de reconqu\u00e9rir des lieux ou certaines parties du front, mais pas de faire reculer la Russie sur un large front\u00a0\u00bb, estime le haut-grad\u00e9 dans l\u2019hebdomadaire Focus. Kiev agit toutefois, selon lui, \u00ab\u00a0intelligemment (\u2026) et m\u00e8ne les op\u00e9rations de mani\u00e8re souveraine et tr\u00e8s mobile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a encore deux semaines, j\u2019aurais dit que l\u2019ensemble du Donbass serait aux mains des Russes dans six mois. Aujourd\u2019hui, je dis qu\u2019ils n\u2019y arriveront pas\u00a0\u00bb, pronostique le g\u00e9n\u00e9ral Zorn.Selon l\u2019inspecteur de la Bundeswehr, le Kremlin pourrait par ailleurs ouvrir un nouveau front\u00a0: \u00ab\u00a0Kaliningrad, la mer Baltique, la fronti\u00e8re finlandaise, la G\u00e9orgie, la Moldavie\u2026 il y a beaucoup de possibilit\u00e9s. Poutine en aurait les capacit\u00e9s.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0M\u00eame si environ 60 % de ses forces terrestres sont engag\u00e9es dans la guerre en Ukraine, les forces terrestres, et surtout la marine et l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russes, disposent encore de capacit\u00e9s non engag\u00e9es\u00a0\u00bb, met-il en garde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un haut grad\u00e9 allemand appelle \u00e0 la prudence quant \u00e0 la durabilit\u00e9 de la contre-offensive ukrainienne","dateModified":"2022-09-14T11:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T10:24:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a visit\u00e9 ce matin la ville d\u2019Izioum, ville strat\u00e9gique reconquise dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est du pays). Il a salu\u00e9 les soldats et les a remerci\u00e9s de leurs efforts pour reprendre la r\u00e9gion alors que le drapeau ukrainien \u00e9tait hiss\u00e9 devant l\u2019h\u00f4tel de ville incendi\u00e9. \u00ab\u00a0Notre drapeau bleu-jaune flotte d\u00e9j\u00e0 au-dessus d\u2019Izioum. Et ce sera le cas dans chaque ville et village d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien sur son compte Telegram.          Une grande partie de la ville a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e. Les immeubles sont noircis par le feu et marqu\u00e9s par les tirs d\u2019artillerie. Le centre est jonch\u00e9 de tas de gravats, qui marquent l\u2019emplacement des maisons d\u00e9truites. Les forces russes ont quitt\u00e9 la ville la semaine derni\u00e8re pendant la contre-offensive d\u2019ampleur men\u00e9e par les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0Ces images sont tr\u00e8s choquantes, mais elles ne m\u2019\u00e9tonnent pas, parce que nous avons vu les m\u00eames \u00e0 Boutcha et dans les premiers territoires \u201cd\u00e9soccup\u00e9s\u201d, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky. Les m\u00eames b\u00e2timents d\u00e9truits, les m\u00eames personnes tu\u00e9es\u00a0\u00bb. A Boutcha, une banlieue de Kiev, des corps de civils, dont beaucoup portent les stigmates de la torture, avaient \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s dans les rues et dans des fosses communes lors du retrait pr\u00e9cipit\u00e9 des forces russes en mars.          Il s\u2019agit du premier d\u00e9placement du chef de l\u2019Etat ukrainien dans la r\u00e9gion de Kharkiv depuis la lib\u00e9ration de la zone ce mois-ci, presque enti\u00e8rement reconquise par ses forces en \u00e0 peine 15 jours. Izioum, cit\u00e9 de pr\u00e8s de 50 000 habitants avant la guerre, avait fait l\u2019objet de combats meurtriers au printemps avant d\u2019\u00eatre prise par les Russes qui en ont fait un n\u0153ud strat\u00e9gique pour le ravitaillement de leurs troupes. Sa reconqu\u00eate par Kiev constitue donc un revers pour l\u2019arm\u00e9e russe qui s\u2019est repli\u00e9e vers Donetsk, zone sous contr\u00f4le du Kremlin depuis 2014. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avan\u00e7ons que dans une direction, en avant, vers la victoire\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Zelensky sur Telegram. Entour\u00e9 de gardes du corps arm\u00e9s, le pr\u00e9sident en tenue kaki portait \u00e0 l\u2019\u00e9paule un \u00e9cusson\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ou la mort\u00a0\u00bb, selon des photos de la pr\u00e9sidence.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu \u00e0 Izioum, r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-09-14T12:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T10:04:14+00:00","articleBody":"              La Coree du Nord, qui aide la Russie, est pourtant environ 150 fois plus petite (superficie), 60 plus pauvre (PIB) et 6 fois moins peuplee. Cette aide peut-elle s'incrire dans la duree? Ou est-elle vouee a n'etre que ponctuelle et a s'evaporer rapidement?    Julien                   Bonjour Julien,          Petite pr\u00e9cision qui a son importance : la Cor\u00e9e du Nord ne donne pas ces munitions, elle les vend \u00e0 la Russie. Et son \u00e9conomie est largement une \u00e9conomie de guerre, tourn\u00e9e vers la production d\u2019armes, plut\u00f4t que de biens de consommation courante.          Combien de temps la Cor\u00e9e du Nord pourra-t-elle encore vendre ces munitions\u00a0? Nous ne disposons pas de cette information, mais une chose est certaine\u00a0: elle a encore beaucoup de stock devant elle. Selon l\u2019expert du Korea Defense Network, en Cor\u00e9e du Sud, Lee Illwoo, interrog\u00e9 par la radio publique am\u00e9ricaine NPR, la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud, en conflit depuis soixante-dix ans, conservent chacune des dizaines de millions d\u2019obus d\u2019artillerie. Selon cette m\u00eame source, la Cor\u00e9e du Nord vendra probablement des obus plus anciens, afin de les remplacer par des obus plus r\u00e9cents, destin\u00e9s \u00e0 des syst\u00e8mes de lancement de roquettes multiples ou \u00e0 des missiles sophistiqu\u00e9s dans ses bases militaires de premi\u00e8re ligne.          Autre type de munitions vendues par la Cor\u00e9e du Nord\u00a0: celles pour les armes l\u00e9g\u00e8res du type fusils AK-47 ou mitrailleuses. L\u00e0 encore, Pyongyang dispose de stocks importants, mais ils sont anciens et ont la r\u00e9putation d\u2019\u00eatre peu pr\u00e9cis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","dateModified":"2022-09-14T10:13:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T09:50:32+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien se tient sur un pont d\u00e9truit \u00e0 Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, Ukraine, mardi 13 septembre 2022, alors que la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne se poursuit. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/e3941ae_1663148965159-622737.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","dateModified":"2022-09-14T14:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T09:32:51+00:00","articleBody":"              Mis \u00e0 part l'Iran auquel vous avez fait allusion, quels autres pays apportent une aide effective \u00e0 la Russie en termes d'armement ou d'\u00e9quipement militaire en g\u00e9n\u00e9ral?     Percolator         Bonjour Percolator,          Moscou subit depuis 2014 (et l\u2019annexion de la Crim\u00e9e) l\u2019embargo sur les livraisons d\u2019armes et composants militaires impos\u00e9 par les Etats occidentaux. Avant la guerre, cependant, il \u00e9tait encore possible pour les Etats occidentaux de livrer des armes \u00e0 la Russie, pour des contrats qui avaient \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s avant 2014. D\u00e9sormais, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019embargo a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 et des alli\u00e9s des Occidentaux (notamment les principaux producteurs de puces \u00e9lectroniques, Ta\u00efwan et la Cor\u00e9e du Sud) ont cess\u00e9 d\u2019exporter leurs produits \u00e0 la Russie.          La Russie a donc d\u00fb se tourner vers des acteurs d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0\u00e0 la marge\u00a0\u00bb de la sc\u00e8ne internationale. J\u2019\u00e9voquais l\u2019Iran plus t\u00f4t, qui a fourni des dr\u00f4nes d\u2019attaque, mais on peut \u00e9galement citer la Cor\u00e9e du Nord.          Selon des informations d\u00e9classifi\u00e9es par Washington et r\u00e9v\u00e9l\u00e9es le 6 septembre par le New York Times, la Russie serait ainsi \u00ab\u00a0en train de se procurer des millions de roquettes et d\u2019obus d\u2019artillerie\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de Pyongyang. L\u2019usage de ces munitions nord-cor\u00e9ennes est facilit\u00e9e par le fait que \u00ab\u00a0tout ce que la Cor\u00e9e du Nord fabrique est fondamentalement une copie des anciens syst\u00e8mes sovi\u00e9tiques\u00a0\u00bb, selon Bruce Bechtol, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Etat de San Angelo.          Si aucune preuve ni d\u00e9tail n\u2019ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s sur les mat\u00e9riels fournis, la Cor\u00e9e du Nord poss\u00e8de la capacit\u00e9 de produire des obus de 152\u00a0millim\u00e8tres, un des calibres utilis\u00e9s par les forces russes, ainsi que des projectiles pour les lance-roquettes multiples TOS-1, dont la pr\u00e9sence sur le front ukrainien est document\u00e9e.                    Pour en savoir plus, lisez notre synth\u00e8se\u00a0:             Lire aussi :     Cor\u00e9e du Nord et Iran pour la Russie, Pakistan pour l\u2019Ukraine\u00a0: Moscou et Kiev se tournent vers des fournisseurs d\u2019armes inattendus                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","dateModified":"2022-09-14T10:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T09:19:20+00:00","articleBody":"     Deux groupes de d\u00e9put\u00e9s municipaux \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg puis \u00e0 Moscou, ont exig\u00e9, vendredi 9 septembre, que Vladimir Poutine quitte le pouvoir, sur fond de fiasco militaire en Ukraine et d\u2019\u00e9lections locales \u00e0 travers le pays. Le motif invoqu\u00e9 par les \u00e9lus est cinglant\u00a0: le pr\u00e9sident russe a, selon eux, failli.          M\u00eame s\u2019ils n\u2019ont aucune chance d\u2019aboutir, ces appels \u00e0 la destitution refl\u00e8tent la lassitude de la population devant une campagne militaire qui dure depuis plus de six mois.             Lire aussi :     Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine","dateModified":"2022-09-14T11:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T08:53:39+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, l\u2019Ukraine affirme avoir repris plus de 6 000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Cette avanc\u00e9e des forces de Kiev met une partie des fid\u00e8les de Vladimir Poutine mal \u00e0 l\u2019aise. Certains vont jusqu\u2019\u00e0 remettre publiquement en question la strat\u00e9gie du Kremlin.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o\u00a0: la contre-offensive ukrainienne cr\u00e9e le malaise chez les Russes","dateModified":"2022-09-14T10:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T08:36:00+00:00","articleBody":"     Dans son allocution de pr\u00e8s d\u2019une heure, la dirigeante europ\u00e9enne a accord\u00e9 une place importante \u00e0 la question de la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va engager \u00ab\u00a0une r\u00e9forme compl\u00e8te et en profondeur\u00a0\u00bb de son march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a promis Mme\u00a0von der Leyen. \u00ab\u00a0Au-del\u00e0 de la crise imm\u00e9diate, nous devons penser \u00e0 l\u2019avenir. La conception actuelle du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne rend plus justice aux consommateurs, ils devraient r\u00e9colter les fruits des \u00e9nergies renouvelables \u00e0 bas-co\u00fbts. Il faut donc d\u00e9coupler les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de l\u2019influence dominante du gaz\u00a0\u00bb, a-t-elle annonc\u00e9.Le plafonnement des revenus des producteurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 base d\u2019\u00e9nergies renouvelables et de nucl\u00e9aire permettrait de lever \u00ab\u00a0plus de\u00a0140\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb pour les Etats de l\u2019UE, qui pourraient les redistribuer aux m\u00e9nages et aux entreprises vuln\u00e9rables, a argu\u00e9, mercredi, Ursula von der Leyen. Les ministres de l\u2019\u00e9nergie se r\u00e9uniront \u00e0 nouveau le 30\u00a0septembre pour se prononcer sur le plan d\u2019urgence propos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine est l\u2019occasion de repenser la question \u00e9nerg\u00e9tique en Europe, explique Ursula von...","dateModified":"2022-09-14T09:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T08:33:02+00:00","articleBody":"     Lors son discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union europ\u00e9enne, Mme von der Leyen a mis \u00e0 l\u2019honneur la premi\u00e8re dame ukrainienne, Olena Zelenska, \u00e0 qui les eurod\u00e9put\u00e9s ont r\u00e9serv\u00e9 une ovation debout dans l\u2019h\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0Ch\u00e8re Olena, il fallait un courage immense pour r\u00e9sister \u00e0 la cruaut\u00e9 de Poutine. Vous avez trouv\u00e9 ce courage\u00a0\u00bb,a-t-elle lanc\u00e9, habill\u00e9e aux couleurs de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je me tiens ici, devant vous, anim\u00e9e de la conviction que, gr\u00e2ce \u00e0 notre courage et \u00e0 notre solidarit\u00e9, Poutine \u00e9chouera et l\u2019Europe vaincra\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re dame ukrainienne invit\u00e9e d\u2019honneur du discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union","dateModified":"2022-09-14T10:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T08:17:02+00:00","articleBody":"     Devant les eurod\u00e9put\u00e9s, Mme von der Leyen s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Le secteur financier russe est moribond\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, expliquant que pr\u00e8s de mille entreprises internationales avaient quitt\u00e9 le pays. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe prend les puces des lave-vaisselle et des r\u00e9frig\u00e9rateurs pour r\u00e9parer son mat\u00e9riel militaire, car elle est \u00e0 court de semi-conducteurs\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Les armements les plus modernes utilisent, en effet, des puces \u00e9lectroniques dont les principaux producteurs sont Ta\u00efwan et la Cor\u00e9e du Sud. Ces deux pays, alli\u00e9s des Etats-Unis, ont cess\u00e9 d\u2019exporter leurs produits \u00e0 la Russie depuis mars, conform\u00e9ment aux sanctions am\u00e9ricaines d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen se f\u00e9licite de l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions","dateModified":"2022-09-14T08:20:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T08:08:08+00:00","articleBody":"                     Olena Zelenska, la premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine, \u00e0 gauche, est accueillie par la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola, au centre, et la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, au Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, dans l\u2019est de la France, mercredi 14 septembre 2022. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/f32d417_1663142571213-622715.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","dateModified":"2022-09-14T08:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T07:43:47+00:00","articleBody":"     Ce matin, lors son discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devant les eurod\u00e9put\u00e9s, la pr\u00e9sidente de la Commission eurp\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 qu\u2019elle se rendrait dans la journ\u00e9e \u00e0 Kiev pour rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. L\u2019objectif de cette rencontre sera de discuter \u00ab\u00a0en d\u00e9tail\u00a0\u00bb de la poursuite de l\u2019aide europ\u00e9enne, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Mme von der Leyen, qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 rendue \u00e0 deux reprises \u00e0 Kiev depuis le d\u00e9but de la guerre lanc\u00e9e par la Russie, a propos\u00e9 d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0un acc\u00e8s ais\u00e9 au march\u00e9 unique europ\u00e9en\u00a0\u00bb et de l\u2019int\u00e9grer \u00e0 la zone d\u2019itin\u00e9rance (roaming) gratuite de l\u2019UE. Elle a \u00e9galement annonc\u00e9 que l\u2019UE allait fournir 100\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires pour \u00ab\u00a0\u0153uvrer \u00e0 la r\u00e9habilitation des \u00e9coles avec la premi\u00e8re dame\u00a0\u00bb ukrainienne, Olena Zelenska, pr\u00e9sente \u00e0 Strasbourg.          Depuis le d\u00e9but du conflit, le 24 f\u00e9vrier, l\u2019Union europ\u00e9enne a fourni un appui militaire et plus de 19 milliards d\u2019euros d\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019UE a \u00e9galement inflig\u00e9 de lourdes sanctions \u00e9conomiques \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Les sanctions ne sont pas pr\u00e8s d\u2019\u00eatre lev\u00e9es\u00a0\u00bb, a averti la pr\u00e9sidente de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. \u00ab\u00a0L\u2019heure est \u00e0 la d\u00e9termination, pas \u00e0 l\u2019apaisement\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen annonce qu\u2019elle se rendra \u00e0 Kiev mercredi","dateModified":"2022-09-14T09:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T07:37:45+00:00","articleBody":"     Le gouverneur ukrainien de Mykola\u00efv, Vitali Kim, a fait le point, ce matin sur Telegram, des diff\u00e9rentes attaques russes qui ont touch\u00e9 sa r\u00e9gion au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures.          \u00ab\u00a0Vers 1\u00a0h\u00a010, le 14 septembre, [la capitale r\u00e9gionale] Mykola\u00efv a subi des tirs de roquettes, a-t-il fait savoir. Une \u00e9cole, des installations d\u2019infrastructure et des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. (\u2026) Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trois bless\u00e9es.\u00a0\u00bb          D\u2019autres villes de la r\u00e9gion, notamment dans le ra\u00efon de Bachtanka,\u00a0ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des frappes de missiles, mais sans faire de victimes, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv touch\u00e9e par des missiles cette nuit","dateModified":"2022-09-14T10:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T07:15:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous n\u2019aurions pas pu reprendre ces territoires sans l\u2019aide des Etats-Unis.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, l\u2019a reconnu lui-m\u00eame, lors d\u2019une visite du secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, \u00e0 Kiev, le 9\u00a0septembre\u00a0: le soutien de Washington a \u00e9t\u00e9 essentiel dans la r\u00e9ussite de la contre-offensive lanc\u00e9e par les troupes ukrainiennes dans le sud et dans le nord-est du pays. En quelques jours, l\u2019arm\u00e9e de Kiev a repris 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de son territoire autour de Kherson et de Kharkiv, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, et sa progression se poursuivait ce matin.          Sans surprise, le soutien am\u00e9ricain est d\u2019abord mat\u00e9riel. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Etats-Unis ont livr\u00e9 pour plus de 14,5\u00a0milliards de dollars (14,5\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 l\u2019Ukraine, dont 12,5\u00a0milliards de dollars ont \u00e9t\u00e9 directement pr\u00e9lev\u00e9s dans les stocks de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, affirme le Pentagone. A titre de comparaison, le budget de la d\u00e9fense ukrainien \u00e9tait d\u2019environ 5\u00a0milliards de dollars par an avant l\u2019invasion russe. A eux seuls, les Etats-Unis fournissent 70\u00a0% de l\u2019aide militaire occidentale.             Lire aussi :     Derri\u00e8re la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, l\u2019omnipr\u00e9sent soutien des Etats-Unis                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derri\u00e8re le succ\u00e8s de la contre-offensive des troupes de Kiev, l\u2019omnipr\u00e9sent soutien am\u00e9ricain","dateModified":"2022-09-14T07:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T06:37:05+00:00","articleBody":"     Selon un rapport s\u2019appuyant sur les donn\u00e9es du minist\u00e8re des finances russe et publi\u00e9 par l\u2019agence de presse Bloomberg, les recettes p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res russes, qui repr\u00e9sentent plus d\u2019un tiers du budget national, sont tomb\u00e9s \u00e0 671,9\u00a0milliards de roubles (11,1\u00a0milliards d\u2019euros) en ao\u00fbt, soit leur niveau le plus bas depuis juin 2021. Ces recettes ont chut\u00e9 de 13\u00a0% d\u2019un mois sur l\u2019autre (juillet-ao\u00fbt 2022) et de 3,4\u00a0% d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre (ao\u00fbt 2021-ao\u00fbt 2022).          Les prix du gaz, actuellement \u00e0 un niveau record, \u00ab\u00a0n\u2019ont pas pu compenser enti\u00e8rement la baisse des recettes\u00a0\u00bb li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9duction drastique des achats de produits p\u00e9troliers russes par les Occidentaux, note Bloomberg. \u00ab\u00a0Le refus d\u2019acheter du p\u00e9trole russe par certains clients traditionnels europ\u00e9ens a contraint Moscou \u00e0 vendre son p\u00e9trole \u00e0 un prix fortement r\u00e9duit sur les march\u00e9s asiatiques, ce qui l\u2019a priv\u00e9 du plein b\u00e9n\u00e9fice de la hausse des prix\u00a0\u00bb, ajoute le m\u00e9dia sp\u00e9cialis\u00e9 dans la finance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les recettes p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res russes \u00e0 leur plus-bas depuis pr\u00e8s d\u2019un an","dateModified":"2022-09-14T06:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T06:07:23+00:00","articleBody":"     Le Shahed-136 est un drone suicide iranien. Il vole vers une destination, probablement programm\u00e9e avant son vol, et explose en l\u2019air au-dessus de la cible ou \u00e0 l\u2019impact. L\u2019Iran a fourni peu de d\u00e9tails sur cette arme, mais elle est apparue dans des images de propagande militaire \u00e0 partir de janvier 2021.          Depuis, on a constat\u00e9 plusieurs usages du Shahed (\u00ab\u00a0t\u00e9moin\u00a0\u00bb, en farsi), que ce soit par les rebelles soutenus par l\u2019Iran au Y\u00e9men ou encore par un acteur non identifi\u00e9 officiellement lors d\u2019attaques des d\u00e9p\u00f4ts p\u00e9troliers en Arabie saoudite ou encore d\u2019un p\u00e9trolier, le Mercer-Street, au large d\u2019Oman, en\u00a0juillet 2021. Ces drones ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s en train de survoler un porte-avions am\u00e9ricain dans le golfe Persique, sans l\u2019attaquer cependant.          Leur usage en Ukraine n\u2019est pas une surprise. En juillet, les services de renseignement am\u00e9ricains ont publiquement averti que T\u00e9h\u00e9ran pr\u00e9voyait d\u2019envoyer des centaines de drones porteurs de bombes \u00e0 la Russie pour l\u2019aider dans sa guerre contre l\u2019Ukraine. Si l\u2019Iran a d\u2019abord ni\u00e9, le chef de ses gardiens de la r\u00e9volution paramilitaires s\u2019est vant\u00e9 ces derniers jours d\u2019armer les plus grandes puissances mondiales.          Sanctionn\u00e9s par l\u2019Occident \u2013 l\u2019un pour ses ambitions nucl\u00e9aires, l\u2019autre pour son offensive en Ukraine \u2013 l\u2019Iran et la Russie cherchent depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e \u00e0 consolider leur entente, notamment dans les domaines \u00e9nerg\u00e9tiques et militaires. En juillet, Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran ses homologues iranien et turc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de contexte sur le Shahed-136 et les relations russo-iraniennes","dateModified":"2022-09-14T08:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T05:54:01+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 hier soir avoir rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sur le champ de bataille un drone iranien utilis\u00e9 par les forces russes, images \u00e0 l\u2019appui. L\u2019\u00e9pave du drone, en forme de triangle, correspond \u00e0 un drone suicide Shahed-136. Une inscription, dont la signification est pour l\u2019heure inconnue, \u00ab\u00a0M214 Gran-2\u00a0\u00bb, figure dessus. L\u2019image sugg\u00e8re que le drone Shahed a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces ukrainiennes, lors de leur offensive autour de Karkiv, qu\u2019il n\u2019a donc pas pu exploser \u00e0 l\u2019impact comme pr\u00e9vu.          Ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a fait savoir, dans le point quotidien de ses services de renseignement publi\u00e9 sur Twitter, que \u00ab\u00a0la Russie a[vait] tr\u00e8s probablement d\u00e9ploy\u00e9 des v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote [UAV] iraniens en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est presque certain que la Russie s\u2019approvisionne de plus en plus en armes aupr\u00e8s d\u2019autres Etats lourdement sanctionn\u00e9s, comme l\u2019Iran et la Cor\u00e9e du Nord, \u00e0 mesure que ses propres stocks diminuent\u00a0\u00bb, poursuivent les services britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir abattu un drone iranien utilis\u00e9 par la Russie, les services de rense...","dateModified":"2022-09-14T08:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T04:40:03+00:00","articleBody":"     Lutte contre la corruption, r\u00e9forme de la justice, Etat de droit\u00a0: des responsables ukrainiens s\u2019efforcent d\u2019anticiper la fin du conflit et la reconstruction du pays.             Lire aussi :     A Kiev, la guerre et le rapprochement avec l\u2019Union europ\u00e9enne renforcent l\u2019\u00e9lan d\u00e9mocratique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la guerre et le rapprochement avec l\u2019Union europ\u00e9enne renforcent l\u2019\u00e9lan d\u00e9mocratique","dateModified":"2022-09-14T05:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T04:20:08+00:00","articleBody":"           Des champs marqu\u00e9s par les multiples bombardements, aux abords de la ville d\u2019Izioum, \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, le\u00a013\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/2ecc048_4678fd07ff9f4857888d8275d921852c-4678fd07ff9f4857888d8275d921852c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe pr\u00eate \u00e0 une nouvelle rencontre avec le pape\u00a0; l...","dateModified":"2022-09-14T04:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T04:10:05+00:00","articleBody":"      Olaf Scholz s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine et lui a demand\u00e9\u00a0le \u00ab\u00a0retrait complet\u00a0\u00bb des forces russes. Le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.          Les Etats-Unis ont qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0changement d\u2019\u00e9lan\u00a0\u00bb la dynamique de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en annon\u00e7ant une nouvelle aide militaire \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je laisse le pr\u00e9sident Zelensky (\u2026) d\u00e9cider s\u2019il a l\u2019impression d\u2019avoir atteint un tournant sur le plan militaire, mais clairement, au moins dans le Donbass [est de l\u2019Ukraine], il y a un \u00e9lan\u00a0\u00bb, a dit John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale rattach\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden.          L\u2019Ukraine contr\u00f4le pleinement plus de 4\u00a0000\u00a0km2 des territoires qu\u2019elle a repris aux forces russes, et est en cours de stabilisation de quelques 4\u00a0000\u00a0km2 de territoires suppl\u00e9mentaires, a annonc\u00e9 mardi\u00a0Volodymyr Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 la veille que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait repris 6\u00a0000\u00a0km2 de territoire occup\u00e9 par les forces russes depuis le d\u00e9but du mois. Des responsables ukrainiens ont toutefois rappel\u00e9 que reprendre un territoire ne signifiait pas qu\u2019il \u00e9tait totalement s\u00fbr.          \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour dire exactement o\u00f9 tout cela va nous mener\u00a0\u00bb, a temp\u00e9r\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, lors d\u2019une visite \u00e0 Mexico. \u00ab\u00a0Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu\u2019il ne serait pas bien de pr\u00e9dire exactement o\u00f9 tout cela va nous conduire.\u00a0\u00bb          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont signal\u00e9 des frappes russes sur plusieurs infrastructures strat\u00e9giques du pays, provoquant des coupures de courant dans\u00a0les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. \u00ab\u00a0Aucune installation militaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb que pourraient avoir les \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb sur le complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes russes.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 le dernier r\u00e9acteur encore en activit\u00e9 de la centrale, qui produisait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune, sur France Inter. Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 14 septembre","dateModified":"2022-09-14T08:16:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html#652441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-eglise-orthodoxe-russe-prete-a-une-nouvelle-rencontre-avec-le-pape-la-justice-francaise-rejette-une-demande-de-levee-de-la-saisie-d-un-yacht-lie-a-un-oligarque-russe_6141523_3210.html","datePublished":"2022-09-14T04:00:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 203e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/189/0/1620/810/1342/671/60/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-14T04:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/1620/1189/1342/984/3/0/5ff81b6_ppp-gar39-ukraine-crisis-izium-0914-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/14/19-3">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Des centaines de milliers de personnes patientent pour défiler devant le cercueil de la souveraine. Ils pourront le faire jusqu’aux funérailles, qui auront lieu le 19 septembre à l’abbaye de Westminster.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                           International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Le cercueil de la reine Elizabeth II a rejoint le palais de Westminster, à Londres, où les Britanniques peuvent lui rendre un dernier hommage      Des centaines de milliers de personnes patientent pour défiler devant le cercueil de la souveraine. Ils pourront le faire jusqu’aux funérailles, qui auront lieu le 19 septembre à l’abbaye de Westminster.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h20, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le cercueil de la reine Elizabeth II quitte Buckingham Palace pour son voyage vers Westminster avant ses funérailles, suivi par le roi, ses frères et sœurs et ses enfants à pied. Londres, Royaume-Uni, le 14 septembre 2022.  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                 Le cercueil d’Elizabeth II, encadré de soldats en tenue d’apparat, a quitté, mercredi 14 septembre, le palais de Buckingham – la résidence officielle de la reine pendant ses soixante-dix ans de règne –, et a rejoint le palais de Westminster (Westminster Hall), où il est désormais exposé pour d’ultimes adieux avec les Britanniques.            Des centaines de milliers de personnes patientent pour défiler devant le cercueil de la reine, jusqu’aux funérailles de la souveraine, qui auront lieu le 19 septembre à l’abbaye de Westminster, en présence de centaines de dignitaires du monde entier et de nombreuses têtes couronnées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : le cercueil royal à Westminster Hall, cœur de la monarchie parlementaire                   Contrôles de sécurité            D’ici là, le palais de Westminster sera ouvert au public vingt heures sur vingt-quatre. La file d’attente devrait serpenter sur plusieurs kilomètres. Les autorités ont demandé au public de se « vêtir de manière appropriée pour rendre hommage » à Elizabeth II, morte jeudi à 96 ans, et prévenu que l’attente pourrait durer des heures, voire la nuit entière.                 Le public ne pourra apporter à l’intérieur qu’un petit sac. Aucune nourriture ou boisson autre qu’une bouteille d’eau, transparente et vide, ne sera acceptée aux contrôles de sécurité, qui seront semblables à ceux des aéroports. Ni glacière ni chaises pliantes ou sacs de couchage, ni animal, à l’exception des chiens guidant les malvoyants ou malentendants.            Le roi et la reine consort se rendront, pour leur part, au Pays de Galles vendredi, pour une nouvelle séance de condoléances des autorités locales, complétant ainsi leur tournée des quatre nations constitutives du Royaume-Uni (Angleterre, Ecosse, Irlande du Nord et Pays de Galles).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : le Royaume-Uni prépare les funérailles du siècle                   Silence et recueillement            Au rythme précis de 75 pas par minute, comme il convient pour des funérailles, le cortège s’est élancé en milieu d’après-midi sur le Mall, la grande avenue de près d’un kilomètre où, il y a un peu plus de trois mois, une foule joyeuse célébrait le jubilé de platine de la reine.                Silence et recueillement accompagnaient, cette fois, le cercueil d’Elizabeth II. Derrière lui, le roi Charles III, la princesse Anne et les princes Andrew et Edward, suivis de trois des petits-enfants de la reine, dont les princes William et Harry, pour la deuxième fois publiquement côte à côte depuis la mort de la monarque, jeudi 8 septembre. L’image rappelait, vingt-cinq ans plus tôt, le jour où les deux jeunes garçons avaient marché avec leur père derrière le cercueil de leur mère, Diana.                           De gauche à droite : le roi Charles III, la princesse Anne et le prince Harry, mercredi 14 septembre 2022, à Londres.  JAMES MANNING / AP                 Le prince Andrew, en costume civil, se démarquait de ses frères et sœurs, en uniforme. Le duc d’York a été banni de la monarchie et ses titres militaires lui ont été retirés en début d’année après qu’il a été accusé d’avoir abusé sexuellement une jeune fille de 17 ans.            Placé sur un affût de canon de la Royal Horse Artillery, le cercueil était drapé de l’étendard royal, sur lequel étaient posées la couronne impériale sur un coussin violet ainsi qu’une gerbe de fleurs, composée de roses et de dahlias blancs, ainsi que de feuillages provenant des pins, lavandes et romarins des jardins des résidences royales de Balmoral et Windsor. Chaque minute, un coup de canon tiré depuis Hyde Park tout proche et la cloche de Big Ben venaient ponctuer la procession.                Devancé par des policiers à cheval, et escorté de militaires de différents régiments, le convoi funèbre a avancé lentement sous un léger soleil, au son des cuivres de l’orchestre du corps des Royal Marines, jouant des marches funèbres de Beethoven, Chopin et Mendelssohn. Des dizaines de milliers de personnes, souvent en larmes, ont assisté au passage du cortège.            Des applaudissements ont salué la procession au niveau de la place Horse Guards Parade, puis dans l’avenue menant au Parlement, où le cortège passe devant la statue de Winston Churchill, premier premier ministre de la reine Elizabeth II.             







<article-nb="2022/09/14/19-4">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La compagnie yéménite a été condamnée, mercredi, à Paris à une amende de 225 000 euros. Elle devra aussi verser à deux associations plus de 1 million d’euros en frais d’avocat et en dommages et intérêts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ 
<article-nb="2022/09/14/19-5">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Au sein même de sa coalition, Olaf Scholz est confronté à la demande « d’en faire davantage ». Le chancelier allemand s’est entretenu, mardi, avec Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Guerre en Ukraine : Kiev presse Berlin d’accélérer les livraisons d’armes      Au sein même de sa coalition, Olaf Scholz est confronté à la demande « d’en faire davantage ». Le chancelier allemand s’est entretenu, mardi, avec Vladimir Poutine.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h59, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz sur un char antiaérien « Gepard » lors de sa visite d’un programme de formation pour les soldats ukrainiens dans la base militaire d’entraînement de Putlos, en Allemagne, le 25 août 2022.  MARCUS BRANDT / AP               Une fois de plus, Kiev perd patience face à Berlin. Comme il l’a déjà fait à plusieurs reprises depuis le début de la guerre, le gouvernement ukrainien a de nouveau reproché à l’Allemagne, mardi 13 septembre, son manque de soutien sur le plan militaire : « Signaux décevants de la part de l’Allemagne alors que l’Ukraine a besoin de [chars] Leopard et Marder maintenant pour libérer son peuple et le sauver d’un génocide », a tweeté le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, avant d’enfoncer le clou : « Il n’y a aucun argument rationnel expliquant pourquoi de tels armements ne peuvent pas être livrés, seulement des peurs et des excuses abstraites. Que craint Berlin que Kiev ne craint pas ? »          Le gouvernement ukrainien n’est pas le seul à s’impatienter. Au sein même de sa coalition, le chancelier social-démocrate (SPD), Olaf Scholz, est pressé par ses partenaires écologistes et libéraux (FDP) d’accélérer les livraisons d’armes afin d’aider les troupes ukrainiennes dans leur reconquête des territoires occupés par la Russie.          « Ce n’est pas le moment de tergiverser »          « C’est maintenant, avant l’hiver, que tout doit être fait pour permettre à l’Ukraine de se libérer. Or, tout le monde sait, au gouvernement, qu’on pourrait en faire davantage », a déclaré le président des Verts, Omid Nouripour, lundi, au quotidien Augsburger Allgemeine. « Ce n’est pas le moment de tergiverser. L’Allemagne doit immédiatement contribuer au succès de l’Ukraine en fournissant des véhicules blindés de combat de type Marder et Leopard 2 », a appuyé de son côté la présidente de la commission de la défense, Marie-Agnes Strack-Zimmermann (FDP), dimanche, à l’agence DPA.               Aux reproches de Kiev et de ses alliés écologistes et libéraux, Olaf Scholz a répondu, lundi, que les armements fournis par l’Allemagne depuis le début de la guerre – parmi lesquels figurent notamment quarante chars antiaériens Gepard, dix obusiers blindés PzH 2000 ou encore trois lance-roquettes multiples Mars II – « ont contribué au fait qu’il est maintenant possible d’envisager une issue positive à la bataille qui est menée sur le front oriental » de l’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le chancelier allemand, Olaf Scholz, sommé d’accélérer les livraisons d’armes                 Interrogé sur le fait de savoir si Berlin était prêt à livrer également des chars de combat de type Marder ou Leopard, le chancelier n’a pas répondu clairement. « Depuis le début, le gouvernement est sur la même position, et celle-ci ne changera pas à l’avenir, à savoir qu’il n’y a pas d’action isolée de la part de l’Allemagne », a-t-il déclaré. Sa ministre de la défense, Christine Lambrecht, a fait la même réponse en assurant que la position de l’Allemagne sur les chars de combat était en phase avec celle de ses alliés, en particulier américains. « Je n’ai pas eu le sentiment que les Etats-Unis avaient changé d’avis sur la question », a-t-elle déclaré, lundi, faisant référence à la réunion « groupe de contact sur l’Ukraine », qui s’est tenue le 8 septembre sur la base allemande de Ramstein, en présence notamment du secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin.        Il vous reste 41.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/guerre-en-ukraine-kiev-presse-berlin-d-accelerer-les-livraisons-d-armes_6141601_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev presse Berlin d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes","dateCreated":"2022-09-14T14:59:31+02:00","datePublished":"2022-09-14T14:59:31+02:00","dateModified":"2022-09-14T17:50:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Au sein m\u00eame de sa coalition, Olaf Scholz est confront\u00e9 \u00e0 la demande \u00ab\u00a0d\u2019en faire davantage\u00a0\u00bb. Le chancelier allemand s\u2019est entretenu, mardi, avec Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/442/0/5562/2781/1342/671/60/0/279ed8b_1663144357820-564443.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-6">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Dans son discours sur l’état de l’Union européenne, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a proposé un mécanisme visant à aider les Etats membres à « amortir » la crise énergétique. Un plafonnement des revenus des entreprises produisant de l’électricité permettrait de rapporter « plus de 140 milliards d’euros ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                         Économie       Guerre en Ukraine             Ursula von der Leyen propose aux eurodéputés de plafonner les revenus « malvenus » des énergéticiens      vidéo   Dans son discours sur l’état de l’Union européenne, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a proposé un mécanisme visant à aider les Etats membres à « amortir » la crise énergétique. Un plafonnement des revenus des entreprises produisant de l’électricité permettrait de rapporter « plus de 140 milliards d’euros ».          Publié aujourd’hui à 14h32, mis à jour à 14h33        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La guerre en Ukraine a bouleversé la géopolitique et l’économie mondiale. Dans son discours sur l’état de l’Union européenne (UE), mercredi 14 septembre, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a assuré que Bruxelles engagerait « une réforme en profondeur » du marché de l’électricité pour faire face à l’envolée des prix de l’énergie. Pour ce faire, l’UE entend plafonner les revenus des « entreprises produisant de l’électricité à bas coûts ».            Selon Mme von der Leyen, qui était habillée aux couleurs du drapeau ukrainien, ces entreprises engrangent, depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, des profits « extraordinaires » « dont elles n’avaient même pas rêvés ». Une situation « malvenue », a-t-elle estimé, qui se produit « sur le dos [des] consommateurs », dont les factures d’énergie ont grimpé en flèche ces derniers mois.            Cette mesure pourrait rapporter « plus de 140 milliards d’euros » pour permettre aux Etats membres de supporter la crise, a affirmé la présidente de la Commission.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Les prix du marché de l’électricité ne sont pas fondés sur des éléments rationnels »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/video/2022/09/14/devant-les-eurodeputes-ursula-von-der-leyen-propose-de-plafonner-les-revenus-malvenus-des-energeticiens_6141599_3234.html"},"headline":"Ursula von der Leyen propose aux eurod\u00e9put\u00e9s de plafonner les revenus \u00ab\u00a0malvenus\u00a0\u00bb des \u00e9nerg\u00e9ticiens","dateCreated":"2022-09-14T14:32:55+02:00","datePublished":"2022-09-14T14:32:55+02:00","dateModified":"2022-09-14T14:33:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Dans son discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union europ\u00e9enne, la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a propos\u00e9 un m\u00e9canisme visant \u00e0 aider les Etats membres \u00e0 \u00ab\u00a0amortir\u00a0\u00bb la crise \u00e9nerg\u00e9tique. Un plafonnement des revenus des entreprises produisant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 permettrait de rapporter \u00ab\u00a0plus de 140\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/463/0/5568/2784/1342/671/60/0/ec9604a_5188829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Ursula von der Leyen propose aux eurod\u00e9put\u00e9s de plafonner les revenus \u00ab\u00a0malvenus\u00a0\u00bb des \u00e9nerg\u00e9ticiens","uploadDate":"2022-09-14T14:32:55+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8doezy?pubtool=oembed","duration":"01:10"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/463/0/5568/2784/1342/671/60/0/ec9604a_5188829-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-7">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le procès de ce Franco-Argentin de 69 ans, qui fut policier à l’époque de la dictature (1976-1983), s’est ouvert, mercredi 14 septembre, à Buenos Aires. Il lui est reproché d’avoir joué un rôle décisif dans la disparition d’un étudiant de 24 ans, Hernan Abriata, en octobre 1976. Des accusations qu’il rejette avec force.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           RONALDO SCHEMIDT / AFP                        International       Argentine         Dictature argentine : l’heure de rendre des comptes a sonné pour l’ex-policier Mario Sandoval   Par Angeline Montoya (Buenos Aires, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h08     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLe procès de ce Franco-Argentin de 69 ans, qui fut policier à l’époque de la dictature (1976-1983), s’est ouvert, mercredi 14 septembre, à Buenos Aires. Il lui est reproché d’avoir joué un rôle décisif dans la disparition d’un étudiant de 24 ans, Hernan Abriata, en octobre 1976. Des accusations qu’il rejette avec force.                Il est 2 heures du matin, ce 30 octobre 1976, à Buenos Aires. Une explosion retentit devant la porte d’entrée de la maison des familles Abriata et Dittmar, faisant voler les fenêtres en éclats. Dans un mégaphone, un homme hurle : « Habitants du numéro 2260 de la rue Superi, sortez les mains en l’air ! » Dehors, le dispositif est impressionnant : des projecteurs balayent le jardin, des militaires sont postés, tous les 2 mètres, le long du mur mitoyen. Dans la rue, une quinzaine de véhicules, dont deux frappés du logo de l’ESMA, l’Ecole de mécanique de la marine, transformée, en ces temps de dictature, en centre clandestin de détention, de torture et d’extermination. « Je ne savais pas ce que ça voulait dire à l’époque », se souvient Claudia Dittmar, une des occupantes de la maison, alors âgée de 18 ans.          Cette nuit-là, rue Superi, un commando de sept hommes en civil est à la manœuvre et dit chercher un certain Hernan Abriata, 24 ans, étudiant en architecture et militant des Jeunesses universitaires péronistes, une organisation de gauche. Un « terroriste », donc, selon la junte au pouvoir depuis le mois de mars. Mais le jeune homme en question est absent. Marié depuis février, il a emménagé à dix rues de là avec son épouse, Monica, la sœur de Claudia. Convaincu qu’il s’agit d’une erreur, le père de l’étudiant, Carlos Abriata, conduit lui-même une partie du commando à son domicile. « Quand ils ont débarqué chez nous, ils m’ont mis une cagoule sur la tête », témoigne Monica, aujourd’hui âgée de 70 ans. Des décennies après, elle n’a rien oublié de cette nuit qu’elle évoque d’une voix posée mais toujours émue. « Je n’ai plus jamais revu le visage de mon mari, poursuit-elle. Puis ils ont tout retourné dans l’appartement. Je n’ai jamais eu aussi peur de ma vie. »          Cagoulé à son tour, menotté, Hernan Abriata est emmené dans un véhicule. Un des membres du commando, un brun vêtu d’un blouson vert, soulève alors la cagoule de Monica et lui montre un badge d’identification : « Je suis l’inspecteur Sandoval, de la coordination fédérale » – l’ancien nom de la Superintendance de sécurité fédérale (SSF) de la police. De retour dans la maison de la rue Superi, il montre ce même badge à Carlos et à Claudia, leur promettant pour le matin des nouvelles d’Hernan. Mais celles-ci ne leur parviendront pas. Le lendemain, Carlos décide d’aller porter plainte au commissariat, une démarche au cours de laquelle il évoque le nom de Sandoval.                              Portrait d’Hernan Abriata, étudiant argentin disparu le 30 octobre 1976, à Hurlingham, dans la province de Buenos Aires, le 8 avril 2022.  SARAH PABST POUR « LE MONDE »               C’est pour cet enlèvement que Mario Alfredo Sandoval, un Franco-Argentin de 69 ans, ancien employé au département des affaires politiques de la SSF, une unité de renseignement alors chargée d’enquêter sur les organisations politiques, est jugé à Buenos Aires, depuis mercredi 14 septembre, par le tribunal fédéral numéro 5. Cet homme au buste droit, au sourire affable, toujours tiré à quatre épingles, plaide l’homonymie. Il n’est pas, assure-t-il, l’un des participants à l’enlèvement d’Hernan Abriata, encore moins cet homme que des survivants de la période de la dictature (1976-1983) pensent avoir identifié sous les surnoms de « Churrasco » ou de « Churrasquito », impliqué, selon eux, dans des enlèvements d’opposants.        Il vous reste 86.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/dictature-argentine-l-heure-de-rendre-des-comptes-a-sonne-pour-l-ex-policier-mario-sandoval_6141595_3210.html"},"headline":"Dictature argentine\u00a0: l\u2019heure de rendre des comptes a sonn\u00e9 pour l\u2019ex-policier Mario Sandoval","dateCreated":"2022-09-14T14:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-14T14:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-14T17:08:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Histoire","International","Am\u00e9riques","Argentine"],"description":"Le proc\u00e8s de ce Franco-Argentin de 69\u00a0ans, qui fut policier \u00e0 l\u2019\u00e9poque de la dictature (1976-1983), s\u2019est ouvert, mercredi 14\u00a0septembre, \u00e0 Buenos Aires. Il lui est reproch\u00e9 d\u2019avoir jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif dans la disparition d\u2019un \u00e9tudiant de 24\u00a0ans, Hernan Abriata, en octobre\u00a01976. Des accusations qu\u2019il rejette avec force.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya","description":"Buenos Aires, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/428/0/5120/2560/1342/671/60/0/c1ef004_1663075882504-000-1n43jv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-8">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ L’alliance scellée en septembre 2021 entre les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l’Australie qui avait entraîné l’annulation de la vente de douze sous-marins français, prend forme. Mais le rééquilibrage escompté de Washington avec la Chine apparaît encore lointain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Crise des sous-marins             Crise des sous-marins : un an après l’alliance Aukus, l’effet domino en Indo-Pacifique      L’alliance scellée en septembre 2021 entre les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l’Australie qui avait entraîné l’annulation de la vente de douze sous-marins français, prend forme. Mais le rééquilibrage escompté de Washington avec la Chine apparaît encore lointain.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre français de la défense Sébastien Lecornu (à droite) reçoit le ministre de la défense australien Richard Marles (à gauche), à la préfecture maritime de l’Atlantique, à Brest, le 1er septembre 2022.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP               Un an après son lancement surprise, l’alliance Aukus entre les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l’Australie, qui avait ruiné en une journée, le 15 septembre 2021, sept ans d’efforts français pour vendre douze sous-marins à propulsion diesel à Canberra, apparaît de plus en plus comme un détonateur à mèche lente. Alors que la concrétisation de ce pacte sécuritaire qui avait été vécu par Paris comme un « coup dans le dos » débute tout juste, Aukus a entraîné dans son sillage une multitude de décisions diplomatiques et militaires. Un effet domino aujourd’hui considéré comme un tournant dans la polarisation des tensions entre la Chine et les Etats-Unis dans l’Indo-Pacifique.          Au bout d’un an, les Australiens n’ont ainsi toujours pas d’horizon précis pour l’acquisition de leurs huit sous-marins à propulsion nucléaire, et les experts considèrent que Aukus leur a fait perdre dix ans. L’offre française portée par Naval Group visait une première livraison vers 2030. Or, Canberra ne pourrait plus aujourd’hui espérer de renouvellement de sa flotte vieillissante avant 2040, faute de place dans le carnet de commandes des constructeurs américains et britanniques. Mais Aukus n’ouvrait formellement la voie qu’à une phase préalable de « discussions » pouvant durer « dix-huit mois ». Afin de faire taire les doutes sur un travail encore très souterrain, l’Australie, le Royaume-Uni et les Etats-Unis ont donc envoyé plusieurs signaux ces derniers mois.                           Lire le grand récit :  Article réservé à nos abonnés  Dix-huit mois de négociations, un point presse et une lettre : comment Aukus a torpillé la vente de sous-marins français à l’Australie                 En avril, ils ont annoncé que leur collaboration serait désormais élargie au domaine de l’hypersonique, du cyber, du quantique, ou encore des drones sous-marins avec « des expérimentations dès 2023 ». Le ministre de la défense australien, Richard Marles, a aussi signé, le 1er septembre, un accord avec Londres, permettant aux sous-mariniers australiens de s’entraîner outre-Manche, notamment sur le tout nouveau sous-marin nucléaire d’attaque (SNA) britannique, le HMS Anson, entré en service actif le même jour. Les Britanniques, eux, ont annoncé, en juillet, le déploiement d’ici la fin de l’année de deux navires de patrouille hauturiers en Indo-Pacifique : une première pour Londres, qui n’avait jusqu’ici aucune présence navale permanente dans la zone.          L’affront est pardonné          La construction d’infrastructures militaires a par ailleurs débuté dans le nord de l’Australie. Ces travaux, financés par les gouvernements américain et australien, sont en cours autour de Darwin, qui offre un accès direct sur la mer de Timor et les eaux asiatiques. Ils concernent le port et les bases de l’armée de l’air australienne dans la région et devraient être terminés dès 2023. Les infrastructures pourront être utilisées aussi bien par les avions que tous les navires américains (flotte de surface, sous-marins, navires hydrographiques, etc.). Le nombre de marines américains aujourd’hui en rotation permanente en Australie – autour de 2 200 – devraient, en outre, être augmenté.             Il vous reste 68.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/crise-des-sous-marins-un-an-apres-l-alliance-aukus-l-effet-domino-en-indo-pacifique_6141594_3210.html"},"headline":"Crise des sous-marins\u00a0: un an apr\u00e8s l\u2019alliance Aukus, l\u2019effet domino en Indo-Pacifique","dateCreated":"2022-09-14T14:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-14T14:00:05+02:00","dateModified":"2022-09-14T14:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise des sous-marins"],"keywords":["Asie-Pacifique","International","Diplomatie","Crise des sous-marins"],"description":"L\u2019alliance scell\u00e9e en septembre\u00a02021 entre les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Australie qui avait entra\u00een\u00e9 l\u2019annulation de la vente de douze sous-marins fran\u00e7ais, prend forme. Mais le r\u00e9\u00e9quilibrage escompt\u00e9 de Washington avec la Chine appara\u00eet encore lointain.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/371/0/4449/2224/1342/671/60/0/172c4ac_1663084175144-000-32hf8b4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise des sous-marins","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-des-sous-marins/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-9">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les entreprises, qui craignaient que la victoire de la gauche mène à plus de régulations et à une éventuelle interdiction de leurs profits, ne cachent pas leur satisfaction de voir la droite et l’extrême droite progresser.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Suède             En Suède, les acteurs privés du secteur public soulagés      Les entreprises, qui craignaient que la victoire de la gauche mène à plus de régulations et à une éventuelle interdiction de leurs profits, ne cachent pas leur satisfaction de voir la droite et l’extrême droite progresser.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 13h32, mis à jour à 13h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les dirigeants du parti Démocrates de Suède, à Nacka, près de Stockholm, à l’issue des premiers résultats des législatives, le 11 septembre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND/AFP               Alors que les Suédois attendent toujours les résultats définitifs des élections législatives du dimanche 11 septembre, annoncés désormais pour jeudi 15 septembre, certaines entreprises sont à la fête. C’est le cas des välfärdsföretag – littéralement, les « sociétés de l’Etat-providence » : des compagnies privées, financées par le contribuable pour fournir des services publics, dans les secteurs de l’éducation, de la santé, des soins aux personnes âgées…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives en Suède : l’extrême droite s’impose comme la deuxième force politique du pays                 Lundi 12 septembre matin, alors que le premier décompte des voix donnait une très légère avance au bloc composé des conservateurs, chrétiens-démocrates, libéraux et de l’extrême droite, le cours de leurs actions s’est envolé à la Bourse de Stockholm. Une hausse de 16 %, en quelques heures, pour AcadeMedia, leader sur le marché scolaire, qui a terminé la journée sur une progression de 13 %. L’action de son concurrent TellusGruppen a grimpé de 14,4 %.               Dans le secteur des Ehpad et de l’aide à domicile, le groupe Attendo a gagné 5,6 %, Humana 5,5 % … Et la liste continue, témoignant du soulagement des actionnaires et des entreprises elles-mêmes, après une campagne pendant laquelle les sociaux-démocrates, notamment, au pouvoir depuis huit ans, ont promis de sévir à l’encontre de ces sociétés et de leur possibilité de faire des profits.          « Un fort soutien pour la liberté de choisir »          « Le résultat de ces élections montre un fort soutien pour la liberté de choisir », s’est réjoui Marcus Strömberg, le PDG d’AcadeMedia, au micro de la radio publique P1, lundi. L’action du groupe avait perdu plus de 30 % depuis septembre 2021, quand les sociaux-démocrates avaient annoncé qu’ils souhaitaient interdire les profits pour les compagnies dans le secteur scolaire. Fin août, Academedia a néanmoins décidé de redistribuer 185 millions de couronnes (17 millions d’euros) à ses actionnaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, l’encadrement des entreprises privées dans les écoles et les hôpitaux s’invite dans la campagne électorale                 Une grosse majorité des Suédois est pourtant favorable à l’interdiction des profits pour ce type de structure. Les Démocrates de Suède (SD) – formation d’extrême droite qui obtient 20,6 % des voix après le premier décompte – soutenaient aussi cette interdiction jusqu’en 2015, avant de faire volte-face. Les médias suédois ont révélé le rôle, dans cette conversion, du cabinet de conseil Kreab, créé par le conservateur Peje Emilsson, fondateur également de l’entreprise Kunskapsskolan, qui possède vingt-neuf écoles et collèges, et sept lycées.          Privatisation incontrôlée          A l’époque, pourtant, les élus de SD étaient considérés comme des pestiférés au Parlement. Dans une interview au journal économique Dagens Industri, en septembre 2015, M. Emilsson se justifiait : « Il est bien évident que l’on essaie d’influencer tous les élus politiques. » En quête de normalisation, le SD y avait vu un moyen de montrer patte blanche auprès du patronat et de se rapprocher de la droite et du monde de l’entreprise.        Il vous reste 10.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/14/en-suede-les-acteurs-prives-du-secteur-public-soulages_6141590_3234.html"},"headline":"En Su\u00e8de, les acteurs priv\u00e9s du secteur public soulag\u00e9s","dateCreated":"2022-09-14T13:32:28+02:00","datePublished":"2022-09-14T13:32:28+02:00","dateModified":"2022-09-14T13:32:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","Entreprises","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Les entreprises, qui craignaient que la victoire de la gauche m\u00e8ne \u00e0 plus de r\u00e9gulations et \u00e0 une \u00e9ventuelle interdiction de leurs profits, ne cachent pas leur satisfaction de voir la droite et l\u2019extr\u00eame droite progresser.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/669/0/8028/4014/1342/671/60/0/0fd6ffd_5169307-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-10">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Dans un contexte de crise énergétique et de guerre en Ukraine, la présidente de la Commission européenne a consacré l’essentiel de son discours à ces questions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Union européenne             Ce qu’il faut retenir du discours d’Ursula von der Leyen sur l’état de l’UE : création d’une banque publique de l’hydrogène, Ukraine…      Dans un contexte de crise énergétique et de guerre en Ukraine, la présidente de la Commission européenne a consacré l’essentiel de son discours à ces questions.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h18, mis à jour à 14h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente de la Commission européenne Ursula von der Lyen lors de son discours sur « l’état de l’Union européenne », devant le parlement européen à Strasbourg, le 14 septembre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP                 Alors que la guerre en Ukraine engendre une crise énergétique sans précédent en Europe, c’était un discours très attendu. Au cours de son allocution sur l’état de l’Union européenne devant les eurodéputés réunis à Strasbourg, mercredi 14 septembre, la présidente de la commission européenne Ursula von der Leyen a notamment annoncé que l’Union européenne (UE) allait mettre sur pied une banque publique consacrée au développement de l’énergie hydrogène, capable d’investir 3 milliards d’euros « pour construire le futur marché » de cette énergie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   « Nous devons passer du marché de niche au marché de masse. (…) Nous voulons produire dix millions de tonnes d’hydrogène renouvelable dans l’UE chaque année d’ici à 2030 », a-t-elle fait valoir. Cela nécessite de « combler le déficit d’investissement », a ajouté Mme Von der Leyen, assurant que cette banque publique contribuerait aussi à « garantir l’achat d’hydrogène ».            Filière stratégique pour la décarbonation de l’économie            La présidente de la Commission européenne a ainsi consacré une grande partie de son discours à la question, assurant également que l’UE allait engager « une réforme en profondeur » du marché de l’électricité européen pour faire face à l’envolée des prix de l’énergie.                 Pour tenter de faire face à cette crise, l’institution a déjà présenté, en mai, son plan « RePower EU » prévoyant une accélération des énergies renouvelables au sein de l’UE pour s’affranchir le plus vite possible des importations de gaz russe, en réaction directe à l’invasion d’Ukraine.            En juillet, l’exécutif européen a approuvé un projet de recherche et développement en faveur de l’hydrogène, filière stratégique pour la décarbonation de l’économie, en fédérant 41 initiatives impliquant 35 entreprises (grands groupes, PME ou start-up), soutenues par 15 Etats membres, parmi lesquels l’Allemagne, l’Espagne, la France, l’Italie et la Pologne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : pour éviter les coupures cet hiver, le gestionnaire du réseau appelle à la « mobilisation générale »                   Dans ce cadre, Bruxelles a autorisé un financement public pouvant atteindre 5,4 milliards d’euros, estimant que ces aides d’Etat devraient permettre de mobiliser 8,8 milliards supplémentaires d’investissements privés et de créer 20 000 emplois dans toute l’Europe.                L’hydrogène devrait jouer un rôle central pour permettre à l’industrie de produire de l’acier, du ciment ou des produits chimiques et pharmaceutiques sans émettre de CO2. Pour cela, il devra être lui-même vert, c’est-à-dire issu d’une électrolyse de la molécule d’eau (H2O).            Il pourrait ainsi remplacer le charbon dans l’industrie et permettre de stocker les énergies renouvelables intermittentes, solaire ou éolienne, par l’intermédiaire de piles à combustible. Les transports lourds (trains, navires, véhicules utilitaires routiers…) pourraient aussi recourir à l’hydrogène pour remplacer leurs carburants fossiles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »                   « Solidarité indéfectible » avec l’Ukraine            Durant son discours, Ursula von der Leyen a aussi réitéré le soutien sans failles de l’UE à l’Ukraine. « La solidarité de l’Europe avec l’Ukraine demeurera indéfectible », a répété la présidente de la Commission au huitième mois du conflit, insistant sur le fait que les sanctions de l’UE à l’encontre de la Russie n’étaient pas près d’être levées.                Vêtue aux couleurs de l’Ukraine en témoignage de la solidarité européenne envers l’Ukraine, Ursula von der Leyen a ainsi mis à l’honneur l’épouse du président ukrainien, Olena Zelenska, invitée d’honneur de ce discours et qui a été ovationnée par les eurodéputés.                           La présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen, habillée aux couleurs de l’Ukraine (à gauche), accompagnée de l’épouse du président ukrainien, Olena Zelenska (à droite), et de la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola (derrière), à leur arrivée pour le discours sur l’état de l’Union européenne au Parlement européen de Strasbourg, le 14 septembre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP                 « Chère Olena, il fallait un courage immense pour résister à la cruauté de Poutine. Vous avez trouvé ce courage », a lancé la dirigeante, annonçant qu’elle partirait pour Kiev dès la fin du débat parlementaire suivant son discours afin de discuter « en détail » de la poursuite de l’aide européenne avec le président Volodymyr Zelensky.            « Je me tiens ici, devant vous, animée de la conviction que, grâce à notre courage et notre solidarité, Poutine échouera et l’Europe vaincra », a ajouté la présidente de la Commission européenne, qui s’est exprimée successivement en anglais, français et allemand.            Plafonnement des superprofits des énergéticiens            Ursula von der Leyen a également proposé un plafonnement des revenus exceptionnels – baptisés « superprofits » – des producteurs d’électricité à base d’énergies renouvelables et de nucléaire qui permettrait de lever « plus de 140 milliards d’euros » pour les Etats de l’UE, afin de les redistribuer aux ménages et entreprises vulnérables. Les vingt-sept ministres de l’énergie européens doivent, de leur côté, à nouveau se réunir le 30 septembre pour se prononcer sur le plan d’urgence proposé par la Commission européenne.                            Au cours de son allocution, Mme Von der Leyen s’est, par ailleurs, engagée à ce que l’UE constitue « des réserves stratégiques » pour éviter les ruptures d’approvisionnement dans les matières premières « critiques » pour son industrie (lithium, terres rares). Elle a enfin assuré que l’UE allait doubler ses capacités de lutte contre les incendies l’année prochaine en achetant dix avions amphibies légers et trois hélicoptères supplémentaires.                Le discours sur l’état de l’Union doit permettre à la Commission – non élue mais ayant l’initiative des lois européennes – de rendre des comptes sur son bilan et présenter ses projets aux parlementaires européens.            C’était la troisième fois qu’Ursula von der Leyen se livrait à cet exercice inspiré de la politique américaine, dans un contexte bien différent de celui de 2021, où elle était encore renforcée par la gestion unie de la crise sanitaire. Un débat de deux heures avec les eurodéputés était prévu à l’issue de son discours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour faire face à de futures pénuries, l’Europe veut se doter d’un nouvel instrument de gestion de crise                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/union-europeenne-creation-d-une-banque-publique-de-l-hydrogene-ukraine-ce-qu-il-faut-retenir-du-discours-d-ursula-von-der-leyen_6141588_3210.html"},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir du discours d\u2019Ursula von der Leyen sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019UE\u00a0: cr\u00e9ation d\u2019une banque publique de l\u2019hydrog\u00e8ne, Ukraine\u2026","dateCreated":"2022-09-14T13:18:42+02:00","datePublished":"2022-09-14T13:18:42+02:00","dateModified":"2022-09-14T14:45:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Dans un contexte de crise \u00e9nerg\u00e9tique et de guerre en Ukraine, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a consacr\u00e9 l\u2019essentiel de son discours \u00e0 ces questions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/02a235b_5189017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-11">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Alors que le chef de l’Etat n’a toujours pas précisé ses intentions pour l’élection de 2024, le pouvoir a conservé la présidence de l’Assemblée dans une ambiance tendue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Politique             Au Sénégal, turbulences en vue pour la fin de mandat de Macky Sall      Alors que le chef de l’Etat n’a toujours pas précisé ses intentions pour l’élection de 2024, le pouvoir a conservé la présidence de l’Assemblée dans une ambiance tendue.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le président sénégalais, Macky Sall, à Berlin, en août 2021.  TOBIAS SCHWARZ / AFP               Une députée qui arrache la perruque d’une autre au milieu d’un échange de coups ; Barthélémy Dias, maire de Dakar et candidat au perchoir, qui s’empare brutalement du micro d’un orateur dans un concert d’insultes ; Guy Marius Sagna, un autre opposant connu pour ses coups d’éclat, qui tente de s’emparer de l’urne recevant les votes pour l’élection du président de l’Assemblée nationale, avant de se faire empoigner par un escadron de gendarmerie déployé au sein même de l’hémicycle… La rentrée parlementaire au Sénégal, lundi 12 septembre, a très probablement donné le ton des dix-huit prochains mois qui attendent Macky Sall et son gouvernement.                           Lire aussi :  Bagarres, insultes et micro arraché : au Sénégal, une rentrée parlementaire mouvementée                 Au cours de ses dix premières années de présidence, le chef de l’Etat avait pu diriger sans pression majeure, fort d’une écrasante majorité à l’Assemblée nationale (124 des 165 sièges dans la précédente), constituée pour bonne part de tous ceux qui l’ont progressivement rallié depuis son élection en 2012. Les législatives du 31 juillet l’ont privé de cette aisance et si l’opposition n’est pas arrivée à lui imposer la cohabitation qu’elle espérait, la journée d’ouverture de cette nouvelle législature a laissé entrevoir le champ de mines qui se dessine devant lui.           L’exécutif n’aura plus la même marge de manœuvre pour voter ses projets de lois ou lever l’immunité d’un adversaire          Afin d’obtenir la majorité absolue et faire élire son candidat au perchoir, Benno Bokk Yakaar (BBY), la mouvance présidentielle, qui n’a désormais plus que 82 députés, a pu compter sur le ralliement d’un député indépendant, Pape Diop, et sur les divisions de l’inter-coalition de l’opposition, Yewwi Askan Wi/Wallu Sénégal, qui a présenté trois candidats pour finalement boycotter le vote. Il apparaît cependant désormais évident que l’exécutif n’aura plus la même marge de manœuvre pour voter ses projets de lois, lever l’immunité d’un adversaire – comme cela avait été le cas pour l’ex-maire de Dakar Khalifa Sall en 2017 et pour Ousmane Sonko, la figure montante de l’opposition, en 2021 – ou éviter des enquêtes parlementaires.          « Il y a un vrai risque de paralysie »          « Le chaos de cette rentrée était prévisible après les tensions observées lors des dernières élections. Le premier défi du pouvoir est maintenant d’éloigner l’opposition des commandes de l’Assemblée, car il y a un vrai risque de paralysie jusqu’à la fin du mandat de Macky Sall, alors que le vote de lois organiques requiert une majorité des trois cinquièmes », indique un observateur étranger sur place.             Il vous reste 49.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/14/au-senegal-turbulences-en-vue-pour-la-fin-de-mandat-de-macky-sall_6141587_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, turbulences en vue pour la fin de mandat de Macky Sall","dateCreated":"2022-09-14T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-14T13:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-14T13:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["Politique","International","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Alors que le chef de l\u2019Etat n\u2019a toujours pas pr\u00e9cis\u00e9 ses intentions pour l\u2019\u00e9lection de 2024, le pouvoir a conserv\u00e9 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e dans une ambiance tendue.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/232/0/4932/2466/1342/671/60/0/9f4cc3e_1663081532878-000-9lq7qf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-12">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Puisant dans des archives, le film de Sergei Loznitsa, qui retrace le massacre des juifs en 1941, est une leçon d’histoire exceptionnelle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « Babi Yar. Contexte » : dans la mémoire sombre de l’Ukraine      Puisant dans des archives, le film de Sergei Loznitsa, qui retrace le massacre des juifs en 1941, est une leçon d’histoire exceptionnelle.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rafle des juifs par l’armée allemande avant leur exécution, à Loubny en Ukraine, le 16 octobre 1941.  DULAC DISTRIBUTION                L’AVIS DU « MONDE » – CHEF-D’ŒUVRE          Babi Yar, de sinistre mémoire. A compter de l’occupation nazie, ce lieu devient le symbole de l’extermination des juifs en Ukraine, durant ce que les historiens auront nommé la « Shoah par balles ». C’est le visage que prend le génocide des juifs à l’Est. Les nazis fusillent méthodiquement, les corps s’amassent par piles dans les fosses, qui sont ensuite recouvertes de terre ou de chaux. Un million et demi de juifs succombent à cette tuerie de masse exercée sur environ cinq cent sites répertoriés. Les 29 et 30 septembre 1941, exécutés par petits groupes, 33 771 d’entre eux, hommes, femmes, vieillards et enfants, laisseront leur vie dans le ravin de Babi Yar, au nord-ouest de Kiev.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sergei Loznitsa, « Les historiens ukrainiens n’ont pas fait leur travail durant trente ans »                 L’einsatzgruppe C, unité mobile d’extermination, y officie, assisté de la Waffen SS, ainsi que de deux bataillons d’auxiliaires ukrainiens zélés. A l’été 1943, lors de la contre-offensive de l’Armée rouge, les cadavres sont exhumés et brûlés. A la libération, si l’on peut employer ce terme pour une Ukraine qui retombe dans le giron stalinien, les Soviétiques occultent la nature antisémite du massacre, désormais perpétré contre des « citoyens soviétiques pacifiques », puis comblent le ravin. Quant à la mémoire proprement ukrainienne de l’événement, elle n’est pas moins lacunaire. Des trois projets de mémorial conçus depuis 2000, aucun n’a vu le jour.          Réflexion sur les images          Ce chapitre, de bout en bout sordide, qui illustre parmi d’autres le stade terminal de l’antisémitisme européen, constitue le cœur brûlant du nouveau film du réalisateur ukrainien Sergei Loznitsa. Comme son titre l’indique, Babi Yar. Contexte est pris en même temps dans une trame plus générale, qui évoque la situation de l’Ukraine durant la seconde guerre mondiale. C’est un film de montage dépourvu de commentaire et d’entretiens, illustrant par de brefs cartons la chrono-géographie des événements, travaillant enfin discrètement la bande-son pour atténuer l’effet de distanciation propre à l’archive et rendre le film plus présent à notre conscience.               Ce mode d’intervention, sa construction dramaturgique, le choix et la succession des images qui le composent, en font, disons-le d’emblée, une œuvre exceptionnelle. Parce qu’il nous restitue dans sa profondeur et sa complexité l’histoire contemporaine de l’Ukraine, rappel précieux eu égard à l’actualité tragique de ce pays. Parce qu’il nous propose une passionnante réflexion sur les images, alors même qu’employant des archives de propagande nazie comme soviétique, le réalisateur parvient, précisément par son art du montage, à en désactiver l’idéologie au profit d’un récit qui nous en permette l’intelligence.        Il vous reste 55.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/14/babi-yar-contexte-dans-la-memoire-sombre-de-l-ukraine_6141582_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Babi Yar. Contexte\u00a0\u00bb\u00a0: dans la m\u00e9moire sombre de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-09-14T12:30:03+02:00","datePublished":"2022-09-14T12:30:03+02:00","dateModified":"2022-09-14T12:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Puisant dans des archives, le film de Sergei Loznitsa, qui retrace le massacre des juifs en\u00a01941, est une le\u00e7on d\u2019histoire exceptionnelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/301/0/2048/1024/1342/671/60/0/3bf2f42_1662736238754-5-babi-yar-contexte-atoms-void-62c83c0d2f1de.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-13">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’autorité judiciaire contraint la justice française à réexaminer les demandes de deux familles, au nom de la protection des intérêts des enfants, retenus dans des camps syriens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       État islamique             La France condamnée par la CEDH pour n’avoir pas justifié son refus de rapatrier deux femmes djihadistes et leurs enfants de Syrie      L’autorité judiciaire contraint la justice française à réexaminer les demandes de deux familles, au nom de la protection des intérêts des enfants, retenus dans des camps syriens.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h39, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/09/14/19-14">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Des affrontements ont fait au moins 155 morts des deux côtés, mardi, deux ans après la guerre dans le Haut-Karabakh.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Conflit au Haut-Karabakh             L’Arménie et l’Azerbaïdjan s’accusent de nouvelles attaques au lendemain des pires violences depuis la guerre de 2020      Des affrontements ont fait au moins 155 morts des deux côtés, mardi, deux ans après la guerre dans le Haut-Karabakh.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des proches de militaires arméniens blessés lors d’affrontements frontaliers avec l’Azerbaïdjan se sont rassemblés devant un hôpital militaire à Erevan, le 13 septembre 2022.  KAREN MINASYAN / AFP                 L’Arménie et l’Azerbaïdjan se sont accusés mutuellement, mercredi 14 septembre, d’avoir mené de nouvelles attaques, au lendemain des pires violences entre les deux pays depuis la guerre de 2020 pour la région disputée du Haut-Karabakh. La Russie a annoncé un cessez-le-feu, mais les deux camps s’accusent déjà l’un l’autre de l’avoir violé.            Au moins cent cinq militaires arméniens sont morts, selon un nouveau bilan communiqué mercredi par le premier ministre arménien, Nikol Pachinian. Un précédent bilan faisait état de quarante-neuf morts au sein de l’armée arménienne. L’Azerbaïdjan, qui a annoncé cinquante soldats tués dans ses rangs, a proposé mercredi de remettre à Erevan les corps de cent militaires arméniens, tout en appelant à un cessez-le-feu.                 Aussi, les forces azerbaïdjanaises ont « occupé » dix kilomètres carrés de territoire arménien lors des affrontements frontaliers qui opposent Erevan à Bakou depuis mardi, a fait savoir mercredi après-midi le premier ministre arménien. « L’ennemi a occupé quarante kilomètres carrés de territoire arménien en mai et dix kilomètres carrés supplémentaires » lors des affrontements en cours, a déclaré M. Pachinian devant le Parlement, à Erevan. « Ils doivent quitter nos terres », a-t-il ajouté.            Cette nouvelle flambée meurtrière survient alors que l’attention de Moscou, médiateur traditionnel dans la région, est focalisée sur le conflit en Ukraine.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Retour de violences entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan                   Le ministère de la défense arménien a affirmé mercredi matin que Bakou « avait repris ses attaques avec de l’artillerie, des mortiers et des armes de gros calibre dans les directions de Djermouk, Verin Chorja ». Pour sa part, le ministère de la défense azerbaïdjanais a déclaré mercredi que les forces arméniennes avaient violé le cessez-le-feu et « bombardé pendant la nuit nos positions dans les zones de Kelbajar et Latchine avec des mortiers et de l’artillerie ». Dans un communiqué distinct, Bakou a déclaré que les forces arméniennes tiraient notamment à l’obusier sur trois villages azerbaïdjanais. Le porte-parole de l’armée arménienne, Aram Torossian, a démenti mercredi ces accusations.                L’Arménie et l’Azerbaïdjan, deux ex-républiques soviétiques rivales du Caucase, se sont affrontés lors de deux guerres au cours des trois dernières décennies pour le contrôle du Haut-Karabakh. Les nouveaux combats illustrent combien la situation reste explosive, dans cette région, mais aussi à la frontière officielle entre les deux pays.                                        Plus de 6 500 personnes tuées en 2020            L’Arménie a demandé à la communauté internationale à réagir, tandis que l’Union européenne (UE), les Etats-Unis, la France, la Russie, l’Iran et la Turquie se sont tous déclarés très inquiets et ont appelé à la fin des violences.            Pour autant, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a accusé mercredi l’Arménie d’être responsable de la reprise des affrontements avec l’Azerbaïdjan. « Nous jugeons inacceptable cette situation qui résulte de la violation de l’accord conclu après la guerre » de 2020 entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, a déclaré le chef de l’Etat turc lors d’un discours. Il a dénoncé « l’attitude constamment agressive de l’Arménie », qu’il accuse de « ne pas respecter les termes de l’accord » de paix conclu alors sous l’égide de la Russie.                De son côté, le pape François - en visite au Kazakhstan - s’est dit « préoccupé » par les violences dans le Caucase et a appelé à « prier afin que dans ces territoires aussi la confrontation pacifique et la concorde prévalent sur les querelles ».            Mercredi, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a affirmé que la situation restait « tendue ». « Nous appelons l’Azerbaïdjan et l’Arménie à cesser immédiatement toute action susceptible de mettre en danger la sécurité entre les deux pays ainsi que la région », a exhorté de son côté le porte-parole du ministère des affaires étrangères allemand, ajoutant que Berlin soutenait « l’offre de médiation de l’Union européenne ».                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la guerre dans le Haut-Karabakh, l’Arménie hantée par le souvenir de ses morts et de ses blessés                   Négociations timides            Ces derniers mois, l’UE a pris les devants pour tenter de trouver un accord de paix. Ces négociations ont permis d’avancer timidement sur la question de la démarcation des frontières et de rouvrir des voies de transport entre les deux pays. En avril et en mai, les dirigeants arménien, Nikol Pachinian, et azerbaïdjanais, Ilham Aliev, se sont rencontrés à Bruxelles et sont convenus de poursuivre les pourparlers.                Mais ces nouveaux heurts « ont rendu nuls » les avancées, estime le politologue Guela Vasadze, du Centre géorgien des analyses stratégiques. Selon lui, les violences « ont radicalisé davantage les opinions publiques » dans chaque camp.            Historiquement compliquées, les relations entre Erevan et Bakou continuent d’être empoisonnées par leur différend au sujet du Haut-Karabakh, enclave majoritairement peuplée d’Arméniens, ayant fait sécession de l’Azerbaïdjan avec le soutien de l’Arménie.            Après une première guerre qui a fait plus de 30 000 morts au début des années 1990, l’Arménie et l’Azerbaïdjan se sont affrontés de nouveau à l’automne 2020 pour le contrôle de cette zone montagneuse. Plus de 6 500 personnes ont été tuées dans cette nouvelle guerre. Un cessez-le-feu signé sous l’égide de Moscou avait scellé la défaite humiliante de l’Arménie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/l-armenie-et-l-azerbaidjan-s-accusent-de-nouvelles-attaques-au-lendemain-d-affrontements-meurtriers_6141562_3210.html"},"headline":"L\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan s\u2019accusent de\u00a0nouvelles attaques au\u00a0lendemain des pires violences depuis la\u00a0guerre de 2020","dateCreated":"2022-09-14T10:57:14+02:00","datePublished":"2022-09-14T10:57:14+02:00","dateModified":"2022-09-14T18:28:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["Conflit au Haut-Karabakh","Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"Des affrontements ont fait au moins 155\u00a0morts des deux c\u00f4t\u00e9s, mardi, deux ans apr\u00e8s la\u00a0guerre dans le Haut-Karabakh.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/39/0/5594/2797/1342/671/60/0/fed0073_5184167-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-15">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le cercueil de la reine sera exposé dans ce lieu historique jusqu’aux funérailles, lundi. Des centaines de milliers de visiteurs sont attendus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : le cercueil royal à Westminster Hall, cœur de la monarchie parlementaire      Le cercueil de la reine sera exposé dans ce lieu historique jusqu’aux funérailles, lundi. Des centaines de milliers de visiteurs sont attendus.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le cercueil d’Elizabeth II quittant la base aérienne de Northolt (Royaume-Uni), le 13 septembre 2022.  BEN STANSALL / AFP               Les conversations ont cessé : comme sorties d’un film d’époque, quatre trompettes de la cavalerie royale, en pourpoint rouge et or, ont pris position au pied du vitrail occupant le fronton sud de Westminster Hall, l’énorme hall médiéval du palais de Westminster, la partie la plus ancienne de l’actuel siège du Parlement britannique, datant du XIe siècle et érigée sur ordre de Guillaume II (vers 1060-1100), fils de Guillaume le Conquérant. Au milieu d’une volée de marches monumentales deux fauteuils pourpres ont été installés.          Le cabinet de Liz Truss est présent, au grand complet. L’immense parterre est occupé par un bon millier de parlementaires – députés de la Chambre des communes, membres non élus de la Chambre des lords. Boris Johnson est assis près de Theresa May, coiffée d’un grand chapeau noir. Un peu perdu, Jeremy Corbyn, l’ancien leader de l’opposition travailliste, a fini par trouver une place derrière les deux ex-premiers ministres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : le Royaume-Uni prépare les funérailles du siècle                 Tous attendent Charles III, pour sa première visite au Parlement en tant que monarque, lundi 12 septembre. Le lieu n’a rien de fortuit : une grande partie de l’histoire de la monarchie parlementaire britannique s’est écrite dans ce hall. C’est là qu’aux temps médiévaux, le monarque donnait de fastueuses fêtes : s’y sont tenus les banquets de couronnement d’Henry VIII, de sa deuxième femme Anne Boleyn et de leur fille Elizabeth Ier.          Trente heures d’attente          C’est là aussi que dès le XIIIe siècle, la justice royale était rendue et que se forgea la Rule of Law (« Etat de droit »). Là encore que le roi Charles Ier, aux prétentions absolutistes, fut jugé et condamné à mort pour trahison, en 1649. Là, enfin, que le cercueil de la reine Elizabeth II devait être exposé au public, drapé du Royal Standard (le drapeau royal) à partir de mercredi à 17 heures, et jusqu’à l’aube de son enterrement, le 19. Des centaines de milliers de personnes vont venir s’y recueillir, l’attente pour accéder au hall pourrait durer jusqu’à trente heures.               Les minutes s’étirent lundi matin : réglés au détail près, les rituels surannés de la monarchie britannique prennent du temps. L’assistance s’occupe en consultant discrètement son téléphone ou en admirant l’énorme charpente en chêne du lieu, lorsque retentissent les vrombissements d’un hélicoptère au-dessus de Big Ben toute proche (la tour Elizabeth qui porte la fameuse horloge fait partie du palais de Westminster). Puis résonnent sur les carreaux en pierre du hall les pas lourds des gardes du corps du roi dans des costumes n’ayant semble-t-il pas évolué depuis leur création, en 1485. La Rolls-Royce Phantom IV royale se gare devant l’entrée nord du bâtiment, la cérémonie de la « présentation des adresses » peut commencer.        Il vous reste 43.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/mort-d-elizabeth-ii-le-cercueil-royal-a-westminster-hall-c-ur-de-la-monarchie-parlementaire_6141551_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: le cercueil royal \u00e0 Westminster Hall, c\u0153ur de la monarchie parlementaire","dateCreated":"2022-09-14T10:02:12+02:00","datePublished":"2022-09-14T10:02:12+02:00","dateModified":"2022-09-14T15:05:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Irlande","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Le cercueil de la reine sera expos\u00e9 dans ce lieu historique jusqu\u2019aux fun\u00e9railles, lundi. Des centaines de milliers de visiteurs sont attendus.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/575/0/6898/3449/1342/671/60/0/61cff43_1663143432541-000-32jb9eq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-16">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Fatima Karim, 39 ans, était poursuivie pour avoir commenté de façon satirique, sur sa page Facebook, des versets du Coran et des hadiths du prophète Mahomet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Au Maroc, une internaute condamnée en appel à deux ans de prison ferme pour « atteinte à l’islam »      Fatima Karim, 39 ans, était poursuivie pour avoir commenté de façon satirique, sur sa page Facebook, des versets du Coran et des hadiths du prophète Mahomet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La justice marocaine a confirmé en appel, mardi 13 septembre, une lourde peine de prison ferme pour une internaute accusée d’« atteinte à la religion musulmane » après avoir publié sur Facebook des écrits jugés offensants, a-t-on appris auprès de la défense. « La cour d’appel de Khouribga a condamné à deux ans de prison ferme Fatima Karim, confirmant le jugement en première instance », a indiqué à l’AFP son avocat, Habib Aadi. « C’est un verdict très dur », a-t-il déploré, ajoutant que le pourvoi en cassation est « encore à l’étude ».            En détention depuis mi-juillet, Fatima Karim, 39 ans, était poursuivie pour avoir commenté sur un ton satirique en langue arabe, sur sa page Facebook, des versets du Coran et des hadiths du prophète Mahomet, considérés comme sacrés dans la tradition musulmane.                              Lire aussi   Au Maroc, un lycéen jugé pour un post Facebook                   L’internaute marocaine avait été condamnée le 15 août à deux ans de prison ferme pour « atteinte à la religion par voie électronique » par le tribunal de première instance d’Oued Zem, à 150 km de Casablanca. Le procès en appel s’était ouvert le 6 septembre, avant d’être aussitôt ajourné pour que l’accusée puisse se présenter devant le tribunal.            Religion d’Etat            Fatima Karim a fait valoir son droit à la liberté d’expression, garanti par la Constitution marocaine. Elle a également présenté publiquement des excuses à « quiconque s’est senti offensé » par ses publications, assurant n’avoir jamais eu l’intention de porter atteinte à l’islam, religion d’Etat au Maroc.                 Les poursuites ont été déclenchées par le parquet. L’article 267-5 du Code pénal, aux termes duquel Fatima Karim a été condamnée, punit de six mois à deux ans de prison ferme « quiconque porte atteinte à la religion musulmane ». La peine est susceptible d’être portée à cinq ans d’emprisonnement si l’infraction est commise en public, « y compris par voie électronique ». Les défenseurs des droits humains dénoncent ce texte de loi qui entrave la liberté d’expression et dont la formulation « ne spécifie pas concrètement les faits qui pourraient constituer une atteinte ».                             Lire aussi :  Au Maroc, l’ambassadeur d’Israël dément les accusations d’abus sexuels                   En juin 2021, une Italo-Marocaine avait été condamnée à trois ans et demi de prison ferme, également pour « atteinte à la religion musulmane », après avoir publié sur Facebook des phrases satiriques imitant des versets du Coran. La jeune femme avait été libérée peu après, sa peine ayant été réduite en appel à deux mois de prison avec sursis à la suite d’une campagne de protestation de défenseurs des droits humains.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/14/au-maroc-une-internaute-condamnee-en-appel-a-deux-ans-de-prison-ferme-pour-atteinte-a-l-islam_6141545_3212.html"},"headline":"Au Maroc, une internaute condamn\u00e9e en appel \u00e0 deux ans de prison ferme pour \u00ab\u00a0atteinte \u00e0 l\u2019islam\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-14T09:50:52+02:00","datePublished":"2022-09-14T09:50:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Fatima Karim, 39\u00a0ans, \u00e9tait poursuivie pour avoir comment\u00e9 de fa\u00e7on satirique, sur sa page Facebook, des versets du Coran et des hadiths du proph\u00e8te Mahomet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/849747e_1663141673301-2022-02-16t073229z-1216870536-rc2eks91e48m-rtrmadp-3-tech-facebook.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-17">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Entre 1904 et 1908, au moins 60 000 Herero et quelque 10 000 Nama furent tués, ce que de nombreux historiens considèrent comme le premier génocide du XXe siècle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Namibie             En Namibie, l’opposition veut une renégociation avec l’Allemagne de l’accord sur le génocide      Entre 1904 et 1908, au moins 60 000 Herero et quelque 10 000 Nama furent tués, ce que de nombreux historiens considèrent comme le premier génocide du XXe siècle.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Photo prise pendant la guerre de 1904-1908 de l’Allemagne contre les Herero et les Nama en Namibie.  HANDOUT / AFP                 Le chef du plus grand parti d’opposition de Namibie a déclaré mardi 13 septembre avoir écrit à l’Allemagne pour lui demander de renégocier l’accord sur le génocide scellé en 2021 entre les deux gouvernements. Le dirigeant du Mouvement démocratique populaire (MDP) McHenry Venaani a indiqué à l’AFP qu’il avait écrit à la ministre allemande des affaires étrangères Annalena Baerbock la semaine dernière, mais n’avait pas encore reçu de réponse.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne demande pardon à la Namibie pour le génocide des Herero et des Nama                   En Namibie, l’Allemagne fut responsable de massacres des peuples indigènes Herero et Nama, ce que de nombreux historiens considèrent comme le premier génocide du XXe siècle.                 En mai 2021, après plus de cinq ans d’âpres négociations, l’Allemagne a annoncé qu’elle reconnaissait avoir commis un « génocide » dans ce territoire d’Afrique australe qu’elle a colonisé entre 1884 et 1915 et a promis une aide au développement de 1,1 milliard sur trente ans qui doit profiter aux descendants des deux communautés. L’Allemagne a souligné que cette aide serait versée sur « une base volontaire » et que l’accord n’était pas comparable à des « réparations ».            « Réélaborer un accord »            De nombreux Namibiens ont rejeté l’accord, estimant que les descendants des Herero et des Nama n’avaient pas suffisamment été impliqués dans les négociations et que le gouvernement de Windhoek avait été contraint d’accepter le texte, présenté au Parlement namibien il y a un an mais toujours pas adopté.            « Les réparations n’ont pas été reconnues comme une conséquence de l’admission du génocide », a déclaré M. Venaani, appelant l’Allemagne « à revenir à la table des négociations et à réélaborer un accord qui satisferait les deux groupes ».                Les crimes commis en Namibie pendant la colonisation allemande empoisonnent depuis de nombreuses années les relations bilatérales. Au total, au moins 60 000 Herero et quelque 10 000 Nama furent tués entre 1904 et 1908.                                                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/14/en-namibie-l-opposition-veut-une-renegociation-avec-l-allemagne-de-l-accord-sur-le-genocide_6141543_3212.html"},"headline":"En Namibie, l\u2019opposition veut une ren\u00e9gociation avec l\u2019Allemagne de l\u2019accord sur le g\u00e9nocide","dateCreated":"2022-09-14T09:42:11+02:00","datePublished":"2022-09-14T09:42:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Namibie"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Le Monde Afrique","Namibie"],"description":"Entre 1904 et 1908, au moins 60\u00a0000\u00a0Herero et quelque 10\u00a0000\u00a0Nama furent tu\u00e9s, ce que de nombreux historiens consid\u00e8rent comme le premier g\u00e9nocide du XXe\u00a0si\u00e8cle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/473/0/2385/1192/1342/671/60/0/0606ee8_1663141040065-000-par2004112484140.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Namibie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/namibie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-18">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Des affrontements à la frontière ont fait au moins 100 morts des deux côtés, faisant craindre un nouvel embrasement, deux ans après la guerre dans le Haut-Karabakh. La Russie, affaiblie par la guerre en Ukraine, a du mal à tenir son rôle d’arbitre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Azerbaïdjan             Retour de violences entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan      Des affrontements à la frontière ont fait au moins 100 morts des deux côtés, faisant craindre un nouvel embrasement, deux ans après la guerre dans le Haut-Karabakh. La Russie, affaiblie par la guerre en Ukraine, a du mal à tenir son rôle d’arbitre.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des proches de militaires blessés lors d’affrontements entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan attendent devant un hôpital militaire à Erevan, en Arménie, le 13 septembre 2022.  KAREN MINASYAN / AFP               Alors que l’attention internationale est focalisée sur la guerre en Ukraine, le spectre d’un autre conflit a refait surface, mardi 13 septembre, dans l’espace postsoviétique. Au moins quarante-neuf militaires arméniens et cinquante soldats azerbaïdjanais ont été tués le long de la frontière entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, selon un bilan encore provisoire.          Des escarmouches surviennent régulièrement dans cette zone, mais cette fois les affrontements  ont été d’une intensité et d’une ampleur sans précédent depuis la fin de la guerre dans le Haut-Karabakh, à l’automne 2020. Ce sont aussi les plus meurtriers depuis le cessez-le-feu signé cette même année sous l’égide de Moscou, qui avait scellé la défaite humiliante de l’Arménie. Mercredi matin, le ministère de la défense arménien faisait état de nouveaux combats.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la guerre dans le Haut-Karabakh, l’Arménie hantée par le souvenir de ses morts et de ses blessés                 Les hostilités ont éclaté peu après minuit, mardi. Selon les autorités arméniennes, les forces azerbaïdjanaises ont attaqué plusieurs villes sur le territoire arménien, dont Goris et Sotk, pendant dix heures d’affilée, avec « de l’artillerie, des mortiers, des drones et des fusils de gros calibre ». « Ce qui est particulièrement préoccupant, c’est que des infrastructures civiles ont aussi été prises pour cibles », affirme au Monde la défenseuse des droits arménienne, Kristine Grigoryan. Le nombre de victimes était encore incertain, mardi soir, mais au moins dix civils ont été blessés. Moscou, qui revendique le rôle d’arbitre entre les deux anciennes républiques soviétiques, a annoncé avoir négocié un accord de cessez-le-feu, théoriquement en vigueur depuis mardi matin.               Le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, a dénoncé une « agression ». De son côté, l’Azerbaïdjan, dirigé par le président autoritaire Ilham Aliev, a rejeté la responsabilité de l’escalade sur l’Arménie, accusée de « viole[r] de manière intense le cessez-le-feu ». « Les provocations commises par les forces arméniennes à la frontière entre les deux pays ont été repoussées, tous les objectifs ont été remplis », s’est félicité la présidence.          « Fausse équivalence »          La Russie s’est dite « extrêmement préoccupée » et a appelé les deux parties à la « retenue ». L’Union européenne (UE) a réclamé l’arrêt des hostilités et annoncé que le président du Conseil européen, Charles Michel, qui dirige une mission de médiation entre Erevan et Bakou, allait s’entretenir avec les autorités des deux pays. Le chef de l’ONU, Antonio Guterres, a lui aussi appelé à « désamorcer les tensions », tandis que la France a exhorté à  un « strict respect du cessez-le-feu et au respect de l’intégrité territoriale de l’Arménie ».  L’Elysée a ajouté que cette question allait être portée devant le Conseil de sécurité de l’ONU, dont la France assure actuellement la présidence. Aux Etats-Unis, le chef de la diplomatie, Antony Blinken, a souligné que le rôle de Moscou suscitait toujours « l’inquiétude », mais que « si la Russie peut réellement user de son influence pour calmer les choses (…), ce serait positif ».        Il vous reste 54.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/retour-de-violences-entre-l-armenie-et-l-azerbaidjan_6141542_3210.html"},"headline":"Retour de violences entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan","dateCreated":"2022-09-14T09:31:59+02:00","datePublished":"2022-09-14T09:31:59+02:00","dateModified":"2022-09-14T10:35:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Azerba\u00efdjan"],"keywords":["Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"Des affrontements \u00e0 la fronti\u00e8re ont fait au moins 100 morts des deux c\u00f4t\u00e9s, faisant craindre un nouvel embrasement, deux ans apr\u00e8s la guerre dans le Haut-Karabakh. La Russie, affaiblie par la guerre en Ukraine, a du mal \u00e0 tenir son r\u00f4le d\u2019arbitre.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/305/0/3666/1833/1342/671/60/0/8f95171_1663138694047-619910.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Azerba\u00efdjan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/azerbaidjan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-19">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le chef de l’Etat a félicité son homologue Joao Lourenço, réélu fin août au terme d’élections législatives marquées par un score historiquement bas du parti présidentiel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             Emmanuel Macron souhaite se rendre en Angola en 2023      Le chef de l’Etat a félicité son homologue Joao Lourenço, réélu fin août au terme d’élections législatives marquées par un score historiquement bas du parti présidentiel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le président français, Emmanuel Macron, a félicité mardi 13 septembre son homologue angolais, Joao Lourenço, reconduit fin août à la tête du deuxième pays exportateur de pétrole d’Afrique subsaharienne, et « fait part de son souhait » de s’y rendre au début de l’année 2023, a annoncé l’Elysée.            Lors d’un entretien téléphonique, il l’a « félicité pour sa réélection et lui a indiqué que la France serait représentée au niveau ministériel lors de sa cérémonie d’investiture du 15 septembre », a indiqué l’Elysée dans un communiqué. Le président Macron a aussi « marqué sa volonté de travailler à l’approfondissement de la relation entre la France et l’Angola, en particulier dans le domaine de l’agriculture », a précisé la présidence française.                             Lire aussi :  En Angola, le parti au pouvoir « a évité le pire, mais sa victoire est étriquée »                   Il a par ailleurs « salué les efforts diplomatiques menés par l’Angola, au travers de la Conférence internationale sur la région des Grands Lacs, en faveur de la paix et la stabilité dans l’est de la République démocratique du Congo et dans la région des Grands Lacs ». « Il a également réitéré son soutien à l’engagement de l’Angola en faveur du processus de paix en République centrafricaine et à la mise en œuvre de la feuille de route de Luanda », est-il précisé.                 Joao Lourenço a été reconduit au terme d’élections législatives marquées par un score historiquement bas du parti présidentiel et dont l’opposition conteste les résultats. Il n’y a pas d’élection présidentielle en Angola ; la tête de liste du parti vainqueur aux législatives est investie aux fonctions de chef de l’Etat. L’Angola est l’un des pays les inégalitaires au monde, avec plus de la moitié des 33 millions d’habitants vivant sous le seuil de pauvreté malgré la manne pétrolière.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/14/emmanuel-macron-souhaite-se-rendre-en-angola-en-2023_6141539_3212.html"},"headline":"Emmanuel Macron souhaite se rendre en Angola en\u00a02023","dateCreated":"2022-09-14T09:25:16+02:00","datePublished":"2022-09-14T09:25:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Angola"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a f\u00e9licit\u00e9 son homologue Joao Louren\u00e7o, r\u00e9\u00e9lu fin ao\u00fbt au terme d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives marqu\u00e9es par un score historiquement bas du parti pr\u00e9sidentiel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/618/0/7398/3699/1342/671/60/0/c237591_1663139978390-000-32ee2cu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-20">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le débat qui s’est ouvert en Ukraine, en Pologne et dans les pays baltes, sur les conséquences que pourrait avoir une défaite de la Russie après son agression du 24 février, pose la difficile question de la responsabilité collective, estime, dans sa chronique, Sylvie Kauffman, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Chronique            Sylvie Kauffmann        Le débat qui s’est ouvert en Ukraine, en Pologne et dans les pays baltes, sur les conséquences que pourrait avoir une défaite de la Russie après son agression du 24 février, pose la difficile question de la responsabilité collective, estime, dans sa chronique, Sylvie Kauffman, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il y a eu un moment difficile, samedi 10 septembre, à Kiev, à la fin d’une conférence de haut niveau sur l’Ukraine, Yalta European Strategy, organisée par la Fondation Pinchuk. Le ministre de la défense, Oleksii Reznikov, était à la tribune, presque exubérant ; la contre-offensive des forces ukrainiennes commençait à progresser de manière spectaculaire sur le front et l’on débattait de la forme que pourrait prendre une victoire sur la Russie. L’ancien ambassadeur allemand Wolfgang Ischinger, longtemps président de la Conférence de Munich sur la sécurité, s’est levé et a suggéré que l’on pense, au-delà de la victoire, à organiser la paix. Il a cité l’exemple de son pays, vaincu en 1945, mais invité, à peine quelques années après, à rejoindre ceux qui sont aujourd’hui ses alliés. Réfléchissons aussi, a-t-il avancé, « à la réconciliation ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « La campagne de contre-offensive est la troisième étape de la guerre »                 Un froid poli a accueilli sa proposition. Puis l’ex-présidente d’Estonie Kersti Kaljulaid s’est levée à son tour et l’a, gentiment mais fermement, recadré. « Ce que vous décrivez, a-t-elle dit, s’est passé après que l’Allemagne a été jugée. C’est l’erreur qui a été commise avec l’Union soviétique : les Soviétiques n’ont jamais eu à répondre de ce qu’ils ont fait – et c’est pour ça que l’on se trouve aujourd’hui dans cette situation. L’Allemagne a fait ce qu’il fallait, et j’espère vraiment que la Russie suivra ce chemin. » Tonnerre d’applaudissements dans la salle.          La question de l’accusé          En quelques phrases, Mme Kaljulaid, 52 ans, venait de résumer un sentiment qui monte au sein des élites ukrainiennes, mais aussi polonaises et baltes : dans cette guerre lancée le 24 février par la Russie contre l’Ukraine, une victoire militaire sur l’agresseur ne suffira pas. Il faudra, bien sûr, imposer des réparations. Il faudra aussi que la justice internationale fasse son œuvre, puisque le droit international a été violé ; le débat déjà fait rage, entre le recours au Tribunal pénal international, que les Etats-Unis ne reconnaissent pas, et la création d’un tribunal spécial chargé de juger le crime d’agression. Mais, au-delà de la procédure, la question posée dans ces pays qui ont été victimes de l’URSS ou de son héritière, la Russie – voire des deux, comme l’Ukraine –, est celle de l’accusé.               Est-ce Vladimir Poutine qui dirige la Russie d’une main ferme depuis vingt-deux ans ? Est-ce son équipe ? Est-ce le système ? Est-ce la Russie ? Ou bien est-ce la population qui, pour autant que l’on puisse croire les études d’opinion, soutient majoritairement cette guerre ? Cette guerre, d’ailleurs, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle la guerre de Poutine ou la guerre de la Russie ?        Il vous reste 54.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/14/la-guerre-en-ukraine-souvent-qualifiee-de-coloniale-ou-d-imperiale-est-elle-celle-de-poutine-ou-celle-de-la-russie_6141521_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine, souvent qualifi\u00e9e de coloniale ou d\u2019imp\u00e9riale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-14T06:00:26+02:00","datePublished":"2022-09-14T06:00:26+02:00","dateModified":"2022-09-14T11:43:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Le d\u00e9bat qui s\u2019est ouvert en Ukraine, en Pologne et dans les pays baltes, sur les cons\u00e9quences que pourrait avoir une d\u00e9faite de la Russie apr\u00e8s son agression du 24\u00a0f\u00e9vrier, pose la difficile question de la responsabilit\u00e9 collective, estime, dans sa chronique, Sylvie Kauffman, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/171/0/2060/1030/1342/671/60/0/6aecf48_5157489-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
