<FILE-date="2022/09/14/19">

<article-nb="2022/09/14/19-1">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Alors que les prix de l’énergie ne cessent de croître et que les inquiétudes augmentent concernant les scénarios d’approvisionnement pour l’hiver, la première ministre a donné une conférence de presse mercredi sur le sujet.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Énergies             Crise énergétique : hausse limitée à 15 % du prix du gaz et de l’électricité en 2023, chèque énergie… ce qu’il faut retenir des annonces d’Elisabeth Borne      Alors que les prix de l’énergie ne cessent de croître et que les inquiétudes augmentent concernant les scénarios d’approvisionnement pour l’hiver, la première ministre a donné une conférence de presse mercredi sur le sujet.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Alors que la France est confrontée à sa pire crise énergétique depuis les années 1970 – et que l’approche de l’hiver attise les inquiétudes –, le gouvernement entend continuer à en limiter les effets. Lors d’une conférence de presse, mercredi 14 septembre, la première ministre, Elisabeth Borne, a ainsi annoncé la prolongation du bouclier tarifaire en 2023, avec une hausse des prix contenue à 15 % pour le gaz et l’électricité.                             Lire aussi :  Crise énergétique : revivez la conférence de presse et les annonces d’Elisabeth Borne                   Ces hausses des prix entreront en vigueur en janvier pour le gaz et en février pour l’électricité. Si elles sont supérieures à celles qu’a connues 2022 – autour de 4 % – Elisabeth Borne a précisé que leur limitation concernerait « tous les ménages, les copropriétés, les logements sociaux, les petites entreprises et les plus petites communes » et serait de « 15 % au lieu de 120 % », sans bouclier tarifaire.            Un chèque énergie pour 12 millions de foyers            A la suite de cette première annonce, la première ministre a fait savoir que le gouvernement avait « décidé d’un accompagnement spécifique pour aider les plus modestes ». Une aide exceptionnelle sera versée sous la forme d’un nouveau chèque énergie « d’ici la fin de l’année », aux « 12 millions de foyers les plus modestes, soit quatre foyers sur dix ».                 « Son montant sera de 100 ou 200 [euros], selon le revenu », a-t-elle précisé, comme celui du chèque énergie qui avait été versé pendant l’hiver 2021, mais qui n’avait ciblé que 6 millions de foyers à l’époque. Elisabeth Borne a toutefois souligné au début de son intervention : « Chacun le sait, et il faut le dire : ces mesures ont un coût pour nos finances publiques. »                            Bruno Le Maire, le ministre de l’économie, qui a pris la parole à sa suite, a précisé le coût de ces nouvelles mesures : 16 milliards d’euros pour la prolongation du bouclier tarifaire (dont 11 milliards d’euros pour le gaz et 5 milliards pour l’électricité), et 1,8 milliard d’euros pour le chèque énergie, déjà budgété sur l’année 2022.            Elisabeth Borne a rappelé que la prolongation du bouclier tarifaire, avec un rehaussement contrôlé des prix, va « conduire à une hausse moyenne des factures de l’ordre de 25 [euros] par mois pour les ménages qui se chauffent au gaz, au lieu d’environ 200 [euros] par mois sans bouclier tarifaire, et à une augmentation moyenne de 20 euros par mois pour les ménages qui se chauffent à l’électricité, au lieu de 180 euros par mois sans bouclier tarifaire ».                Sous l’effet de la guerre en Ukraine, les flux de gaz russe vers l’Europe se sont taris, ce qui fait craindre des pénuries pendant l’hiver et provoque une envolée des prix sur les marchés. Or, ce sont les prix du gaz qui entraînent ceux de l’électricité.                             Lire le décryptage :  Pourquoi le prix de l’électricité dépend de celui du gaz, et autres questions sur les factures à venir                   Le plan de sobriété présenté au début d’octobre            Au cours de sa prise de parole, la cheffe du gouvernement a insisté sur le fait que « dans les scénarios les plus probables, si chacun prend ses responsabilités et fait preuve de la sobriété nécessaire, il n’y aura pas de coupure [pendant cet hiver]».            « La sobriété, ce n’est pas produire moins. Il s’agit de réduire un peu le chauffage et d’éviter toutes les consommations inutiles », a-t-elle avancé, avant d’ajouter : « Ce sont donc des millions de décisions individuelles, chaque jour, de chacun d’entre nous, qui sont indispensables pour que l’hiver prochain se passe bien. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : pour éviter les coupures cet hiver, le gestionnaire du réseau appelle à la « mobilisation générale »                   La ministre chargée de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, qui a pris la parole après ses collègues du gouvernement, a rappelé que le plan de sobriété énergétique, qui vise à réduire de 10 % la consommation énergétique en France d’ici à deux ans, sera présenté « début octobre » et sera suivi d’une campagne de communication dès le 10 octobre, destinée au grand public, baptisée « Chaque geste compte ».                Ce point du gouvernement sur la situation énergétique en France suivait la présentation, mercredi, des prévisions des gestionnaires des réseaux de transport d’électricité (RTE) et de gaz (GRTgaz). Selon les prévisions concernant le réseau électrique, les économies d’énergie et le dispositif d’alerte Ecowatt doivent permettre d’éviter les délestages. Mais le système est placé sous « vigilance renforcée », un niveau inédit en France.            En ce qui concerne le gaz, la France a bien rempli ses stocks, elle doit être « capable de faire face » à un hiver moyen tout en aidant les pays voisins avec du gaz importé, a souligné GRTgaz. Mais elle doit commencer à économiser « dès maintenant » pour être en mesure d’affronter un éventuel hiver très froid, a souligné le gestionnaire du réseau gazier français.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’électricité n’est pas un bien comme un autre, c’est un service public »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/14/crise-energetique-hausse-limitee-a-15-du-prix-du-gaz-et-de-l-electricite-en-2023-cheque-energie-ce-qu-il-faut-retenir-des-annonces-d-elisabeth-borne_6141626_823448.html"},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: hausse limit\u00e9e \u00e0 15\u00a0% du prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en\u00a02023, ch\u00e8que \u00e9nergie\u2026 ce qu\u2019il faut retenir des annonces d\u2019Elisabeth Borne","dateCreated":"2022-09-14T18:25:45+02:00","datePublished":"2022-09-14T18:25:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Alors que les prix de l\u2019\u00e9nergie ne cessent de cro\u00eetre et que les inqui\u00e9tudes augmentent concernant les sc\u00e9narios d\u2019approvisionnement pour l\u2019hiver, la premi\u00e8re ministre a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse mercredi sur le sujet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/584/0/7040/3520/1342/671/60/0/95a3901_5191499-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-2">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Tedros Adhanom Ghebreyesus a toutefois mis en garde : « Nous n’y sommes pas encore ». « Quelqu’un qui court un marathon ne s’arrête pas quand il aperçoit la ligne d’arrivée », a déclaré le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Coronavirus et pandémie de Covid-19        L’évolution de l’épidémie          Suivi de la vaccination                                                                           Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : la fin de la pandémie est « à portée de main », pour le chef de l’OMS      Tedros Adhanom Ghebreyesus a toutefois mis en garde : « Nous n’y sommes pas encore ». « Quelqu’un qui court un marathon ne s’arrête pas quand il aperçoit la ligne d’arrivée », a déclaré le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h08, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le directeur général de l’OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, prononce un discours à Tel-Aviv (Israël), le lundi 12 septembre 2022.  JACK GUEZ / AFP                 Verrait-on enfin l’issue du tunnel ? Selon le chef de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), le monde n’a jamais été en aussi bonne position pour mettre fin à la pandémie de Covid-19, qui a causé la mort de plusieurs millions de personnes depuis fin 2019.            « La semaine dernière, le nombre de décès hebdomadaires du Covid-19 est tombé au plus bas depuis mars 2020. Nous n’avons jamais été dans une meilleure position pour mettre fin à la pandémie », a affirmé Tedros Adhanom Ghebreyesus lors d’un point de presse, mercredi 14 septembre, à Genève.            Celui-ci a toutefois mis en garde :            « Nous n’y sommes pas encore, mais la fin est à portée de main. Quelqu’un qui court un marathon ne s’arrête pas quand il aperçoit la ligne d’arrivée. Il court plus vite, avec toute l’énergie qui lui reste. Et nous aussi. »            « Nous pouvons tous voir la ligne d’arrivée, nous sommes en passe de gagner mais ce serait vraiment le plus mauvais moment de s’arrêter de courir. Si nous ne saisissons pas cette opportunité, nous courrons le risque d’avoir plus de variants, plus de morts, plus de perturbations et plus d’incertitude. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : que peut-on espérer des nouveaux vaccins adaptés à Omicron ?                   600 millions de cas officiellement confirmés            Selon le dernier rapport épidémiologique consacré au Covid-19 publié par l’OMS, le nombre de cas a baissé de 12 % durant la semaine du 29 août au 4 septembre par rapport à la semaine précédente, avec quelque 4,2 millions de nouvelles infections déclarées. Le nombre d’infections est sans doute beaucoup plus élevé, notamment parce que les cas bénins ne sont pas forcément déclarés mais aussi parce que de très nombreux pays ont plus ou moins démantelé leurs capacités de tests.                 Au 4 septembre, l’OMS comptabilisait plus de 600 millions de cas officiellement confirmés – là aussi un nombre sans doute très inférieur à la réalité tout comme celui des morts officiellement répertorié (6,4 millions). Une étude de l’organisation basée sur des projections et des évaluations publiée en mai faisait état de 13 à presque 17 millions de décès supplémentaires à cause du Covid à la fin 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : en Chine, des dizaines de millions de personnes restent confinées                   Conseils            En même temps que le Dr Tedros lançait son message d’espoir, l’OMS a publié six guides destinés aux Etats membres afin de leur permettre de rapidement mettre derrière eux cette crise sanitaire qui a aussi coûté des milliers de milliards d’euros en termes de croissance, paralysé pendant de longs mois des pans entiers de l’économie mondiale et mis à nu les inégalités dans le monde, notamment en matière de vaccination.            Les pays riches se sont accaparé les doses disponibles et dans nombre de pays pauvres les taux de vaccination restent encore insuffisants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : le Japon submergé par une septième vague d’une ampleur inédite                   Ces recommandations « sont un appel urgent aux gouvernements de se pencher sérieusement sur leurs politiques, de les renforcer contre le Covid-19 et les pathogènes futurs qui pourraient avoir le potentiel de provoquer une pandémie », a rappelé le secrétaire général de l’organisation onusienne.                Parmi ces recommandations, des messages que l’OMS répète depuis presque deux ans et l’arrivée des vaccins : vacciner 100 % des personnes vulnérables et des personnels de santé, poursuivre les programmes de tests et de séquençages géniques, qui permettent notamment de suivre à la trace de nouveaux variants potentiellement dangereux.            « Nous pouvons mettre un terme à cette pandémie ensemble, mais seulement si les pays, les entreprises, les communautés et les individus se mobilisent et saisissent l’opportunité », a martelé le chef de l’OMS.                             Voir les graphiques :  Covid-19 : le tableau de bord de l’épidémie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/14/covid-19-la-fin-de-la-pandemie-est-a-portee-de-main-pour-le-chef-de-l-oms_6141625_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la fin de la pand\u00e9mie est \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de main\u00a0\u00bb, pour le chef de l\u2019OMS","dateCreated":"2022-09-14T18:08:56+02:00","datePublished":"2022-09-14T18:08:56+02:00","dateModified":"2022-09-14T18:34:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Tedros Adhanom Ghebreyesus a toutefois mis en garde\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019y sommes pas encore\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quelqu\u2019un qui court un marathon ne s\u2019arr\u00eate pas quand il aper\u00e7oit la ligne d\u2019arriv\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/79/0/6000/3000/1342/671/60/0/98504fc_5172423-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-3">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ Dans son discours sur l’état de l’Union européenne, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a proposé un mécanisme visant à aider les Etats membres à « amortir » la crise énergétique. Un plafonnement des revenus des entreprises produisant de l’électricité permettrait de rapporter « plus de 140 milliards d’euros ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                         Économie       Guerre en Ukraine             Ursula von der Leyen propose aux eurodéputés de plafonner les revenus « malvenus » des énergéticiens      vidéo   Dans son discours sur l’état de l’Union européenne, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a proposé un mécanisme visant à aider les Etats membres à « amortir » la crise énergétique. Un plafonnement des revenus des entreprises produisant de l’électricité permettrait de rapporter « plus de 140 milliards d’euros ».          Publié aujourd’hui à 14h32, mis à jour à 14h33        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La guerre en Ukraine a bouleversé la géopolitique et l’économie mondiale. Dans son discours sur l’état de l’Union européenne (UE), mercredi 14 septembre, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a assuré que Bruxelles engagerait « une réforme en profondeur » du marché de l’électricité pour faire face à l’envolée des prix de l’énergie. Pour ce faire, l’UE entend plafonner les revenus des « entreprises produisant de l’électricité à bas coûts ».            Selon Mme von der Leyen, qui était habillée aux couleurs du drapeau ukrainien, ces entreprises engrangent, depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, des profits « extraordinaires » « dont elles n’avaient même pas rêvés ». Une situation « malvenue », a-t-elle estimé, qui se produit « sur le dos [des] consommateurs », dont les factures d’énergie ont grimpé en flèche ces derniers mois.            Cette mesure pourrait rapporter « plus de 140 milliards d’euros » pour permettre aux Etats membres de supporter la crise, a affirmé la présidente de la Commission.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Les prix du marché de l’électricité ne sont pas fondés sur des éléments rationnels »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/video/2022/09/14/devant-les-eurodeputes-ursula-von-der-leyen-propose-de-plafonner-les-revenus-malvenus-des-energeticiens_6141599_3234.html"},"headline":"Ursula von der Leyen propose aux eurod\u00e9put\u00e9s de plafonner les revenus \u00ab\u00a0malvenus\u00a0\u00bb des \u00e9nerg\u00e9ticiens","dateCreated":"2022-09-14T14:32:55+02:00","datePublished":"2022-09-14T14:32:55+02:00","dateModified":"2022-09-14T14:33:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Dans son discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union europ\u00e9enne, la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a propos\u00e9 un m\u00e9canisme visant \u00e0 aider les Etats membres \u00e0 \u00ab\u00a0amortir\u00a0\u00bb la crise \u00e9nerg\u00e9tique. Un plafonnement des revenus des entreprises produisant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 permettrait de rapporter \u00ab\u00a0plus de 140\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/463/0/5568/2784/1342/671/60/0/ec9604a_5188829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Ursula von der Leyen propose aux eurod\u00e9put\u00e9s de plafonner les revenus \u00ab\u00a0malvenus\u00a0\u00bb des \u00e9nerg\u00e9ticiens","uploadDate":"2022-09-14T14:32:55+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8doezy?pubtool=oembed","duration":"01:10"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/463/0/5568/2784/1342/671/60/0/ec9604a_5188829-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-4">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Elisabeth Borne a annoncé, mercredi, une hausse des prix limitée à 15 % pour le gaz et l’électricité. Des « chèques énergie exceptionnels » de 100 ou 200 euros seront versés à 12 millions de foyers d’ici à la fin de l’année.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Crise énergétique : revivez la conférence de presse et les annonces d’Elisabeth Borne Elisabeth Borne a annoncé, mercredi, une hausse des prix limitée à 15 % pour le gaz et l’électricité. Des « chèques énergie exceptionnels » de 100 ou 200 euros seront versés à 12 millions de foyers d’ici à la fin de l’année.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           15:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La première ministre annonce le versement d’un nouveau chèque énergie à « 12 millions de foyers »        A la suite de cette annonce d’une hausse limitée des prix de l’électricité et du gaz à 15 % début 2023, la première ministre a assuré : « Mesdames et messieurs, nous le savons bien, cette augmentation de 15 % n’est pas anodine pour de nombreux Français. Nous avons donc décidé un accompagnement spécifique pour aider les plus modestes aussi. »          Elle a ainsi annoncé le versement d’un nouveau chèque énergie – d’un montant moyen de 150 euros et perçu par 6 millions de personnes à l’automne 2021 – qui sera versé de manière « exceptionnelle », « d’ici la fin de l’année », aux « 12 millions de foyers les plus modestes, soit quatre foyers sur dix ». « Son montant sera de 100 ou 200 [euros], selon le revenu », a-t-elle précisé.                    15:51   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne annonce le prolongement du bouclier tarifaire en 2023, avec une hausse limitée à 15 % pour le gaz et l’électricité        La première ministre a annoncé, lors de sa conférence de presse, le prolongement du bouclier tarifaire en 2023, alors que ce dernier devait prendre fin le 31 décembre. Toutefois, il ne contiendra plus une hausse de 4 % des prix du gaz : « Nous allons ainsi limiter les hausses de prix à 15 % pour le gaz en janvier 2023 et à 15 % pour l’électricité en février. [Une hausse de] 15 % au lieu [d’une hausse] de 120 % », a-t-elle ainsi avancé, avant d’ajouter : « C’est l’engagement que nous prenons. L’écart ne sera pas sur les factures des consommateurs. En 2024, ou plus tard, il sera pris en charge par l’Etat. »          Cette hausse limitée des prix du gaz et de l’électricité concernera « tous les ménages, les copropriétés, les logements sociaux, les petites entreprises et les plus petites communes ».          Selon Elisabeth Borne, cette hausse des prix de l’énergie va « très concrètement » « conduire à une hausse moyenne des factures de l’ordre de 25 [euros] par mois pour les ménages qui se chauffent au gaz, au lieu d’environ 200 [euros] par mois sans bouclier tarifaire, et à une augmentation moyenne de 20 euros par mois pour les ménages qui se chauffent à l’électricité, au lieu de 180 euros par mois sans bouclier tarifaire ».                 Tout le live                18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct !         Merci à tous de nous avoir suivis, c’est la fin de ce direct politique consacré aux annonces d’Elisabeth Borne relatives à la question énergétique, alors que la hausse des prix de l’électricité et du gaz s’accélère et que les inquiétudes se font sentir en France à l’approche de l’hiver. Vous pouvez retrouver le récapitulatif de ces annonces ici.          Nous vous souhaitons une belle soirée sur Lemonde.fr !             Lire aussi :   Crise énergétique : hausse limitée à 15 % du prix du gaz et de l’électricité en 2023, chèque énergie… ce qu’il faut retenir des annonces d’Elisabeth Borne                        18:20   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quand vous parlez du prolongement du bouclier tarifaire en 2023, il s'agit de quelle durée plus précisément ? Le bouclier est prévu jusqu'à la fin de l'année 2023 ?     Catherine92         Bonsoir Catherine92,          Nous ne savons pas encore pour combien de temps sera prolongé le bouclier tarifaire tel qu’annoncé dans sa nouvelle forme – prévoyant une hausse contenue des prix du gaz et de l’électricité à 15 %, et qui entrera en vigueur respectivement en janvier et février 2023.          Le dispositif, qui va être financé sur le budget 2023, sera défini pour un temps déterminé dans le projet de loi de finances qui sera discuté par les parlementaires dès l’automne et qui devra être voté avant la fin de l’année.                    18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des réactions critiques de l’opposition face aux annonces du gouvernement        Pour le chef de file des communistes, Fabien Roussel, qui plaidait pour le maintien du bouclier tarifaire avec un gel des tarifs de l’énergie, a estimé qu’« annoncer 15 % de hausse des tarifs de gaz, d’électricité sans augmenter les salaires », c’est « osé ». Le député a ainsi fustigé sur Twitter la décision du gouvernement, questionnant : « Comment on va payer ? »                    De son côté, la finaliste d’extrême droite à la présidentielle Marine Le Pen a argué, sur le même réseau social, que le maintien du bouclier tarifaire en 2023 sous ces conditions était une « double peine pour les Français : ils vont subir une hausse de 15 % des tarifs de l’électricité et du gaz et d’autre part, ils vont devoir payer par leurs impôts, le bouclier tarifaire ».                              17:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Flambée des prix : les grandes villes annoncent des plans pour réduire leur consommation d’énergie        Nice et sa métropole visent une baisse de 10 % de leur consommation d’énergie dès l’automne, et ce « sans perte d’activité », grâce notamment à la fermeture de bureaux et une réduction de l’éclairage public, a annoncé mercredi le maire, Christian Estrosi. Mais « aucune activité sportive ou culturelle ne sera impactée, et les piscines ne fermeront pas », a promis ce dernier en conférence de presse mercredi, stigmatisant des annonces « gadgets à Paris ou Lille », comme « l’extinction de l’éclairage de la tour Eiffel ».          L’Hôtel de ville de Paris, la tour Saint-Jacques, les musées municipaux et les mairies d’arrondissement cesseront d’être éclairés à 22 heures à partir du 23 septembre, en raison de la flambée des coûts de l’énergie, avait fait savoir, mardi 13 septembre, la maire de la capitale, Anne Hidalgo.             Lire aussi :   Crise énergétique : l’éclairage des monuments municipaux à Paris cessera à 22 heures à compter du 23 septembre                        17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés communistes demandent une commission d’enquête sur la situation d’EDF         Les députés communistes ont appelé, mercredi, au lancement d’une commission d’enquête sur « la responsabilité de l’Etat dans la situation d’EDF », une semaine après une demande de leurs homologues Les Républicains (LR) de lancer une commission d’enquête sur la « perte d’indépendance » énergétique du pays.          Dénonçant une « situation très fragile » de l’entreprise, « fruit d’années de libéralisation du marché de l’énergie » mais « également des choix stratégiques opérés à la tête de l’Etat », les députés du groupe Gauche démocrate et républicaine (GDR) ont demandé que l’Assemblée se penche sur « les responsabilités de l’Etat ».          Le groupe décidera de recourir ou non à son « droit de tirage », qui permet à chaque groupe politique de l’Assemblée de créer une commission d’enquête par an, lors de ses journées parlementaires les 15 et 16 septembre. Les parlementaires LR ont d’ores et déjà fait savoir, le 6 septembre, qu’ils exerceront le leur pour lancer une commission d’enquête sur la « perte d’indépendance » énergétique du pays.          Au 14 septembre, 26 réacteurs étaient à l’arrêt en France, dont 10 pour maintenance, 10 pour corrosion, cinq pour contrôle et cherche de corrosion, et un pour « arrêt fortuit », selon Jean-Bernard Lévy, directeur général d’EDF, auditionné à l’Assemblée nationale. Vingt-sept réacteurs étaient connectés au réseau et « trois en économie de combustibles pour produire pendant l’hiver prochain », toujours selon M. Lévy.          L’Etat s’apprête à renationaliser EDF, une opération de 9,7 milliards d’euros pour un groupe lourdement endetté qui a subi une perte historique de 5,3 milliards au premier semestre en raison de la baisse de production d’électricité nucléaire, et de sa mise à contribution par l’Etat pour contenir la facture des Français.                    17:00    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images : l’annonce relative au versement d’un nouveau chèque énergie pour 12 millions de foyers                            16:57   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour la rédaction du Monde, quid du retour à un télétravail plus élargi cet Hiver pour surmonter la crise énergétique et notamment réduire la consommation de chauffage dans les bureaux par exemple. Est-ce que le gouvernement s'est positionné à ce sujet ? Merci.    Nico17         Bonjour, Nico17,          la question a, en effet, été posée aux ministres lors de cette conférence de presse. La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a souligné que « le plan sobriété, c’est une démarche qui se fait entreprise par entreprise, secteur par secteur ».           Il n’y a pas de vérité unique. Si l’on veut avoir un effet sur la consommation d’énergie d’un ensemble de bureaux, il faut anticiper la fermeture d’un bâtiment plus de trois jours, en tout cas trois consécutifs, de manière minimale et avec une baisse de température de chauffage. Sinon, la remise en température (…) sur une seule journée fait que vous consommez plus que ce que vous avez économisé.           Quand une société peut fermer ses locaux pendant trois jours consécutifs, en cas de vacances, par exemple, « là aussi, ça dépend des situations ». « Ça peut être une voie choisie par certaines entreprises parce que, effectivement, leurs salariés sont plutôt [en] habitat collectif », mais « une fermeture des bâtiments, ça n’a pas forcément beaucoup de sens dans un site qui a une bonne isolation thermique, et dont les salariés, eux, sont dans des maisons individuelles qui ne sont pas forcément très bien isolées ».                    16:50    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La conférence de presse d’Elisabeth Borne a pris fin, voici ce qu’il faut retenir         La conférence de presse de la cheffe du gouvernement et de deux de ses ministres relative à la situation énergétique a pris fin, après une série de questions-réponses avec les journalistes sur place. Voici ce qu’il faut retenir :           Elisabeth Borne a annoncé la prolongation du bouclier tarifaire en 2023, alors que ce dernier devait prendre fin le 31 décembre 2022, mais avec une hausse limitée à 15 % des prix du gaz et l’électricité, alors que cette hausse était contenue à 4 % tout au long de l’année 2022. Cette hausse des prix entrera en vigueur en janvier pour le gaz et en février pour l’électricité.        La première ministre a ensuite fait savoir qu’un nouveau chèque énergie serait versé de manière exceptionnelle « d’ici à la fin de l’année » aux « 12 millions de foyers les plus modestes, soit quatre foyers sur dix ». « Son montant sera de 100 ou 200 [euros], selon le revenu », a-t-elle précisé.        Bruno Le Maire a précisé le coût de ces nouvelles mesures : 16 milliards d’euros pour la prolongation du bouclier tarifaire, financés sur le budget 2023, qui doit être voté en fin d’année, et 1,8 milliard d’euros pour le chèque énergie, déjà budgété sur 2022.        La ministre chargée de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a souligné que le plan de sobriété énergétique, qui vise à réduire de 10 % la consommation énergétique en France d’ici à deux ans, sera présenté « début octobre » et sera suivi d’une campagne de communication, le 10 octobre, destinée au grand public, baptisée « Chaque geste compte ».                     16:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi une telle hausse des prix de l’énergie ? Les réponses à vos questions        Le montant du prix de gros de l’électricité en France a atteint, à la fin d’août, 1 000 euros le mégawattheure (MWh). Face à cette flambée dévastatrice pour les revenus des ménages et les économies nationales, l’Union européenne cherche une réponse commune.          En France, la première ministre a annoncé que le bouclier tarifaire pour l’électricité (et le gaz) serait maintenu en 2023. Explications par les Décodeurs :             Lire aussi :   Pourquoi le prix de l’électricité dépend de celui du gaz, et autres questions sur les factures à venir                        16:34   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Toujours aucune aide pour les foyers se chauffant au fioul, malgré le vote du Sénat le 2 août, d'un amendement actant une aide de 230 millions d’euros ?    Kurt         Bonjour Kurt,          Cette aide aux ménages qui se chauffent au fioul, et qui ont vu leur facture fortement augmenter en raison de l’absence de tarif réglementé, va bel et bien exister mais n’a pas encore été versée. La première ministre a justement été interrogée à ce sujet lors des questions posées par les journalistes à la suite des interventions des membres du gouvernement. Comme vous le soulignez, le Parlement a adopté, dans le projet de loi définitif de finances rectificative 2022, une enveloppe de 230 millions d’euros pour soutenir les foyers se chauffant au fioul.          Elisabeth Borne a fait savoir, mercredi, que ce « dispositif va se mettre en place » à l’automne. « Je pense que c’est au mois de novembre que les aides pourront être versées », a-t-elle ajouté, mais sans plus de précisions sur les montants qui seront versés par foyer et la date précise.                    16:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon l’Insee, le bouclier tarifaire a réduit de moitié l’impact de la flambée des prix de l’énergie en 2022        « Sans le bouclier tarifaire, l’augmentation des tarifs du gaz et de l’électricité serait d’au moins 100 % l’année prochaineoit une hausse de 120 euros en moyenne par mois et par ménage », assure le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, dans un entretien au journal Les Echos, publié jeudi 1er septembre. Cette déclaration a précédé de peu la publication d’une note de l’Insee qui confirme que le bouclier tarifaire a bien joué son rôle d’amortisseur de l’inflation, en réduisant de moitié l’impact de la flambée des prix de l’énergie en France.          Ainsi, entre le deuxième trimestre de 2021 et celui de 2022, en cumulant la hausse des tarifs de l’électricité, du gaz et du pétrole, la facture d’énergie des ménages s’est alourdie de 28 %. « Cette hausse aurait été deux fois plus élevée sans le bouclier », soit 54 %, assurent les statisticiens nationaux. Pour les entreprises, « l’énergie se renchérit de 20 %, contre 50 % sans bouclier ».             Lire aussi :     Le bouclier tarifaire a réduit de moitié l’impact de la flambée des prix de l’énergie en France                        16:25    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images : l’annonce de la prolongation du bouclier tarifaire en 2023 avec une hausse des tarifs du gaz et de l’électricité                            16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le plan de sobriété énergétique du gouvernement sera présenté au début d’octobre        La ministre chargée de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a pris la suite du ministre de l’économie. Elle a rappelé qu’un plan de sobriété énergétique qui vise à réduire de 10 % la consommation énergétique en France d’ici deux ans était en train d’être élaboré par le gouvernement et des groupes de travail formés de différents acteurs (syndicats, entreprises, administrations, collectivités…).          « En faisant le choix de la sobriété choisie, nous pouvons éviter des mesures plus contraignantes », a-t-elle martelé, avant de souligner que le plan serait présenté « début octobre ».          « Nous ne demanderons jamais d’efforts aux Français en situation de précarité énergétique et de sobriété contrainte. Nous devons au contraire les accompagner pour les sortir de cette situation, mais nous appellerons à la mobilisation de tous ceux qui le peuvent », a déclaré Mme Pannier-Runacher. Elle a ajouté qu’une « campagne de communication grand public » pour inciter à la sobriété énergétique sera lancée dès le 10 octobre avec comme slogan « Chaque geste compte ».          La ministre a également soutenu que le gouvernement français allait poursuivre ses efforts pour « proposer toute mesure de nature à limiter le gaz et l’électricité et renforcer concrètement la solidarité européenne énergétique », notamment lors du prochain conseil des ministres européens de l’énergie, prévu le 30 septembre prochain.                    16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La prolongation du bouclier tarifaire coûtera 16 milliards d’euros en 2023 », souligne Bruno Le Maire        Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a pris la parole à la suite d’Elisabeth Borne pour évoquer le coût des mesures annoncées. Se félicitant de l’action du gouvernement pour limiter l’effet de la hausse des prix sur le portefeuille des Français, il a toutefois fait valoir que « ce choix évidemment a un coût ».          « La prolongation du bouclier tarifaire que vient d’annoncer la première ministre coûtera 16 milliards d’euros en 2023 », « 11 milliards d’euros pour le gaz, 5 milliards d’euros pour l’électricité », a ainsi détaillé M. Le Maire. Concernant le chèque énergie exceptionnel, ce dernier « coûtera, lui, 1,8 milliard d’euros et il est déjà budgété en 2022 », a-t-il assuré.          Pour « 1,5 million d’entreprises, [celles] qui ont un chiffre d’affaires inférieur à 2 millions d’euros » et qui ont actuellement accès aux tarifs réglementés de l’électricité avec le bouclier tarifaire à 4 %, ces dernières continueront en 2023 « à bénéficier de cet accès aux tarifs réglementés » des prix du gaz et de l’électricité, a ajouté le ministre de l’économie.                    15:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La première ministre annonce le versement d’un nouveau chèque énergie à « 12 millions de foyers »        A la suite de cette annonce d’une hausse limitée des prix de l’électricité et du gaz à 15 % début 2023, la première ministre a assuré : « Mesdames et messieurs, nous le savons bien, cette augmentation de 15 % n’est pas anodine pour de nombreux Français. Nous avons donc décidé un accompagnement spécifique pour aider les plus modestes aussi. »          Elle a ainsi annoncé le versement d’un nouveau chèque énergie – d’un montant moyen de 150 euros et perçu par 6 millions de personnes à l’automne 2021 – qui sera versé de manière « exceptionnelle », « d’ici la fin de l’année », aux « 12 millions de foyers les plus modestes, soit quatre foyers sur dix ». « Son montant sera de 100 ou 200 [euros], selon le revenu », a-t-elle précisé.                    15:51   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne annonce le prolongement du bouclier tarifaire en 2023, avec une hausse limitée à 15 % pour le gaz et l’électricité        La première ministre a annoncé, lors de sa conférence de presse, le prolongement du bouclier tarifaire en 2023, alors que ce dernier devait prendre fin le 31 décembre. Toutefois, il ne contiendra plus une hausse de 4 % des prix du gaz : « Nous allons ainsi limiter les hausses de prix à 15 % pour le gaz en janvier 2023 et à 15 % pour l’électricité en février. [Une hausse de] 15 % au lieu [d’une hausse] de 120 % », a-t-elle ainsi avancé, avant d’ajouter : « C’est l’engagement que nous prenons. L’écart ne sera pas sur les factures des consommateurs. En 2024, ou plus tard, il sera pris en charge par l’Etat. »          Cette hausse limitée des prix du gaz et de l’électricité concernera « tous les ménages, les copropriétés, les logements sociaux, les petites entreprises et les plus petites communes ».          Selon Elisabeth Borne, cette hausse des prix de l’énergie va « très concrètement » « conduire à une hausse moyenne des factures de l’ordre de 25 [euros] par mois pour les ménages qui se chauffent au gaz, au lieu d’environ 200 [euros] par mois sans bouclier tarifaire, et à une augmentation moyenne de 20 euros par mois pour les ménages qui se chauffent à l’électricité, au lieu de 180 euros par mois sans bouclier tarifaire ».                    15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Si chacun prend ses responsabilités et fait preuve de la sobriété nécessaire, il n’y aura pas de coupures » cet hiver, avance Elisabeth Borne        Elisabeth Borne a débuté sa prise de parole en faisant valoir que face à « l’explosion de gaz et de l’électricité à l’échelle européenne », dans le contexte de guerre en Ukraine, la France a « très tôt » « pris des mesures fortes pour protéger les Français ». Elle a ainsi énuméré l’ensemble des dispositifs et mesures mis en place dès l’automne 2021 (bouclier tarifaire) et cet été dans le paquet pouvoir d’achat ainsi que la « solidarité européenne » à l’œuvre en la matière.          « Mais chacun le sait, et il faut le dire, ces mesures ont un coût pour nos finances publiques », a-t-elle ajouté. Soulignant qu’« aujourd’hui, ce qui intéresse les Français, c’est le résultat : y aura-t-il assez de gaz et d’électricité cet hiver ? », Mme Borne a avancé qu’à la lueur des scénarios publiés aujourd’hui par les gestionnaires des réseaux d’électricité et de gaz, elle souhaitait « expliquer de manière transparente les scénarios, les risques et les solutions à notre disposition aujourd’hui » en matière de d’énergie pour faire face à l’hiver.          « A partir de ces prévisions, nous pouvons tirer des enseignements. Le premier, c’est que dans les scénarios probables, si chacun prend ses responsabilités et fait preuve de la sobriété nécessaire, il n’y aura pas de coupures [cet hiver] », a-t-elle assuré, avant d’ajouter : « Le second enseignement, c’est que seules la sobriété et la solidarité européenne nous permettront d’éviter des coupures et des rationnements dans les cas de figure les plus pessimistes, comme un hiver particulièrement froid cumulé à des difficultés d’approvisionnement. »          La première ministre a ajouté : « La sobriété, ce n’est pas produire moins. Il s’agit de réduire un peu le chauffage et d’éviter toutes les consommations inutiles. » « Ce sont donc des millions de décisions individuelles, chaque jour de chacun d’entre nous, qui sont indispensables pour que l’hiver prochain se passe bien », devant provenir de « l’Etat, des collectivités, des entreprises, des particuliers ».                               15:35   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La conférence de presse d’Elisabeth Borne commence        Vous pouvez la suivre en direct sur le compte Twitter du gouvernement :                                        15:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Envoyez ces factures à Moscou ! » : passe d’armes entre l’eurodéputé LFI Manon Aubry et Ursula von der Leyen         Lors du débat qui a suivi le discours annuel sur l’état de l’Union prononcé par la présidente de la Commission européenne au Parlement européen ce mercredi, l’eurodéputée « insoumise » Manon Aubry a pris la parole, munie d’une série de factures d’énergies adressées par des citoyens pris à la gorge par la hausse des prix.          « Celle de Gilles, qui a vu le prix de son électricité augmenter de 113 euros par mois (…), celle de Grégoire : 2 300 euros de facture de gaz en à peine six mois, et celle de Brigitte, qui se demande si elle va devoir arrêter de manger ou de s’éclairer cet hiver », a-t-elle détaillé, ajoutant : « Ils sont des millions dans leur cas, à ne plus pouvoir faire face à l’augmentation faramineuse des prix, qui ne se limite pas au secteur de l’énergie. »          L’élue La France insoumise a ensuite lancé en s’adressant à Mme Von der Leyen :  « Cette crise n’est pas uniquement le résultat de la terrible guerre en Ukraine et du chantage odieux de Vladimir Poutine, elle est aussi le produit d’un système économique dont vous êtes aujourd’hui bien obligée de reconnaître les failles. »Quelques instants plus tard, la présidente de la Commission européenne a contre-attaqué :  « Mme Aubry, les factures que vous nous avez montrées, oui, elles sont “insupportables”, c’est vrai. Mais vous savez quoi ? Envoyez ces factures à Moscou ! C’est là qu’est le responsable. »                    15:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Crise énergétique : les propositions de la Commission européenne         Alors que la guerre en Ukraine engendre une crise énergétique sans précédent en Europe, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a notamment annoncé mercredi que l’Union européenne (UE) allait créer une banque publique consacrée au développement de l’énergie hydrogène, capable d’investir 3 milliards d’euros « pour construire le futur marché » de cette énergie.          Mme von der Leyen a ainsi consacré une grande partie de son discours à l’état de l’Union européenne face à la question énergétique, assurant que l’UE allait engager « une réforme en profondeur » du marché de l’électricité européen, et proposant de plafonner les revenus des producteurs fournissant de l’électricité à partir du nucléaire et des énergies renouvelables (éolienne, solaire, hydroélectrique), qui engrangent des bénéfices « exceptionnels » en vendant leur production à un prix très au-delà de leurs coûts de production.             Lire aussi :   Ce qu’il faut retenir du discours d’Ursula von der Leyen sur l’état de l’UE : création d’une banque publique de l’hydrogène, Ukraine…                                         La première ministre annonce le versement d’un nouveau chèque énergie à « 12 millions de foyers »         Elisabeth Borne annonce le prolongement du bouclier tarifaire en 2023, avec une hausse limitée à 15 % pour le gaz et l’électricité                    Le contexte          Image de couverture :   BERTRAND GUAY / AFP          La France est confrontée à sa pire crise énergétique depuis les années 1970 en raison de la hausse des prix de l’énergie et des difficultés d’approvisionnement provoquées par la guerre en Ukraine.Dans ce contexte, la première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé la prolongation du bouclier tarifaire en 2023, alors que ce dernier devait prendre fin le 31 décembre 2022, avec une hausse limitée à 15 % des prix du gaz et de l’électricité. Cette hausse entrera en vigueur en janvier pour le gaz et en février pour l’électricité.Elle a également fait savoir qu’un nouveau chèque énergie serait versé de manière exceptionnelle « d’ici à la fin de l’année » aux « 12 millions de foyers les plus modestes, soit quatre foyers sur dix ». « Son montant sera de 100 ou 200 [euros], selon le revenu », a précisé Mme Borne.Enfin, le gouvernement présentera « début octobre » son plan de sobriété énergétique, qui vise à réduire de 10 % la consommation énergétique en France d’ici à deux ans. Celui-ci sera suivi d’une campagne de communication, baptisée « Chaque geste compte », lancée le 10 octobre et destinée au grand public.La prise de parole de la première ministre suivait la présentation, mercredi, des prévisions des gestionnaires des réseaux de transport d’électricité (RTE). Selon eux, les économies d’énergie et le dispositif d’alerte Ecowatt doivent permettre d’éviter les délestages. Mais le système est placé sous « vigilance renforcée », un niveau inédit en France.         Pour approfondir         Décryptage. Pour éviter les coupures cet hiver, le gestionnaire du réseau appelle à la « mobilisation générale »Analyse. La crise énergétique rebat les cartes du budget 2023Entretien. « L’électricité n’est pas un bien comme un autre, c’est un service public »                          La première ministre annonce le versement d’un nouveau chèque énergie à « 12 millions de foyers »         Elisabeth Borne annonce le prolongement du bouclier tarifaire en 2023, avec une hausse limitée à 15 % pour le gaz et l’électricité                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","coverageStartTime":"2022-09-14T16:53:27+00:00","coverageEndTime":"2022-09-14T16:53:27+00:00","headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: revivez la conf\u00e9rence de presse et les annonces d\u2019Elisabeth Borne","description":"Elisabeth Borne a annonc\u00e9, mercredi, une hausse des prix limit\u00e9e \u00e0 15\u00a0% pour le gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Des \u00ab\u00a0ch\u00e8ques \u00e9nergie exceptionnels\u00a0\u00bb de 100 ou 200\u00a0euros seront vers\u00e9s \u00e0 12\u00a0millions de foyers d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.","articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["Gouvernement Borne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Crise énergétique : revivez la conférence de presse et les annonces d’Elisabeth Borne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Elisabeth Borne a annonc\u00e9, mercredi, une hausse des prix limit\u00e9e \u00e0 15\u00a0% pour le gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Des \u00ab\u00a0ch\u00e8ques \u00e9nergie exceptionnels\u00a0\u00bb de 100 ou 200\u00a0euros seront vers\u00e9s \u00e0 12\u00a0millions de foyers d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7680/5120/1342/894/3/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-14T16:53:27+00:00"
,"endDate":"2022-09-14T16:53:27+00:00"
  Merci \u00e0 tous de nous avoir suivis, c\u2019est la fin de ce direct politique consacr\u00e9 aux annonces d\u2019Elisabeth Borne relatives \u00e0 la question \u00e9nerg\u00e9tique, alors que la hausse des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz s\u2019acc\u00e9l\u00e8re et que les inqui\u00e9tudes se font sentir en France \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Vous pouvez retrouver le r\u00e9capitulatif de ces annonces ici.          Nous vous souhaitons une belle soir\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!             Lire aussi :   Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: hausse limit\u00e9e \u00e0 15\u00a0% du prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en\u00a02023, ch\u00e8que \u00e9nergie\u2026 ce qu\u2019il faut retenir des annonces d\u2019Elisabeth Borne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-09-14T16:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T16:20:43+00:00","articleBody":"    Quand vous parlez du prolongement du bouclier tarifaire en 2023, il s'agit de quelle dur\u00e9e plus pr\u00e9cis\u00e9ment ? Le bouclier est pr\u00e9vu jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2023 ?     Catherine92         Bonsoir Catherine92,          Nous ne savons pas encore pour combien de temps sera prolong\u00e9 le bouclier tarifaire tel qu\u2019annonc\u00e9 dans sa nouvelle forme \u2013 pr\u00e9voyant une hausse contenue des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 15\u00a0%, et qui entrera en vigueur respectivement en janvier et f\u00e9vrier\u00a02023.          Le dispositif, qui va \u00eatre financ\u00e9 sur le budget 2023, sera d\u00e9fini pour un temps d\u00e9termin\u00e9 dans le projet de loi de finances qui sera discut\u00e9 par les parlementaires d\u00e8s l\u2019automne et qui devra \u00eatre vot\u00e9 avant la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: revivez la conf\u00e9rence de presse et les annonces d\u2019Elisabeth Borne","dateModified":"2022-09-14T16:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T16:11:51+00:00","articleBody":"     Pour le chef de file des communistes, Fabien Roussel, qui plaidait pour le maintien du bouclier tarifaire avec un gel des tarifs de l\u2019\u00e9nergie, a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0annoncer 15\u00a0% de hausse\u00a0des tarifs de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sans augmenter les salaires\u00a0\u00bb, c\u2019est \u00ab\u00a0os\u00e9\u00a0\u00bb. Le d\u00e9put\u00e9 a ainsi fustig\u00e9 sur Twitter la d\u00e9cision du gouvernement, questionnant\u00a0: \u00ab\u00a0Comment on va payer\u00a0?\u00a0\u00bb                    De son c\u00f4t\u00e9, la finaliste d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Marine Le Pen a argu\u00e9, sur le m\u00eame r\u00e9seau social, que le maintien du bouclier tarifaire en\u00a02023 sous ces conditions \u00e9tait une \u00ab\u00a0double peine pour les Fran\u00e7ais\u00a0: ils vont subir une hausse de 15\u00a0% des tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz et d\u2019autre part, ils vont devoir payer par leurs imp\u00f4ts, le bouclier tarifaire\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des r\u00e9actions critiques de l\u2019opposition face aux annonces du gouvernement","dateModified":"2022-09-14T16:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T15:58:39+00:00","articleBody":"     Nice et sa m\u00e9tropole visent une baisse de 10\u00a0% de leur consommation d\u2019\u00e9nergie d\u00e8s l\u2019automne, et ce \u00ab\u00a0sans perte d\u2019activit\u00e9\u00a0\u00bb, gr\u00e2ce notamment \u00e0 la fermeture de bureaux et une r\u00e9duction de l\u2019\u00e9clairage public, a annonc\u00e9 mercredi le maire, Christian Estrosi. Mais \u00ab\u00a0aucune activit\u00e9 sportive ou culturelle ne sera impact\u00e9e, et les piscines ne fermeront pas\u00a0\u00bb, a promis ce dernier en conf\u00e9rence de presse mercredi, stigmatisant des annonces \u00ab\u00a0gadgets \u00e0 Paris ou Lille\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0l\u2019extinction de l\u2019\u00e9clairage de la tour Eiffel\u00a0\u00bb.          L\u2019H\u00f4tel de ville de Paris, la tour Saint-Jacques, les mus\u00e9es municipaux et les mairies d\u2019arrondissement cesseront d\u2019\u00eatre \u00e9clair\u00e9s \u00e0 22\u00a0heures \u00e0 partir du 23\u00a0septembre, en raison de\u00a0la flamb\u00e9e des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie, avait fait savoir, mardi 13\u00a0septembre, la maire de la capitale, Anne Hidalgo.             Lire aussi :   Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: l\u2019\u00e9clairage des monuments municipaux \u00e0 Paris cessera \u00e0 22\u00a0heures \u00e0 compter du 23\u00a0septembre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamb\u00e9e des prix\u00a0: les grandes villes annoncent des plans pour r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-09-14T16:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#652936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T15:21:19+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s communistes ont appel\u00e9, mercredi, au lancement d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate sur \u00ab\u00a0la responsabilit\u00e9 de l\u2019Etat dans la situation d\u2019EDF\u00a0\u00bb, une semaine apr\u00e8s une demande de leurs homologues Les R\u00e9publicains (LR) de lancer une commission d\u2019enqu\u00eate sur la \u00ab\u00a0perte d\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb \u00e9nerg\u00e9tique du pays.          D\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s fragile\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise, \u00ab\u00a0fruit d\u2019ann\u00e9es de lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0\u00e9galement des choix strat\u00e9giques op\u00e9r\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, les d\u00e9put\u00e9s du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (GDR) ont demand\u00e9 que l\u2019Assembl\u00e9e se penche sur \u00ab\u00a0les responsabilit\u00e9s de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Le groupe d\u00e9cidera de recourir ou non \u00e0 son \u00ab\u00a0droit de tirage\u00a0\u00bb, qui permet \u00e0 chaque groupe politique de l\u2019Assembl\u00e9e de cr\u00e9er une commission d\u2019enqu\u00eate par an, lors de ses journ\u00e9es parlementaires les 15 et 16\u00a0septembre. Les parlementaires LR ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 fait savoir, le 6\u00a0septembre, qu\u2019ils exerceront le leur pour lancer une commission d\u2019enqu\u00eate sur la \u00ab\u00a0perte d\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb \u00e9nerg\u00e9tique du pays.          Au 14\u00a0septembre, 26 r\u00e9acteurs \u00e9taient \u00e0 l\u2019arr\u00eat en France, dont 10 pour maintenance, 10 pour corrosion, cinq pour contr\u00f4le et cherche de corrosion, et un pour \u00ab\u00a0arr\u00eat fortuit\u00a0\u00bb, selon Jean-Bernard L\u00e9vy, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019EDF, auditionn\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Vingt-sept r\u00e9acteurs \u00e9taient connect\u00e9s au r\u00e9seau et \u00ab\u00a0trois en \u00e9conomie de combustibles pour produire pendant l\u2019hiver prochain\u00a0\u00bb, toujours selon M.\u00a0L\u00e9vy.          L\u2019Etat s\u2019appr\u00eate \u00e0 renationaliser EDF, une op\u00e9ration de 9,7\u00a0milliards d\u2019euros pour un groupe lourdement endett\u00e9 qui a subi une perte historique de 5,3\u00a0milliards au premier semestre en raison de la baisse de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire, et de sa mise \u00e0 contribution par l\u2019Etat pour contenir la facture des Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s communistes demandent une commission d\u2019enqu\u00eate sur la situation d\u2019EDF ","dateModified":"2022-09-14T15:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T15:00:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: l\u2019annonce relative au versement d\u2019un nouveau ch\u00e8que \u00e9nergie pour 12\u00a0millions de foyers","dateModified":"2022-09-14T15:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T14:57:44+00:00","articleBody":"    Bonjour la r\u00e9daction du Monde, quid du retour \u00e0 un t\u00e9l\u00e9travail plus \u00e9largi cet Hiver pour surmonter la crise \u00e9nerg\u00e9tique et notamment r\u00e9duire la consommation de chauffage dans les bureaux par exemple. Est-ce que le gouvernement s'est positionn\u00e9 \u00e0 ce sujet ? Merci.    Nico17         Bonjour, Nico17,          la question a, en effet, \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e aux ministres lors de cette conf\u00e9rence de presse. La ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0le plan sobri\u00e9t\u00e9, c\u2019est une d\u00e9marche qui se fait entreprise par entreprise, secteur par secteur\u00a0\u00bb.           Il n\u2019y a pas de v\u00e9rit\u00e9 unique. Si l\u2019on veut avoir un effet sur la consommation d\u2019\u00e9nergie d\u2019un ensemble de bureaux, il faut anticiper la fermeture d\u2019un b\u00e2timent plus de trois jours, en tout cas trois cons\u00e9cutifs, de mani\u00e8re minimale et avec une baisse de temp\u00e9rature de chauffage.\u00a0Sinon, la remise en temp\u00e9rature (\u2026) sur une seule journ\u00e9e fait que vous consommez plus que ce que vous avez \u00e9conomis\u00e9.           Quand une soci\u00e9t\u00e9 peut fermer ses locaux pendant trois jours cons\u00e9cutifs, en cas de vacances, par exemple, \u00ab\u00a0l\u00e0 aussi, \u00e7a d\u00e9pend des situations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a peut \u00eatre une voie choisie par certaines entreprises parce que, effectivement, leurs salari\u00e9s sont plut\u00f4t [en] habitat collectif\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0une fermeture des b\u00e2timents, \u00e7a n\u2019a pas forc\u00e9ment beaucoup de sens dans un site qui a une bonne isolation thermique, et dont les salari\u00e9s, eux, sont dans des maisons individuelles qui ne sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien isol\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: revivez la conf\u00e9rence de presse et les annonces d\u2019Elisabeth Borne","dateModified":"2022-09-14T15:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T14:50:36+00:00","articleBody":"     La conf\u00e9rence de presse de la cheffe du gouvernement et de deux de ses ministres relative \u00e0 la situation \u00e9nerg\u00e9tique a pris fin, apr\u00e8s une s\u00e9rie de questions-r\u00e9ponses avec les journalistes sur place. Voici ce qu\u2019il faut retenir\u00a0:         Elisabeth Borne a annonc\u00e9 la prolongation du bouclier tarifaire en\u00a02023, alors que ce dernier devait prendre fin le 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, mais avec une hausse limit\u00e9e \u00e0 15\u00a0% des prix du gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, alors que cette hausse \u00e9tait contenue \u00e0 4\u00a0% tout au long de l\u2019ann\u00e9e 2022. Cette hausse des prix entrera en vigueur en janvier pour le gaz et en f\u00e9vrier pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          La premi\u00e8re ministre a ensuite fait savoir qu\u2019un nouveau ch\u00e8que \u00e9nergie serait vers\u00e9 de mani\u00e8re exceptionnelle \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a012\u00a0millions de foyers\u00a0les plus modestes, soit quatre foyers sur dix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Son montant sera de 100 ou 200\u00a0[euros], selon le revenu\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Bruno Le Maire a pr\u00e9cis\u00e9 le co\u00fbt de ces nouvelles mesures\u00a0: 16\u00a0milliards d\u2019euros pour la prolongation du bouclier tarifaire, financ\u00e9s sur le budget 2023, qui doit \u00eatre vot\u00e9 en fin d\u2019ann\u00e9e, et 1,8\u00a0milliard d\u2019euros pour le ch\u00e8que \u00e9nergie, d\u00e9j\u00e0 budg\u00e9t\u00e9 sur 2022.          La ministre charg\u00e9e de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a soulign\u00e9 que le plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, qui vise \u00e0 r\u00e9duire de 10\u00a0% la consommation \u00e9nerg\u00e9tique en France d\u2019ici \u00e0 deux ans, sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9but octobre\u00a0\u00bb et sera suivi d\u2019une\u00a0campagne de communication, le 10\u00a0octobre, destin\u00e9e au grand public, baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Chaque geste compte\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La conf\u00e9rence de presse d\u2019Elisabeth Borne a pris fin, voici ce qu\u2019il faut retenir ","dateModified":"2022-09-14T14:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#652921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T14:46:39+00:00","articleBody":"     Le montant du prix de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France\u00a0a atteint, \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt, 1\u00a0000\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh). Face \u00e0 cette flamb\u00e9e d\u00e9vastatrice pour les revenus des m\u00e9nages et les \u00e9conomies nationales, l\u2019Union europ\u00e9enne cherche une r\u00e9ponse commune.          En France, la premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 que le bouclier tarifaire pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (et le gaz) serait maintenu en\u00a02023. Explications par les D\u00e9codeurs\u00a0:             Lire aussi :   Pourquoi le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9pend de celui du gaz, et autres questions sur les factures \u00e0 venir          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi une telle hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0? Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-09-14T14:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T14:34:19+00:00","articleBody":"    Toujours aucune aide pour les foyers se chauffant au fioul, malgr\u00e9 le vote du S\u00e9nat le 2 ao\u00fbt, d'un amendement actant une aide de 230 millions d\u2019euros ?    Kurt         Bonjour Kurt,          Cette aide aux m\u00e9nages qui se chauffent au fioul, et qui ont vu leur facture fortement augmenter en raison de l\u2019absence de tarif r\u00e9glement\u00e9, va bel et bien exister mais n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e. La premi\u00e8re ministre a justement \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e \u00e0 ce sujet lors des questions pos\u00e9es par les journalistes \u00e0 la suite des interventions des membres du gouvernement. Comme vous le soulignez, le Parlement a adopt\u00e9, dans le projet de loi d\u00e9finitif de finances rectificative 2022, une enveloppe de 230\u00a0millions d\u2019euros\u00a0pour soutenir les foyers se chauffant au fioul.          Elisabeth Borne a fait savoir, mercredi, que ce \u00ab\u00a0dispositif va se mettre en place\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019automne. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est au mois de novembre que les aides pourront \u00eatre vers\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, mais sans plus de pr\u00e9cisions sur les montants qui seront vers\u00e9s par foyer et la date pr\u00e9cise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: revivez la conf\u00e9rence de presse et les annonces d\u2019Elisabeth Borne","dateModified":"2022-09-14T14:47:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#652924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T14:30:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Sans le bouclier tarifaire, l\u2019augmentation des tarifs du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 serait d\u2019au moins 100\u00a0% l\u2019ann\u00e9e prochaineoit une hausse de 120\u00a0euros en moyenne par mois et par m\u00e9nage\u00a0\u00bb, assure le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, dans un entretien au journal\u00a0Les Echos, publi\u00e9 jeudi 1er\u00a0septembre. Cette d\u00e9claration a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de peu la publication d\u2019une note de l\u2019Insee qui confirme que le bouclier tarifaire a bien jou\u00e9 son r\u00f4le d\u2019amortisseur de l\u2019inflation, en r\u00e9duisant de moiti\u00e9 l\u2019impact de la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie en France.          Ainsi, entre le deuxi\u00e8me trimestre de 2021 et celui de 2022, en cumulant la hausse des tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, du gaz et du p\u00e9trole, la facture d\u2019\u00e9nergie des m\u00e9nages s\u2019est alourdie de 28\u00a0%. \u00ab\u00a0Cette hausse aurait \u00e9t\u00e9 deux fois plus \u00e9lev\u00e9e sans le bouclier\u00a0\u00bb, soit 54\u00a0%, assurent les statisticiens nationaux. Pour les entreprises, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9nergie se rench\u00e9rit de 20\u00a0%, contre 50\u00a0% sans bouclier\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Le bouclier tarifaire a r\u00e9duit de moiti\u00e9 l\u2019impact de la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie en France          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019Insee, le bouclier tarifaire a r\u00e9duit de moiti\u00e9 l\u2019impact de la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9ne...","dateModified":"2022-09-14T14:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T14:25:47+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: l\u2019annonce de la prolongation du bouclier tarifaire en 2023 avec une hausse des tarifs du ga...","dateModified":"2022-09-14T14:28:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T14:19:56+00:00","articleBody":"     La ministre charg\u00e9e de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a pris la suite du ministre de l\u2019\u00e9conomie. Elle a rappel\u00e9 qu\u2019un plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique qui vise \u00e0 r\u00e9duire de 10\u00a0% la consommation \u00e9nerg\u00e9tique en France d\u2019ici deux ans \u00e9tait en train d\u2019\u00eatre \u00e9labor\u00e9 par le gouvernement et des groupes de travail form\u00e9s de diff\u00e9rents acteurs (syndicats, entreprises, administrations, collectivit\u00e9s\u2026).          \u00ab\u00a0En faisant le choix de la sobri\u00e9t\u00e9 choisie, nous pouvons \u00e9viter des mesures plus contraignantes\u00a0\u00bb, a-t-elle martel\u00e9, avant de souligner que le plan serait pr\u00e9sent\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9but octobre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ne demanderons jamais d\u2019efforts aux Fran\u00e7ais en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de sobri\u00e9t\u00e9 contrainte. Nous devons au contraire les accompagner pour les sortir de cette situation, mais nous appellerons \u00e0 la mobilisation de tous ceux qui le peuvent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Pannier-Runacher. Elle a ajout\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0campagne de communication grand public\u00a0\u00bb pour inciter \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique sera lanc\u00e9e d\u00e8s le 10\u00a0octobre avec comme slogan \u00ab\u00a0Chaque geste compte\u00a0\u00bb.          La ministre a \u00e9galement soutenu que le gouvernement fran\u00e7ais allait poursuivre ses efforts pour \u00ab\u00a0proposer toute mesure de nature \u00e0 limiter le gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et renforcer concr\u00e8tement la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, notamment lors du prochain conseil des ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie, pr\u00e9vu le 30\u00a0septembre prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du gouvernement sera pr\u00e9sent\u00e9 au d\u00e9but d\u2019octobre","dateModified":"2022-09-14T14:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T14:07:42+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a pris la parole \u00e0 la suite d\u2019Elisabeth Borne pour \u00e9voquer le co\u00fbt des mesures annonc\u00e9es. Se f\u00e9licitant de l\u2019action du gouvernement pour limiter l\u2019effet de la hausse des prix sur le portefeuille des Fran\u00e7ais, il a toutefois fait valoir que \u00ab\u00a0ce choix \u00e9videmment a un co\u00fbt\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La prolongation du bouclier tarifaire que vient d\u2019annoncer la premi\u00e8re ministre co\u00fbtera 16\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02023\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a011\u00a0milliards d\u2019euros pour le gaz, 5\u00a0milliards d\u2019euros pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a ainsi d\u00e9taill\u00e9 M. Le Maire. Concernant le ch\u00e8que \u00e9nergie exceptionnel, ce dernier \u00ab\u00a0co\u00fbtera, lui, 1,8\u00a0milliard d\u2019euros et il est d\u00e9j\u00e0 budg\u00e9t\u00e9 en\u00a02022\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Pour \u00ab\u00a01,5\u00a0million d\u2019entreprises, [celles] qui ont un chiffre d\u2019affaires inf\u00e9rieur \u00e0 2\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb et qui ont actuellement acc\u00e8s aux tarifs r\u00e9glement\u00e9s de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avec le bouclier tarifaire \u00e0 4\u00a0%, ces derni\u00e8res continueront en\u00a02023 \u00ab\u00a0\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de cet acc\u00e8s aux tarifs r\u00e9glement\u00e9s\u00a0\u00bb des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a ajout\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La prolongation du bouclier tarifaire co\u00fbtera 16\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02023\u00a0\u00bb, souligne Bruno Le...","dateModified":"2022-09-14T14:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T13:55:55+00:00","articleBody":"     A la suite de cette annonce d\u2019une hausse limit\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz \u00e0 15\u00a0% d\u00e9but 2023, la premi\u00e8re ministre a assur\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mesdames et messieurs, nous le savons bien, cette augmentation de 15\u00a0% n\u2019est pas anodine pour de nombreux Fran\u00e7ais. Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 un accompagnement sp\u00e9cifique pour aider les plus modestes aussi.\u00a0\u00bb          Elle a ainsi annonc\u00e9 le versement d\u2019un nouveau ch\u00e8que \u00e9nergie \u2013 d\u2019un montant moyen de 150\u00a0euros et per\u00e7u par 6\u00a0millions de personnes \u00e0 l\u2019automne 2021 \u2013 qui sera vers\u00e9 de mani\u00e8re \u00ab\u00a0exceptionnelle\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, aux \u00ab\u00a012\u00a0millions de foyers les plus modestes, soit quatre foyers sur dix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Son montant sera de 100 ou 200 [euros], selon le revenu\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re ministre annonce le versement d\u2019un nouveau ch\u00e8que \u00e9nergie \u00e0 \u00ab\u00a012\u00a0millions de foyers\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-14T14:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T13:51:05+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9, lors de sa conf\u00e9rence de presse, le prolongement du bouclier tarifaire en\u00a02023, alors que ce dernier devait prendre fin le 31\u00a0d\u00e9cembre. Toutefois, il ne contiendra plus une hausse de 4\u00a0% des prix du gaz\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons ainsi limiter les hausses de prix \u00e0 15\u00a0% pour le gaz en janvier\u00a02023 et \u00e0 15\u00a0% pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en f\u00e9vrier. [Une hausse de] 15\u00a0% au lieu [d\u2019une hausse] de 120\u00a0%\u00a0\u00bb, a-t-elle ainsi avanc\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019engagement que nous prenons. L\u2019\u00e9cart ne sera pas sur les factures des consommateurs. En\u00a02024, ou plus tard, il sera pris en charge par l\u2019Etat.\u00a0\u00bb          Cette hausse limit\u00e9e des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 concernera \u00ab\u00a0tous les m\u00e9nages, les copropri\u00e9t\u00e9s, les logements sociaux, les petites entreprises et les plus petites communes\u00a0\u00bb.          Selon Elisabeth Borne, cette hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie va \u00ab\u00a0tr\u00e8s concr\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0conduire \u00e0 une hausse moyenne des factures de l\u2019ordre de 25\u00a0[euros] par mois pour les m\u00e9nages qui se chauffent au gaz, au lieu d\u2019environ 200\u00a0[euros] par mois sans bouclier tarifaire, et \u00e0 une augmentation moyenne de 20\u00a0euros par mois pour les m\u00e9nages qui se chauffent \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, au lieu de 180\u00a0euros par mois sans bouclier tarifaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne annonce le prolongement du bouclier tarifaire en\u00a02023, avec une hausse limit\u00e9e \u00e0 15\u00a0% po...","dateModified":"2022-09-14T14:08:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T13:43:55+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne a d\u00e9but\u00e9 sa prise de parole en faisant valoir que face \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019explosion de gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, dans le contexte de guerre en Ukraine, la France a \u00ab\u00a0tr\u00e8s t\u00f4t\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0pris des mesures fortes pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Elle a ainsi \u00e9num\u00e9r\u00e9 l\u2019ensemble des dispositifs et mesures mis en place d\u00e8s l\u2019automne 2021 (bouclier tarifaire) et cet \u00e9t\u00e9 dans le paquet pouvoir d\u2019achat ainsi que la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u0153uvre en la mati\u00e8re.          \u00ab\u00a0Mais chacun le sait, et il faut le dire, ces mesures ont un co\u00fbt pour nos finances publiques\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, ce qui int\u00e9resse les Fran\u00e7ais, c\u2019est le r\u00e9sultat\u00a0: y aura-t-il assez de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 cet hiver\u00a0?\u00a0\u00bb, Mme\u00a0Borne a avanc\u00e9 qu\u2019\u00e0 la lueur des sc\u00e9narios publi\u00e9s aujourd\u2019hui par les gestionnaires des r\u00e9seaux d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz, elle souhaitait \u00ab\u00a0expliquer de mani\u00e8re transparente les sc\u00e9narios, les risques et les solutions \u00e0 notre disposition aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de d\u2019\u00e9nergie pour faire face \u00e0 l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0A partir de ces pr\u00e9visions, nous pouvons tirer des enseignements. Le premier, c\u2019est que dans les sc\u00e9narios probables, si chacun prend ses responsabilit\u00e9s et fait preuve de la sobri\u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire, il n\u2019y aura pas de coupures [cet hiver]\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Le second enseignement, c\u2019est que seules la sobri\u00e9t\u00e9 et la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne nous permettront d\u2019\u00e9viter des coupures et des rationnements dans les cas de figure les plus pessimistes, comme un hiver particuli\u00e8rement froid cumul\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement.\u00a0\u00bb          La premi\u00e8re ministre a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9, ce n\u2019est pas produire moins. Il s\u2019agit de r\u00e9duire un peu le chauffage et d\u2019\u00e9viter toutes les consommations inutiles.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ce sont donc des millions de d\u00e9cisions individuelles, chaque jour de chacun d\u2019entre nous, qui sont indispensables pour que l\u2019hiver prochain se passe bien\u00a0\u00bb, devant provenir de \u00ab\u00a0l\u2019Etat, des collectivit\u00e9s, des entreprises, des particuliers\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Si chacun prend ses responsabilit\u00e9s et fait preuve de la sobri\u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire, il n\u2019y aura pas de...","dateModified":"2022-09-14T13:54:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T13:35:20+00:00","articleBody":"     Vous pouvez la suivre en direct sur le compte Twitter du gouvernement\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La conf\u00e9rence de presse d\u2019Elisabeth Borne commence","dateModified":"2022-09-14T13:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#652929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T13:27:02+00:00","articleBody":"     Lors du d\u00e9bat qui a suivi le discours annuel sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union prononc\u00e9 par la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne au Parlement europ\u00e9en ce mercredi, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Manon Aubry a pris la parole, munie d\u2019une s\u00e9rie de factures d\u2019\u00e9nergies adress\u00e9es par des citoyens pris \u00e0 la gorge par la hausse des prix.          \u00ab\u00a0Celle de Gilles, qui a vu le prix de son \u00e9lectricit\u00e9 augmenter de 113\u00a0euros par mois (\u2026), celle de Gr\u00e9goire\u00a0: 2\u00a0300\u00a0euros de facture de gaz en \u00e0 peine six mois, et celle de Brigitte, qui se demande si elle va devoir arr\u00eater de manger ou de s\u2019\u00e9clairer cet hiver\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9taill\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont des millions dans leur cas, \u00e0 ne plus pouvoir faire face \u00e0 l\u2019augmentation faramineuse des prix, qui ne se limite pas au secteur de l\u2019\u00e9nergie.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00e9lue La France insoumise a ensuite lanc\u00e9 en s\u2019adressant \u00e0 Mme\u00a0Von der Leyen\u00a0:  \u00ab\u00a0Cette crise n\u2019est pas uniquement le r\u00e9sultat de la terrible guerre en Ukraine et du chantage odieux de Vladimir Poutine, elle est aussi le produit d\u2019un syst\u00e8me \u00e9conomique dont vous \u00eates aujourd\u2019hui bien oblig\u00e9e de reconna\u00eetre les failles.\u00a0\u00bbQuelques instants plus tard, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a contre-attaqu\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Mme\u00a0Aubry, les factures que vous nous avez montr\u00e9es, oui, elles sont \u201cinsupportables\u201d, c\u2019est vrai. Mais vous savez quoi\u00a0? Envoyez ces factures \u00e0 Moscou\u00a0! C\u2019est l\u00e0 qu\u2019est le responsable.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Envoyez ces factures \u00e0 Moscou\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: passe d\u2019armes entre l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 LFI Manon Aubry et Urs...","dateModified":"2022-09-14T13:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#652927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T13:23:00+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine engendre une crise \u00e9nerg\u00e9tique sans pr\u00e9c\u00e9dent en Europe, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a notamment annonc\u00e9 mercredi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) allait cr\u00e9er une banque publique consacr\u00e9e au d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9nergie hydrog\u00e8ne, capable d\u2019investir 3\u00a0milliards d\u2019euros \u00ab\u00a0pour construire le futur march\u00e9\u00a0\u00bb de cette \u00e9nergie.          Mme\u00a0von der Leyen a ainsi consacr\u00e9 une grande partie de son discours \u00e0 l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union europ\u00e9enne face \u00e0 la question \u00e9nerg\u00e9tique, assurant que l\u2019UE allait engager \u00ab\u00a0une r\u00e9forme en profondeur\u00a0\u00bb du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9en, et proposant de plafonner les revenus des producteurs fournissant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir du nucl\u00e9aire et des \u00e9nergies renouvelables (\u00e9olienne, solaire, hydro\u00e9lectrique), qui engrangent des b\u00e9n\u00e9fices \u00ab\u00a0exceptionnels\u00a0\u00bb en vendant leur production \u00e0 un prix tr\u00e8s au-del\u00e0 de leurs co\u00fbts de production.             Lire aussi :   Ce qu\u2019il faut retenir du discours d\u2019Ursula von der Leyen sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019UE\u00a0: cr\u00e9ation d\u2019une banque publique de l\u2019hydrog\u00e8ne, Ukraine\u2026          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: les propositions de la Commission europ\u00e9enne ","dateModified":"2022-09-14T13:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T13:18:41+00:00","articleBody":"     Peut-on raisonnablement r\u00e9duire notre consommation d\u2019\u00e9nergie durant cet hiver\u00a0? Risque-t-on des coupures de courant\u00a0si l\u2019on n\u2019y parvient pas\u00a0?          Nabil Wakim est journaliste au\u00a0Monde, pr\u00e9sentateur de\u00a0notre podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb et sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es au changement climatique et aux \u00e9nergies. Dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, il nous explique pourquoi l\u2019hiver s\u2019annonce difficile et d\u00e9taille les sc\u00e9narios possibles afin qu\u2019il ne soit n\u00e9cessaire d\u2019en arriver \u00e0 des coupures pures et simples.             Lire aussi :   Energie\u00a0: comment la France va-t-elle passer l\u2019hiver\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A \u00e9couter\u00a0: comment la France s\u2019appr\u00eate \u00e0 faire face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique pendant cet hiver","dateModified":"2022-09-14T13:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#652907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T13:10:07+00:00","articleBody":"     Alors que les grands axes du budget 2023 semblaient se dessiner pendant cet \u00e9t\u00e9, les derni\u00e8res semaines sont venues tout chambouler\u00a0: nouvelle flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie sur fond de guerre en Ukraine, diffusion de l\u2019inflation aux prix alimentaires, menace de r\u00e9cession en Allemagne et en Chine, crainte des effets indirects du resserrement de la politique mon\u00e9taire sur l\u2019\u00e9conomie\u2026          Mais c\u2019est surtout l\u2019ampleur des mesures de soutien aux m\u00e9nages pour lutter contre les effets de la crise \u00e9nerg\u00e9tique qui d\u00e9termineront les \u00e9quilibres de ce budget. Ces aides vont continuer \u00e0\u00a0peser lourdement sur les finances publiques en\u00a02023\u00a0: le bouclier tarifaire, qui limite depuis un an la flamb\u00e9e des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, co\u00fbtera encore \u00ab\u00a0plusieurs dizaines de milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Etat, avance Bercy.          M\u00eame si le gouvernement a annonc\u00e9 son intention de progressivement r\u00e9duire sa politique de soutien aux m\u00e9nages, partant du principe que l\u2019inflation va refluer dans le courant de l\u2019ann\u00e9e 2023, impossible de couper le robinet des aides du jour au lendemain. Analyse par nos journalistes Elsa Conesa et Audrey Tonnelier\u00a0:             Lire aussi :     La crise \u00e9nerg\u00e9tique rebat les cartes du budget 2023          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment la crise \u00e9nerg\u00e9tique va peser sur le prochain budget de l\u2019Etat","dateModified":"2022-09-14T13:35:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#653022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T13:02:02+00:00","articleBody":"     La France a bien rempli ses stocks de gaz, elle doit \u00eatre \u00ab\u00a0capable de faire face\u00a0\u00bb \u00e0 un hiver moyen tout en aidant les pays voisins avec du gaz import\u00e9, mais doit commencer \u00e0 \u00e9conomiser \u00ab\u00a0d\u00e8s maintenant\u00a0\u00bb pour faire face \u00e0 un \u00e9ventuel hiver tr\u00e8s froid, a fait savoir GRTgaz mercredi dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Dans un hiver moyen, le syst\u00e8me gazier fran\u00e7ais est capable de faire face \u00e0 la demande, tout en soutenant le syst\u00e8me \u00e9lectrique et en contribuant activement \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne. Des situations de tension pourraient toutefois se d\u00e9velopper en cours d\u2019hiver. Pour les pr\u00e9venir, une sobri\u00e9t\u00e9 en gaz et en \u00e9lectricit\u00e9 est indispensable d\u00e8s maintenant afin de limiter les risques de r\u00e9ductions impos\u00e9es de la consommation, qui concerneraient seulement les grands consommateurs\u00a0\u00bb, ajoute le gestionnaire du r\u00e9seau gazier fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz\u00a0: La France doit \u00e9conomiser \u00ab\u00a0d\u00e8s maintenant\u00a0\u00bb si elle veut faire face \u00e0 un hiver tr\u00e8s froid, p...","dateModified":"2022-09-14T13:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#652856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T12:53:52+00:00","articleBody":"     Entreprises et collectivit\u00e9s territoriales doivent, comme les m\u00e9nages, b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un tarif r\u00e9glement\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de mesures d\u2019accompagnement du gouvernement pour compenser l\u2019augmentation des prix, ont estim\u00e9 des repr\u00e9sentants de l\u2019opposition, de gauche comme de droite, avant des d\u00e9cisions d\u2019Elisabeth Borne attendues mercredi.          Estimant que \u00ab\u00a0le gouvernement n\u2019a pas d\u2019autre choix\u00a0\u00bb que de limiter le bouclier tarifaire, qui expire au 31\u00a0d\u00e9cembre, en raison de \u00ab\u00a0la situation budg\u00e9taire\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, a rappel\u00e9, mercredi sur le plateau de LCI, que certaines entreprises avaient d\u00fb fermer \u00ab\u00a0pour des motifs de co\u00fbt \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous avez aussi les collectivit\u00e9s territoriales qui n\u2019ont pas le bouclier tarifaire, nous voyons aujourd\u2019hui un certain nombre d\u2019\u00e9quipements sportifs, je pense aux piscines (\u2026), qui ferment\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les hausses des factures de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 que subissent de plein fouet nos entreprises ont conduit certaines d\u2019entre elles \u00e0 fermer\u00a0\u00bb, a \u00e9galement fait valoir le chef de fil des communistes, Fabien Roussel, sur Franceinfo, ajoutant que son groupe r\u00e9clamerait \u00ab\u00a0lors du d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale un bouclier tarifaire efficace pour nos entreprises\u00a0\u00bb. Demandant le gel des tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour les particuliers, il a aussi insist\u00e9 pour que \u00ab\u00a0les collectivit\u00e9s, les communes\u00a0\u00bb b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un tarif \u00ab\u00a0r\u00e9glement\u00e9, stable, garanti\u00a0\u00bb .          \u00ab\u00a0Le bouclier tarifaire tel qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre devrait encore se poursuivre quelques mois tant que nous n\u2019y voyons pas plus clair\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, affirm\u00e9 sur Radio\u00a0J Pierre Jouvet, porte-parole du Parti socialiste. Il a appel\u00e9 \u00ab\u00a0le gouvernement \u00e0 avoir une aide particuli\u00e8re sur les collectivit\u00e9s locales, qui voient, l\u00e0 aussi, le prix de l\u2019\u00e9nergie exploser, + 200\u00a0% en moyenne dans un grand nombre de municipalit\u00e9s\u00a0\u00bb.          Pour le d\u00e9put\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite Nicolas Dupont-Aignan, les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0n\u2019ont pas besoin d\u2019un conseil de Mme\u00a0Borne, ils n\u2019ont pas l\u2019argent pour se chauffer\u00a0\u00bb. La sobri\u00e9t\u00e9, les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, \u00ab\u00a0elles vont se faire vu le prix exorbitant\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9nergie, a-t-il tranch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Energies\u00a0: les oppositions plaident pour des aides cibl\u00e9es aux collectivit\u00e9s et aux entreprises","dateModified":"2022-09-14T13:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#652903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T12:39:08+00:00","articleBody":"     Selon les pr\u00e9visions de R\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (RTE) publi\u00e9es ce mercredi pour la p\u00e9riode courant du 15\u00a0octobre au 15\u00a0avril\u00a02023, les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie et le dispositif d\u2019alerte Ecowatt doivent permettre d\u2019\u00e9viter au maximum les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 temporaires, appel\u00e9es \u00ab\u00a0d\u00e9lestages\u00a0\u00bb, chez certains particuliers ou dans certaines entreprises pendant cet hiver.          Reste que le syst\u00e8me est plac\u00e9 sous \u00ab\u00a0vigilance renforc\u00e9e\u00a0\u00bb, un niveau in\u00e9dit en France. D\u00e9cryptage des pr\u00e9visions du gestionnaire par nos journalistes Perrine Mouterde et Marjorie Cessac\u00a0:             Lire aussi :     Electricit\u00e9\u00a0: pour \u00e9viter les coupures cet hiver, le gestionnaire du r\u00e9seau appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: le gestionnaire du r\u00e9seau \u00e9lectrique appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-09-14T12:51:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#652918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T12:31:06+00:00","articleBody":"     Lors de ce point presse pr\u00e9vu \u00e0 15\u00a0h\u00a030, la premi\u00e8re ministre doit \u00e9voquer les sc\u00e9narios d\u2019approvisionnement du pays, apr\u00e8s les pr\u00e9visions, pr\u00e9sent\u00e9es le m\u00eame jour, par les gestionnaires du transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz (RTE et GRTgaz). Elle doit aussi aborder l\u2019avenir des aides aux m\u00e9nages destin\u00e9es \u00e0 faire face \u00e0 la hausse des prix ainsi que le plan sur la \u00ab\u00a0sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb \u00e9nerg\u00e9tique que le gouvernement doit pr\u00e9senter \u00e0 la fin du mois.          Ce dernier, qui pr\u00e9pare le budget de l\u2019Etat pour 2023, a promis que la hausse des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 resterait \u00ab\u00a0contenue\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019expiration du bouclier tarifaire sur les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, qui est pr\u00e9vue pour le 31\u00a0d\u00e9cembre. \u00ab\u00a0Nous garderons des dispositifs pour amortir les prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0et nous prendrons des dispositions sp\u00e9cifiques pour accompagner les plus fragiles\u00a0\u00bb, avait fait savoir la premi\u00e8re ministre \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt.          Bruno Le Maire a, par ailleurs, annonc\u00e9 que l\u2019\u00e9largissement du nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires du ch\u00e8que \u00e9nergie \u2013 d\u2019un montant moyen de 150\u00a0euros, aujourd\u2019hui per\u00e7u par 6\u00a0millions de personnes \u2013 serait d\u00e9battu au Parlement avec le projet de budget.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on attend de la prise de parole d\u2019Elisabeth Borne","dateModified":"2022-09-14T12:49:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html#652898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/09/14/crise-energetique-suivez-en-direct-la-conference-de-presse-d-elisabeth-borne_6141596_823448.html","datePublished":"2022-09-14T12:30:05+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au suivi de la conf\u00e9rence de presse d\u2019Elisabeth Borne relative \u00e0 la situation \u00e9nerg\u00e9tique, pr\u00e9vue \u00e0 15\u00a0h\u00a030. Les ministres de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, participeront \u00e9galement \u00e0 ce point de presse, qui se tiendra avenue de S\u00e9gur, dans le 7e\u00a0arrondissement de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7050/3525/1342/671/60/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-09-14T12:44:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/7680/5120/1342/894/3/0/d61cf4c_5191108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/14/19-5">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Dans un contexte de crise énergétique et de guerre en Ukraine, la présidente de la Commission européenne a consacré l’essentiel de son discours à ces questions.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Union européenne             Ce qu’il faut retenir du discours d’Ursula von der Leyen sur l’état de l’UE : création d’une banque publique de l’hydrogène, Ukraine…      Dans un contexte de crise énergétique et de guerre en Ukraine, la présidente de la Commission européenne a consacré l’essentiel de son discours à ces questions.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h18, mis à jour à 14h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente de la Commission européenne Ursula von der Lyen lors de son discours sur « l’état de l’Union européenne », devant le parlement européen à Strasbourg, le 14 septembre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP                 Alors que la guerre en Ukraine engendre une crise énergétique sans précédent en Europe, c’était un discours très attendu. Au cours de son allocution sur l’état de l’Union européenne devant les eurodéputés réunis à Strasbourg, mercredi 14 septembre, la présidente de la commission européenne Ursula von der Leyen a notamment annoncé que l’Union européenne (UE) allait mettre sur pied une banque publique consacrée au développement de l’énergie hydrogène, capable d’investir 3 milliards d’euros « pour construire le futur marché » de cette énergie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   « Nous devons passer du marché de niche au marché de masse. (…) Nous voulons produire dix millions de tonnes d’hydrogène renouvelable dans l’UE chaque année d’ici à 2030 », a-t-elle fait valoir. Cela nécessite de « combler le déficit d’investissement », a ajouté Mme Von der Leyen, assurant que cette banque publique contribuerait aussi à « garantir l’achat d’hydrogène ».            Filière stratégique pour la décarbonation de l’économie            La présidente de la Commission européenne a ainsi consacré une grande partie de son discours à la question, assurant également que l’UE allait engager « une réforme en profondeur » du marché de l’électricité européen pour faire face à l’envolée des prix de l’énergie.                 Pour tenter de faire face à cette crise, l’institution a déjà présenté, en mai, son plan « RePower EU » prévoyant une accélération des énergies renouvelables au sein de l’UE pour s’affranchir le plus vite possible des importations de gaz russe, en réaction directe à l’invasion d’Ukraine.            En juillet, l’exécutif européen a approuvé un projet de recherche et développement en faveur de l’hydrogène, filière stratégique pour la décarbonation de l’économie, en fédérant 41 initiatives impliquant 35 entreprises (grands groupes, PME ou start-up), soutenues par 15 Etats membres, parmi lesquels l’Allemagne, l’Espagne, la France, l’Italie et la Pologne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : pour éviter les coupures cet hiver, le gestionnaire du réseau appelle à la « mobilisation générale »                   Dans ce cadre, Bruxelles a autorisé un financement public pouvant atteindre 5,4 milliards d’euros, estimant que ces aides d’Etat devraient permettre de mobiliser 8,8 milliards supplémentaires d’investissements privés et de créer 20 000 emplois dans toute l’Europe.                L’hydrogène devrait jouer un rôle central pour permettre à l’industrie de produire de l’acier, du ciment ou des produits chimiques et pharmaceutiques sans émettre de CO2. Pour cela, il devra être lui-même vert, c’est-à-dire issu d’une électrolyse de la molécule d’eau (H2O).            Il pourrait ainsi remplacer le charbon dans l’industrie et permettre de stocker les énergies renouvelables intermittentes, solaire ou éolienne, par l’intermédiaire de piles à combustible. Les transports lourds (trains, navires, véhicules utilitaires routiers…) pourraient aussi recourir à l’hydrogène pour remplacer leurs carburants fossiles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »                   « Solidarité indéfectible » avec l’Ukraine            Durant son discours, Ursula von der Leyen a aussi réitéré le soutien sans failles de l’UE à l’Ukraine. « La solidarité de l’Europe avec l’Ukraine demeurera indéfectible », a répété la présidente de la Commission au huitième mois du conflit, insistant sur le fait que les sanctions de l’UE à l’encontre de la Russie n’étaient pas près d’être levées.                Vêtue aux couleurs de l’Ukraine en témoignage de la solidarité européenne envers l’Ukraine, Ursula von der Leyen a ainsi mis à l’honneur l’épouse du président ukrainien, Olena Zelenska, invitée d’honneur de ce discours et qui a été ovationnée par les eurodéputés.                           La présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen, habillée aux couleurs de l’Ukraine (à gauche), accompagnée de l’épouse du président ukrainien, Olena Zelenska (à droite), et de la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola (derrière), à leur arrivée pour le discours sur l’état de l’Union européenne au Parlement européen de Strasbourg, le 14 septembre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP                 « Chère Olena, il fallait un courage immense pour résister à la cruauté de Poutine. Vous avez trouvé ce courage », a lancé la dirigeante, annonçant qu’elle partirait pour Kiev dès la fin du débat parlementaire suivant son discours afin de discuter « en détail » de la poursuite de l’aide européenne avec le président Volodymyr Zelensky.            « Je me tiens ici, devant vous, animée de la conviction que, grâce à notre courage et notre solidarité, Poutine échouera et l’Europe vaincra », a ajouté la présidente de la Commission européenne, qui s’est exprimée successivement en anglais, français et allemand.            Plafonnement des superprofits des énergéticiens            Ursula von der Leyen a également proposé un plafonnement des revenus exceptionnels – baptisés « superprofits » – des producteurs d’électricité à base d’énergies renouvelables et de nucléaire qui permettrait de lever « plus de 140 milliards d’euros » pour les Etats de l’UE, afin de les redistribuer aux ménages et entreprises vulnérables. Les vingt-sept ministres de l’énergie européens doivent, de leur côté, à nouveau se réunir le 30 septembre pour se prononcer sur le plan d’urgence proposé par la Commission européenne.                            Au cours de son allocution, Mme Von der Leyen s’est, par ailleurs, engagée à ce que l’UE constitue « des réserves stratégiques » pour éviter les ruptures d’approvisionnement dans les matières premières « critiques » pour son industrie (lithium, terres rares). Elle a enfin assuré que l’UE allait doubler ses capacités de lutte contre les incendies l’année prochaine en achetant dix avions amphibies légers et trois hélicoptères supplémentaires.                Le discours sur l’état de l’Union doit permettre à la Commission – non élue mais ayant l’initiative des lois européennes – de rendre des comptes sur son bilan et présenter ses projets aux parlementaires européens.            C’était la troisième fois qu’Ursula von der Leyen se livrait à cet exercice inspiré de la politique américaine, dans un contexte bien différent de celui de 2021, où elle était encore renforcée par la gestion unie de la crise sanitaire. Un débat de deux heures avec les eurodéputés était prévu à l’issue de son discours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour faire face à de futures pénuries, l’Europe veut se doter d’un nouvel instrument de gestion de crise                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rendez-vous avec la Lune  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/14/union-europeenne-creation-d-une-banque-publique-de-l-hydrogene-ukraine-ce-qu-il-faut-retenir-du-discours-d-ursula-von-der-leyen_6141588_3210.html"},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir du discours d\u2019Ursula von der Leyen sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019UE\u00a0: cr\u00e9ation d\u2019une banque publique de l\u2019hydrog\u00e8ne, Ukraine\u2026","dateCreated":"2022-09-14T13:18:42+02:00","datePublished":"2022-09-14T13:18:42+02:00","dateModified":"2022-09-14T14:45:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Dans un contexte de crise \u00e9nerg\u00e9tique et de guerre en Ukraine, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a consacr\u00e9 l\u2019essentiel de son discours \u00e0 ces questions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/02a235b_5189017-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-6">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Un règlement européen du mois de juin prévoit de faire stocker un maximum de gaz aux Etats membres afin de préparer l’hiver 2022-2023 : où en est-on ?
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                         LENNART PREISS / AFP                         Les Décodeurs        Énergies fossiles         Tableau de bord : où en sont les stocks de gaz des pays de l’Union européenne ?   Par Pierre Breteau et Maxime Ferrer   Publié aujourd’hui à 12h35, mis à jour à 14h29     Temps de Lecture 1 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesUn règlement européen du mois de juin prévoit de faire stocker un maximum de gaz aux Etats membres afin de préparer l’hiver 2022-2023 : où en est-on ?                        
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	  margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	  color: #EEE;
}


Les données de cet article sont automatiquement mises à jour tous les jours (à J+2), à partir des données de Gas Infrastructure Europe (GIE).
          Avec la guerre en Ukraine, et l’arrêt de fourniture de gaz russe, l’Union européenne (UE) s’inquiète de son approvisionnement énergétique pour l’hiver 2022-2023. Les Vingt-Sept ont pris, en juin 2022, la décision de stocker un maximum de gaz.          La réglementation européenne du 27 juin 2022 impose de remplir, au 1er novembre 2022, « les installations de stockage souterrain de gaz à hauteur de 80 % au moins de leur capacité », afin de « renforcer la sécurité d’approvisionnement en gaz » des pays de l’UE. Cet objectif a été atteint le 29 août 2022.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energie : stocker le gaz, un enjeu de sécurité d’approvisionnement                 Au total, les Vingt-Sept disposent d’une capacité de stockage de gaz de 1 140 térawattheures (TWh), principalement dans des réservoirs, gisements épuisés ou aquifères souterrains. En valeur absolue, l’Allemagne, la France, l’Italie et les Pays-Bas sont les pays avec les plus grosses capacités, alors que plusieurs autres (Grèce, Finlande, Estonie…) n’ont aucun site de stockage.               Le stockage de gaz représente environ 27 % de la consommation annuelle des pays de l’Union européenne, mais cette moyenne cache de fortes disparités. La Lettonie dispose d’une capacité qui couvre 185 % de sa consommation (et lui permet d’exporter à ses voisins lituaniens et estoniens), l’Autriche 102 %, alors que la Belgique ne peut stocker que 4,4 % de ses besoins, et la Suède 0,1 %. Pour la France, le stockage, à son niveau maximal, équivaut à 28,5 % des besoins annuels.                           Lire aussi :  Approvisionnement en gaz de la France : huit questions pour tout comprendre                               
.contenant_large {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1200px;
}

#gaz_eu .titre_graphe,
#gaz_eu .texte_graphe {
    display: none;
}


/*
.contenant_large {
    text-align: center;
}
*/

.contenant_large .contenantgraphe {
    margin: 2rem .5%;
    display: inline-block;
    width: 32%;
    transition: width .3s ease-in-out;
}

.contenantgraphe .texte_graphe {
    text-align: left;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
}

.contenantgraphe .texte_graphe svg {
    opacity: .3;
    display: inline-block;
    margin: 0 0 -.6rem .5rem;
    height: 1.8rem;
}

.contenantgraphe .texte_graphe svg:hover {
    opacity: 1;
    cursor: pointer;
}

.contenantgraphe .titre_graphe {
    text-align: left;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    letter-spacing: .05rem;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
}

.contenantgraphe .titre_graphe span.grisou {
    display: none;
    opacity: .5;
}

.contenantgraphe .titre_graphe sup {
    text-transform: lowercase;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-weight: 800;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .4);
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .4);
    padding: 15px 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    font-size: 80%;
}

.passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.dec_contenu span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu span.mobile {
    display: none;
}


/* la légende */

.dec_contenu .dec_legende {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    margin-top: 1rem;
}

.dec_contenu .dec_legende span.carre {
    display: inline-block;
    width: 1.4rem;
    height: 1.4rem;
    margin: 0 .5rem -.2rem 0;
}

.dec_contenu .dec_legende span.carre.bleu {
    border-top: 1.75px solid rgba(2, 172, 233, 1);
    background-color: rgba(2, 172, 233, .2);
    width: 2.2rem;
}

.dec_contenu .dec_legende span.carre.gris {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(0, 0, 0, .1), rgba(0, 0, 0, .1) 2px, rgba(0, 0, 0, .05) 1px, rgba(0, 0, 0, .05) 4px);
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
}

.dec_contenu .dec_ligneleg {
    padding: .1rem .3rem .1rem 1rem;
}


/* les graphes */

.graphe .texte {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
}

.graphe .texte.remplissage {
    fill: rgba(2, 172, 233, 1);
    font-weight: 600;
    text-anchor: middle;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.graphe .texte.remplissage.blanc {
    stroke: white;
    fill: white;
    stroke-width: 3px;
}

.graphe .texte.remplissage.tooltip {
    text-anchor: middle;
}

.graphe .texte.remplissage.tooltip.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 3px;
}

.graphe .bubulle.remplissage {
    fill: rgba(2, 172, 233, 1);
}

.graphe .bubulle.remplissage.tooltip {
    stroke: rgba(2, 172, 233, 1);
    fill: white;
    stroke-width: 1.7px;
}

.graphe .overlay {
    fill: none;
    pointer-events: all;
}

.graphe .hover-line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    stroke-width: 1px;
    /*    stroke-dasharray: 3, 3;
*/
}

.graphe .grid,
.graphe .ligne,
.graphe .invasion,
.graphe .aire {
    pointer-events: none;
}

.graphe .ligne {
    fill: none;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
    stroke-linecap: round;
}

.graphe .ligne.moy {
    stroke-width: 1.5px;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .07);
}

.graphe .ligne.remplissage {
    stroke: rgba(2, 172, 233, 1);
}

.graphe .aire.remplissage {
    fill: rgba(2, 172, 233, .2);
}

.graphe .ligne.invasion {
    stroke-width: 1.5px;
    stroke: #AF160F;
    stroke-dasharray: 1.5, 3;
}

.graphe .texte.invasion {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    fill: #AF160F;
}

#gaz_fr .graphe .ligne.remplissage {
    stroke: rgba(0, 74, 157, 1);
}

#gaz_fr .graphe .aire.remplissage {
    fill: rgba(0, 74, 157, .2);
}

#gaz_fr .graphe .texte.remplissage,
#gaz_fr .graphe .bubulle.remplissage {
    fill: rgba(0, 74, 157, 1);
}

#gaz_fr .graphe .bubulle.remplissage.tooltip {
    stroke: rgba(0, 74, 157, 1);
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] .graphe .bubulle.remplissage.tooltip {
    fill: #171A1F;
}

[data-color-mode=dark] #gaz_fr .graphe .bubulle.remplissage.tooltip {
    stroke: rgba(229, 236, 245, 1);
    fill: #171A1F;
}


/* la grille */

.graphe .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

.graphe .grid .domain {
    display: none
}


/* les axes  */

.graphe .axes line,
.graphe .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphe .axes.y line,
.graphe .axes.y .domain {
    display: none
}

.graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.graphe .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphe .axes.clair text {
    opacity: .15;
}

.graphe .axes.clair .tick line {
    opacity: .5;
}

.graphe .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes line,
[data-color-mode=dark] .graphe .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.graphe .axes.y {
    text-anchor: start
}

[data-color-mode=dark] .graphe .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.graphe .grid .domain,
.graphe .axes.x .domain {
    display: none
}

.graphe .grid.clair .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    stroke-dasharray: 0
}

.graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .ligne.moy {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .07);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .texte.remplissage.tooltip.blanc,
[data-color-mode=dark] .graphe .texte.remplissage.blanc {
    fill: #171A1F;
    stroke: #171A1F;
}

[data-color-mode=dark] .graphe .hover-line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .1);
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .contenant_large .contenantgraphe {
        display: block;
        width: 100%;
    }
    .dec_contenu .dec_legende {
        display: block;
    }
    .dec_contenu .dec_legende span.carre {
        width: 2.2rem;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 3rem 2rem !important;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .graphe .texte.invasion {
        font-size: 1.35rem;
    }
    .dec_contenu span.desktop {
        display: none;
    }
    .dec_contenu span.mobile {
        display: inline;
    }
}

@media screen and (min-width:1600px) {
    .contenant_large {
        max-width: 1800px;
        margin: 0 auto;
    }
    .contenant_large .contenantgraphe {
        margin: 2rem .25%;
        width: 24.5%;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .4);
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .4);
    opacity: .4;
}

[data-color-mode="dark"] #gaz_fr .graphe .ligne.remplissage {
    stroke: rgba(229, 236, 245, 1);
}

[data-color-mode="dark"] #gaz_fr .graphe .aire.remplissage {
    fill: rgba(229, 236, 245, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #gaz_fr .graphe .texte.remplissage,
[data-color-mode="dark"] #gaz_fr .graphe .bubulle.remplissage {
    fill: rgba(229, 236, 245, 1);
    ;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .dec_legende span.carre.gris {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(255, 255, 255, .1), rgba(255, 255, 255, .1) 2px, rgba(255, 255, 255, .05) 1px, rgba(255, 255, 255, .05) 4px);
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .contenantgraphe .texte_graphe svg path {
    fill: white;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Les réserves des Vingt-Sept remplies à  %
Ce graphique présente le niveau de remplissage des réserves de gaz des pays membres de l’UE , ainsi que la moyenne de remplissage pour la période de cinq ans à cette date ( % contre  % en entre 2017 et 2021).

 Remplissage des réserves
 Remplissage moyen (2017-2021)




Sources : Gas Infrastructure Europe (GIE) et Agence de coopération des régulateurs de l’énergie (ACER)


Au total, plusieurs pays de l’UE sont capables de stocker du gaz. 










var mobileDec = false,
    modeNuit = false,
    dateMajLisible = "",
    dateMAJ = "",
    dateOctantePourcent = "",
    dicoPays = {
        "AT": ["Autriche", "eu", 95.48, "l'", 102.3],
        "BE": ["Belgique", "eu", 9, "la ", 4.7],
        "BG": ["Bulgarie", "eu", 6.27, "la ", 19.3],
        "CZ": ["République tchèque", "eu", 44.4, "la ", 38.4],
        "DE": ["Allemagne", "eu", 245.3, "l'", 28.6],
        "DK": ["Danemark", "eu", 9.1, "le ", 29],
        "ES": ["Espagne", "eu", 34.25, "l'", 9.5],
        "EU": ["Union européenne", "paseu", 1140.7, "l'", 27],
        "FR": ["France", "eu", 128.5, "la ", 28.5],
        "GB": ["Royaume-Uni", "paseu", 9.7, "le "],
        "HR": ["Croatie", "eu", 5.2, "la ", 15.5],
        "HU": ["Hongrie", "eu", 67.2, "la ", 59.8],
        "IE": ["Irlande", "eu", 0, "l'"],
        "IT": ["Italie", "eu", 197.7, "l'", 26.3],
        "LV": ["Lettonie", "eu", 21.8, "la ", 185.8],
        "NL": ["Pays-Bas", "eu", 143.8, "les ", 35.2],
        "PL": ["Pologne", "eu", 36.4, "la ", 16.3],
        "PT": ["Portugal", "eu", 3.57, "le ", 5.3],
        "RO": ["Roumanie", "eu", 33, "la ", 25.9],
        "SE": ["Suède", "eu", 0.1, "la ", 0.1],
        "SK": ["Slovaquie", "eu", 38.7, "la ", 73.6],
        "UA": ["Ukraine", "paseu", null, "l'"],
        "NON-EU": ["Pays non membres de l'UE", "paseu"],
        "RS": ["Serbie", "paseu", null, "la "]
    },
    adjectifs = {
        "AT": "autrichienne",
        "BE": "belge",
        "BG": "bulgare",
        "CZ": "tchèque",
        "DE": "allemande",
        "DK": "danoise",
        "ES": "espagnole",
        "EU": "européenne",
        "FR": "française",
        "GB": "britannique",
        "HR": "croate",
        "HU": "hongroise",
        "IE": "irlandaise",
        "IT": "italienne",
        "LV": "lettone",
        "NL": "néerlandaise",
        "PL": "polonaise",
        "PT": "portugaise",
        "RO": "roumaine",
        "SE": "suédoise",
        "SK": "slovaque",
        "UA": "ukrainienne",
        "RS": "serbe"
    },
Le total en térawattheure (TWh) peut être supérieur à la capacité maximale dans certains cas, mais le « volume disponible pour le retrait » (« working gas volume ») est bien la valeur la plus basse.">',
    donneesExtract = [];

function estSombre() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 10) / 10;
}

 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         if (num % 1 != 0) {
            num = num.toFixed(1)
        }
        resultat = String(num).replace(".0", "")
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

function dateHumaine(dtmp, avecAnnee) {
er" : +dtmp.getDate());
    annee_tmp = "";
    if (avecAnnee == true) {
        annee_tmp = " " + dtmp.getFullYear()
    }
    return jour_tmp + " " + dicoMoisLong[+dtmp.getMonth()] + annee_tmp;
}

/* variables globales */
var anneeDebut = 2022,
    dicoMoisCourt = ["jan", "fév", "mar", "avr", "mai", "jun", "jul", "aoû", "sep", "oct", "nov", "déc"],
    dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    chiffres = ["aucun", "un", "deux", "trois", "quatre", "cinq", "six", "sept", "huit", "neuf", "dix", "onze", "douze", "treize", "quatorze", "quinze", "seize", "dix-sept", "dix-huit", "dix-neuf", "vingt", "vingt-et-un", "vingt-deux", "vingt-trois", "vingt-quatre", "vingt-cinq"],
    parser = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
    parserMoy = d3.timeParse("%m-%d");

function creerGraphe(code, taille, afficherTexte) {
    /* côté viz */
    var largeur = document.querySelector("#gaz_" + code).offsetWidth,
        largeurMobi = document.querySelector("#gaz_eu").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        grandCode = code.toUpperCase();

    d3.select("#gaz_" + code).html(null);

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeurMobi         mobileDec = true;
    }

    var margin = {
        top: ((taille.toLowerCase() == "l") ? largeur / 20 : largeur / 10),
        right: ((mobileDec) ? largeur * .07 : largeur * .01),
        bottom: ((mobileDec) ? largeur / 15 : largeur / 30),
        left: ((mobileDec) ? largeur * .03 : largeur * .02)
    };

    if (estSombre()) {
        modeNuit = true;
    } else {
        modeNuit = false;
    }

    var url_data = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/stock-gaz/" + grandCode + ".json";

    d3.json(url_data).then(function(data) {

        /* on inverse sinon on a des données toutes pétées */
        data.reverse();

        var data_tmp = [],
            valeurs_tmp = {},
            moy_tmp = [];

        /* côté data */

        for (const [i, d] of data.entries()) {
            t_d = parser(dates[i]); /* la date */
            t_a = t_d.getFullYear(); /* juste l'année */
            t_m = dates[i].split("-")[1] + "-" + dates[i].split("-")[2]; /* la date pour la moyenne */
            t_t = d[0]; /* la valeur en TWh */
            t_p = d[1]; /* le pourcentage */

            /* on remplit les données à afficher, en excluant le 29 février */
= anneeDebut && t_m != "02-29" && t_t > 0) {
 0) {
                    t_prec = data[i - 1][1];
                } else {
                    t_prec = data[i][1];
                }

 1.15) {
                    /*console.warn(dicoPays[grandCode][0] + " : valeur aberrante (" + dates[i] + ")")*/
                } else {
                    data_tmp.push({
                        "date": t_d,
                        "dateold": dates[i],
                        "date_moy": t_m,
                        "twh": t_t,
                        "prct": t_p
                    })
                }
            }

            /* on remplit les moyennes, en excluant le 29 février */
            if (t_a                 if (!valeurs_tmp[t_m]) {
                    valeurs_tmp[t_m] = [];
                }
                valeurs_tmp[t_m].push(t_p)
            }
        }

        /* on boucle pour moyenner les années 2017-2021 */
        for (const [key, value] of Object.entries(valeurs_tmp)) {
            moyBoucle = d3.mean(value);
            date_tmp = parserMoy(key);
            date_tmp.setFullYear(anneeDebut);

= 0) {
                moy_tmp.push({
                    "date": date_tmp,
                    "date_moy": key,
                    "moy": moyBoucle
                })
            }
        };

        /* on extrait la date des 80 % en Europe */
        if (code == "eu") {
 d.prct >= 80);
 a.date - b.date)
            dateOctantePourcent = dateHumaine(donneesEUtemp[0].date, true);
        }

        var ratio = ((mobileDec) ? .75 : .6);

        /* les valeurs spéciales */
        if (taille.toLowerCase() == "m") {
            ratio = .55;
            margin.bottom = largeur / 15
            margin.left = largeur / 15
        }

        if (taille.toLowerCase() == "l" && mobileDec) {
            margin.right = largeur / 90;
        }

 30) {
            /* on remplit le dessus des graphes*/
");

            twh = milliers(data_tmp[0].twh) + " TWh";
            if (dicoPays[grandCode][2]) {
                twh += " stockés sur une capacité de " + milliers(dicoPays[grandCode][2]) + " TWh";
 dicoPays[grandCode][2]) {
                    twh += question;
                }
            }

            if (dicoPays[grandCode][4]) {
                secondpara = " équivalant à " + milliers(dicoPays[grandCode][4]) + " % de la consommation " + adjectifs[grandCode];
            } else {
                secondpara = "";
            }
            /* Premier para */
            d3.select("#gaz_" + code).append("div").attr("class", "texte_graphe").style("padding-left", margin.left + "px").html(twh + secondpara);

            /* on range pour être sûr d'avoir
               la date la plus récente en haut */
 b.date - a.date);

            /* on remplit le texte à trous */
            d3.selectAll(".prct_" + code)
                .html(String(data_tmp[0].prct.toFixed(1)).replace(".", ","));

            if (code != "eu") {
                donneesExtract.push({
                    "pays": dicoPays[grandCode][0],
                    "article": dicoPays[grandCode][3],
                    "code": grandCode,
                    "prct": data_tmp[0].prct,
                    "prct_lisible": String(data_tmp[0].prct).replace(".", ",")
                })
            }

            if (d3.mean(valeurs_tmp[data_tmp[0].date_moy])) {
                d3.select(".prct_moy_" + code)
                    .html(String(d3.mean(valeurs_tmp[data_tmp[0].date_moy]).toFixed(2)).replace(".", ","));
            }

            d3.select(".date_" + code)
                .html(" au " + dateHumaine(data_tmp[0].date, true));

            /* on ajoute un attribut pour ranger les div */
            d3.select("#gaz_" + code).attr("data-prct", +data_tmp[0].prct).attr("data-capacite", function() {
                if (dicoPays[grandCode][2]) {
                    return dicoPays[grandCode][2]
                }
            })

            /* on se stocke a date de MAJ */
            dateMajLisible = dateHumaine(data_tmp[0].date, false);
            dateMAJ = data_tmp[0].date;

            var radius = 2.75,
                width = largeur - margin.left - margin.right,
                height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;;

            selecteur = d3.select("#gaz_" + code);

            var svg = selecteur.append("svg")
                .attr("width", "100%")
                .attr("class", "graphe" + ((taille.toLowerCase() == "m") ? " moyen" : " grand"))
                .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
                .append("g")
                .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
                axes = svg.append("g"),
                ligne = svg.append("g"),
                aire = svg.append("g"),
                focus = svg.append("g").attr("class", "focus").style("display", "none"),
                ceriseSurLeGateau = svg.append("g").attr("id", "cerise");

            /* les échelles */
            var x = d3.scaleTime()
                .range([0, width])
                .domain([parser("2022-01-01"), d3.max([parser("2022-12-31"), data_tmp[0].date])]),
                y = d3.scaleLinear()
                .range([height, 0])
                .domain([0, 100]);

            var ligneRemplissage = d3.line()
 x(d.date))
 y(+d.prct)),
                aireRemplissage = d3.area()
 x((d.date)))
 y(0))
 y(+d.prct)),
                ligneMoy = d3.line()
 x(d.date))
 y(+d.moy)),
                aireMoy = d3.area()
 x((d.date)))
 y(0))
 y(+d.moy));

            /* on envoie */
            var t = textures.lines()
                .orientation("diagonal")
                .size(8)
                .strokeWidth(2.5)
                .shapeRendering("crispEdges")
                .stroke("rgba(0, 0, 0 ,.07)")
                .background("rgba(255, 255, 255, .07)");

            if (modeNuit) {
                t = textures.lines()
                    .orientation("diagonal")
                    .size(8)
                    .strokeWidth(2.5)
                    .shapeRendering("crispEdges")
                    .background("rgba(0, 0, 0 ,.07)")
                    .stroke("rgba(255, 255, 255, .05)");
            }

            svg.call(t);

            ligne.append("path")
                .datum(data_tmp)
                .attr("class", "ligne remplissage")
                .attr("d", ligneRemplissage);

            aire.append("path")
                .data([data_tmp])
                .attr("class", "aire remplissage")
                .attr("d", aireRemplissage);

= 10) {
                ligne.append("path")
                    .data([moy_tmp])
                    .attr("class", "aire moy")
                    .style("fill", t.url())
                    .attr("d", aireMoy);

                ligne.append("path")
                    .datum(moy_tmp)
                    .attr("class", "ligne moy")
                    .attr("d", ligneMoy);
            }

            /* les bubulles */
            ligne.selectAll(".bubulle")
                .data(data_tmp)
                .enter()
 (i == 0 || i == data_tmp.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle remplissage")
 x(d.date))
 y(+d.prct))
                .attr("r", radius);

            /* on ajoute le pourcentage */
            ligne.append("text")
                .attr("class", "texte remplissage blanc passelect")
                .attr("x", x(data_tmp[0].date))
                .attr("y", y(data_tmp[0].prct) - (radius * 3))
                .text(function() {
                    if (taille.toLowerCase() == "l") {
                        return String(data_tmp[0].prct.toFixed(1)).replace(".", ",") + " %"
                    } else {
                        return String(data_tmp[0].prct.toFixed(0)).replace(".", ",") + " %"
                    }
                });

            ligne.append("text")
                .attr("class", "texte remplissage passelect")
                .attr("x", x(data_tmp[0].date))
                .attr("y", y(data_tmp[0].prct) - (radius * 3))
                .text(function() {
                    if (taille.toLowerCase() == "l") {
                        return String(data_tmp[0].prct.toFixed(1)).replace(".", ",") + " %"
                    } else {
                        return String(data_tmp[0].prct.toFixed(0)).replace(".", ",") + " %"
                    }
                });

            /* la grille horizontale */

            function make_y_gridlines() {
                return d3.axisLeft(y).tickValues([0, 25, 50, 75, 100]);
            }

            axes.append("g")
                .attr("class", "grid" + ((taille.toLowerCase() == "l") ? "" : " clair"))
                .call(make_y_gridlines()
                    .tickSizeOuter(0)
                    .tickSize(-width)
                    .tickFormat("")
                )

            /* les axes */

            axes.append("g")
                .attr("class", "axes x passelect" + ((taille.toLowerCase() == "l") ? "" : " clair"))
                .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
 dicoMoisCourt[i] + "."));

            axes.append("g")
                .attr("class", "axes y passelect")
                .attr("transform", "translate(10,-8)")
 d + " %"));

            /* on ajoute la date de l’invasion */
            ligne.append("line")
                .attr("class", "ligne invasion")
                .attr('x1', x(parser("2022-02-24")))
                .attr('y1', y(0))
                .attr('x2', x(parser("2022-02-24")))
                .attr('y2', y(110));

            if (afficherTexte) {
                ligne.append("text")
                    .attr("class", "texte invasion")
                    .attr("x", x(parser("2022-02-24")) + 5)
                    .attr("y", y(90))
                    .text("La Russie envahit l’Ukraine");

                ligne.append("text")
                    .attr("class", "texte invasion")
                    .attr("x", x(parser("2022-02-24")) + 5)
                    .attr("y", ((mobileDec) ? y(97) : y(95)))
                    .text("24 février 2022");
            }

            /* le tooltip */
            focus.append("line")
                .attr("class", "x-hover-line hover-line")
                .attr("y1", 0)
                .attr("y2", height);

            focus.append("line")
                .attr("class", "y-hover-line hover-line")
                .attr("x1", width)
                .attr("x2", width);

            focus.append("circle")
                .attr("class", "bubulle remplissage tooltip")
                .attr("r", radius * 1.2);


            focus.append("text")
                .attr("class", "texte blanc passelect remplissage tooltip")
                .attr("y", -(radius * 3));

            focus.append("text")
                .attr("class", "texte passelect remplissage tooltip")
                .attr("y", -(radius * 3));

            ceriseSurLeGateau.append("rect")
                .attr("class", "overlay")
                .attr("width", width - margin.left - margin.right)
                .attr("height", height - margin.top - margin.bottom)
                .on("mouseover", function() {
                    focus.style("display", null);
                })
                .on("mouseout", function() {
                    focus.style("display", "none");
                })
                .on("mousemove", mousemove);

 d.dateold);

            function mousemove() {
                var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] + margin.left);

                if (taille.toLowerCase() == "l") {
                    nouvelleDate = new Date();
                    nouvelleDate.setTime(x0.getTime() + (24 * 24 * 3600000));
                    x0 = nouvelleDate;
                }
                var jourx = x0.getDate(),
                    moisx = x0.getMonth(),
                    anneex = x0.getFullYear(),
                    dateold = anneex + "-" + ((moisx                 var d = m.get(dateold);

                if (!d) {
                    d = data_tmp[0];
                }

                focus.attr("transform", "translate(" + x(d.date) + "," + y(d.prct) + ")");
                focus.selectAll("text")
                    .text(function() {
                        if (taille.toLowerCase() == "l") {
                            return String(d.prct.toFixed(1)).replace(".", ",") + " %"
                        } else {
                            return String(d.prct.toFixed(0)).replace(".", ",") + " %"
                        }
                    });
                focus.select(".x-hover-line")
                    .attr("y2", height - y(d.prct));

            }

        } else {
            d3.select("#gaz_" + code).remove()
        }
    })
}

function onTermine() {
    /* on compte les div */
    var contenantDiv = document.getElementById("restedespays"),
        allChildren = contenantDiv.getElementsByClassName('contenantgraphe').length;
    d3.select(".touslespays").html(allChildren);

    /* on les range*/
    $(".contenant_large .contenantgraphe").sort(function(a, b) {
        var contentA = parseInt($(a).data('prct'));
        var contentB = parseInt($(b).data('prct'));
 contentB) ? -1 : (contentA > contentB) ? 1 : 0;
    }).appendTo(".contenant_large")

    /* on s'occupe du texte à mettre à jour */
 b.prct - a.prct);
 d.prct >= 90),
 d.prct == 100),
 d.prct 
 1) ? enCap(chiffres[combienNonantePourcent.length]) + " pays ont " : enCap(chiffres[combienNonantePourcent.length]) + " a ") + "atteint ou dépassé un stockage de 90 % de leurs réserves au " + dateMajLisible;

    /* Si on a du 100 % */
 0) {
        listeCentPrct = ""
        for (const [i, d] of combienCentPourcent.entries()) {
            listeCentPrct += d.article + d.pays;
            if (i == combienCentPourcent.length - 2) {
                listeCentPrct += " et ";
            } else if (i                 listeCentPrct += ", ";
            }
        }

 1) ? chiffres[combienCentPourcent.length] + " sont " : chiffres[combienCentPourcent.length] + " est ") + " à 100 % : " + listeCentPrct;
    }
    phtml += ". ";
    regles = "";

    /* si on a des Etats membres en retard */
 0) {
        liste80Prct = "";
        for (const [i, d] of combienOctantePourcent.entries()) {
            liste80Prct += d.article + d.pays + " (" + d.prct_lisible + " %)";
            if (i == combienOctantePourcent.length - 2) {
                liste80Prct += " et ";
            } else if (i                 liste80Prct += ", ";
            }
        }
 1) ? " Etats membres n’avaient": " Etat membre n’avait") + " pas encore atteint l’objectif de 80 % : " + liste80Prct + ".";
    }

 50) {
        d3.select("#textedebut").html(regles);
    }

    d3.select("#textesupplementaire").append("p").attr("class", "article__paragraph article__paragraph--lf").html(phtml);

    make_tooltip(".texte_graphe .detail");

}

/* on lance en grand pour l’UE */
creerGraphe("eu", "L", true);

 d != "UA" && d != "GB" && d != "NON-EU" && d != "EU" && d != "RS");

 dicoPays[a][0].localeCompare(dicoPays[b][0]));

/* la boucle pour créer les div et lancer la fonction */
for (const [i, d] of paysChoisis.entries()) {
    d3.select("#restedespays").append("div").attr("class", "contenantgraphe").attr("id", "gaz_" + d.toLowerCase());

    creerGraphe(d.toLowerCase(), "m", false);

    /* Une fois la boucle finie, on termine */
    if (i == paysChoisis.length - 1) {
        setTimeout(function() {
            onTermine();
        }, 1000)
    }
}

          Le règlement européen sur le stockage de gaz prévoit un principe de solidarité : les pays qui n’ont pas la possibilité de stocker du gaz, faute de site, peuvent faire stocker « 15 % de leur consommation nationale annuelle de gaz dans des stocks localisés dans d’autres Etats membres ».                    
    #conso {
    width: 100%;
}

#conso .grasdecodeurs {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-weight: 800;
}

#conso .titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#conso .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#conso .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

#conso .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs img {
    padding: 1px;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    height: 1.5rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    margin-right: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.tooltipdecodeurs .divTable {
    display: table;
    /*    width: 100%;*/
}

.tooltipdecodeurs .divTableRow {
    display: table-row;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell {
    display: table-cell;
    max-width: 50%;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.espace {
    padding-left: .4rem;
    text-align: left;
}

.tooltipdecodeurs .divTableBody {
    display: table-row-group;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#conso .rabe {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    margin: 0 auto 1rem auto;
    font-size: 80%;
}

#conso .source {
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .4);
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .4);
    padding: 15px 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    font-size: 80%;
}

#conso .passelect,
#conso .axis {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#conso .grapheconso {
    padding: 4px;
    text-align: center;
}

#conso .barre {
    fill: rgba(2, 172, 233, .4);
    stroke-width: 0;
}

#conso .barreexerge {
    fill: rgb(0, 74, 157,.6);
}

#conso .barre:hover {
    fill: rgba(2, 172, 233, 1);
    cursor: pointer;
}

#conso .barreexerge:hover {
    fill: rgb(0, 74, 157,1);
}

#conso .y path,
#conso .y stroke,
#conso .y line {
    display: none;
}

#conso .x path,
#conso .grid .domain,
#conso .x stroke {
    display: none;
}

#conso .x.axis .tick line {
    display: none;
}

#conso .y.axis path.domain {
    display: inline;
    stroke: black;
    stroke-width: 1px;
}

.grapheconso label {
    margin: 2rem;
    cursor: pointer;
    font-weight: bold;
    border-bottom: 0px dotted #FFF;
    background-color: #f5f6f8;
    padding: .8rem 1.2rem;
    border-radius: 5px;
    font-size: 1.3rem;
}

.grapheconso label:hover {
    background-color: #dcdddf;
}

.grapheconso .tick text {
    font-weight: 400;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 130%;
}

.grapheconso g.x.axis .tick text {
    fill-opacity: .5;
}

.grid .tick line {
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 2, 2;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
}

.tooltipdecodeurs ul {
    margin-top: .2rem;
    padding: 0 4rem 0 3.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .grapheconso span.dessus:hover {
        border-bottom: 0px solid #FFF;
    }
}


/* mode sombre */

[data-color-mode="dark"] .grid .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}



[data-color-mode="dark"] #conso .y.axis path.domain {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #conso .source{
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .4);
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .4);
    opacity: .4;
}

[data-color-mode="dark"] #conso .barre:not(.barreexerge) {
    fill: rgba(2, 172, 233, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #conso .barreexerge {
    fill: rgba(229, 236, 245, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #conso .barre:hover {
    fill: rgba(2, 172, 233, 1);
}

[data-color-mode="dark"] #conso .barreexerge:hover {
    fill: rgba(229, 236, 245, .8);
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



En moyenne, les stocks représentent 27 % de la consommation européenne
    Ce graphique représente la proportion de la consommation nationale couverte par les stocks de gaz au sein de l’Union européenne.


Source : Agence de coopération des régulateurs de l’énergie (ACER)






function presMilliers(num) {
    resultat = 0
    num = Number(num)
    if (num         resultat = num.toFixed(1)
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
    }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
}

/* une méthode pour pourcentage proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).pourcentage() */
Number.prototype.pourcentage = function() {
    return String(Math.ceil(this * 10) / 10).replace(".", ",") + " %"
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliards(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
= 0.002) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

var data = [{ "code": "AT", "pays": "Autriche", "wgv_con": 102.3, "max": 95.48 },
        { "code": "BE", "pays": "Belgique", "wgv_con": 4.7, "max": 9 },
        { "code": "BG", "pays": "Bulgarie", "wgv_con": 19.3, "max": 6.27 },
        { "code": "HR", "pays": "Croatie", "wgv_con": 15.5, "max": 5.2 },
        { "code": "CZ", "pays": "Rép. tchèque", "wgv_con": 38.4, "max": 44.4 },
        { "code": "CY", "pays": "Chypre", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "DK", "pays": "Danemark", "wgv_con": 29, "max": 9.1 },
        { "code": "EE", "pays": "Estonie", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "FI", "pays": "Finlande", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "FR", "pays": "France", "wgv_con": 28.5, "max": 128.5 },
        { "code": "DE", "pays": "Allemagne", "wgv_con": 28.6, "max": 245.3 },
        { "code": "GR", "pays": "Grèce", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "HU", "pays": "Hongrie", "wgv_con": 59.8, "max": 67.2 },
        { "code": "IE", "pays": "Irlande", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "IT", "pays": "Italie", "wgv_con": 26.3, "max": 197.7 },
        { "code": "LV", "pays": "Lettonie", "wgv_con": 185.8, "max": 21.8 },
        { "code": "LT", "pays": "Lituanie", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "MT", "pays": "Malte", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "LU", "pays": "Luxembourg", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "NL", "pays": "Pays-Bas", "wgv_con": 35.2, "max": 143.8 },
        { "code": "PL", "pays": "Pologne", "wgv_con": 16.3, "max": 36.4 },
        { "code": "PT", "pays": "Portugal", "wgv_con": 5.3, "max": 3.57 },
        { "code": "RO", "pays": "Roumanie", "wgv_con": 25.9, "max": 33 },
        { "code": "SK", "pays": "Slovaquie", "wgv_con": 73.6, "max": 38.7 },
        { "code": "SI", "pays": "Slovénie", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "ES", "pays": "Espagne", "wgv_con": 9.5, "max": 34.25 },
        { "code": "SE", "pays": "Suède", "wgv_con": 0.1, "max": 0.1 },
        { "code": "EU", "pays": "UE", "wgv_con": 27, "max": 1140.7 }
    ],
    largeur = document.getElementById("conso").offsetWidth,
    margin = {
        top: ((largeur         right: 20,
        bottom: 10,
        left: largeur / 6
    },
    ticks = 10,
    ratio = .6;
if (largeur     ticks = 5
    ratio = 1;
    margin.left = largeur / 4;
}
var width = largeur - margin.left - margin.right,
    height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom,
    valeursDesTicks = [25, 50, 75, 100, 180];

var svgBarres = d3.select(".grapheconso").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 186])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);


var xAxis = d3.axisTop(x)
    .tickValues(valeursDesTicks)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(d).replace(".", ",") + " %"
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y)
    .tickSizeOuter(0)
 d);

/* on patouille et on garde les vingt premiers*/
 a.wgv_con - b.wgv_con);
 d.wgv_con >= 1);
 d.wgv_con 
 d.pays))
    .paddingInner(0.05);

svgBarres.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svgBarres.selectAll(".bar")
    .data(dataFiltree).enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.pays == "France") maclasse += " barreexerge"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.pays) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.wgv_con))
    .attr("data-tt", function(d) {
" + d.pays + ""
"
Stockage maximal de " + presMilliers(d.max) + " TWh, soit " + presMilliers(d.wgv_con) + " % de la consommation "+((d.pays == "UE") ? "européenne" : "nationale")+""
        return html;
    });

/* la grille */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .tickValues(valeursDesTicks)
};

svgBarres.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

svgBarres.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svgBarres.selectAll("g.y.axis .tick text")
    .filter(function(d) {
        return d == "France"
    })
    .style("font-weight", "bold")

make_tooltip(".grapheconso .barre");


/* on ajoute la liste des pays sous le 1 % */

 b.pays - a.pays);

var lesPetits = "Pays non affichés : ";
for (const [i, d] of dataZero.entries()) {
    lesPetits += d.pays + " (" + presMilliers(d.wgv_con).replace(",0", "") + " %)"
    /*if (i == dataZero.length - 2) {
            lesPetits += " et ";
        } else */
    if (i         lesPetits += ", ";
    }
}
lesPetits += "."

d3.select("#conso .rabe").html(lesPetits);

<article-nb="2022/09/14/19-7">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Osons le train, car celui du climat ne passera pas deux fois, plaide, dans une tribune au « Monde », Bruno Gazeau, président de la Fédération nationale des associations d’usagers des transports, regrettant que la priorité donnée à cette « épine dorsale » de la mobilité soit encore relative.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Transports         « Donner la priorité au ferroviaire nécessite un doublement des investissements qui lui sont consacrés »   Tribune        Bruno Gazeau  Président de la Fédération nationale des associations d’usagers des transports/FNAUT        Osons le train, car celui du climat ne passera pas deux fois, plaide, dans une tribune au « Monde », Bruno Gazeau, président de la Fédération nationale des associations d’usagers des transports, regrettant que la priorité donnée à cette « épine dorsale » de la mobilité soit encore relative.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Ne soyons pas la génération du renoncement et du malthusianisme ferroviaire. Il n’échappe à personne que le coût des énergies fossiles ne baissera pas, du fait de l’instabilité du monde, de la multiplication des zones de conflit et des conséquences du changement climatique. Se pencher sérieusement sur le modèle économique des mobilités est indispensable. La mobilité sera de plus en plus chère et n’est pas payée à son vrai coût.          Les Français se sont habitués à un carburant bon marché qui, en réalité, n’est pas plus cher aujourd’hui qu’il y a trente ans. Dans l’aérien, les vols low cost, pour l’équivalent de quelques pleins, ont bousculé les repères. Quant au train, perçu comme cher pour les TGV, l’usager des transports régionaux n’en paie que 26 % du coût.          Des modèles opaques          Les marchandises, en outre, voyagent et traversent le monde, de l’Asie vers l’Europe, par conteneurs entiers, tant le coût du transport est faible dans le prix de vente final. Plus près de nous, les commandes chez Amazon ou les repas livrés à domicile affichent souvent la mention « livraison gratuite », accréditant l’idée que la mobilité ne vaut que « trois fois rien ». L’exemple allemand du passe à 9 euros [cet été], aubaine pour les usagers, occulte son coût réel [1 milliard d’euros par mois], équivalent à une année d’investissement sur le réseau français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les dirigeants du ferroviaire réclament davantage d’argent pour augmenter la part du train dans les transports »                 Le coût des externalités (pollution, accidents, coût d’usage des routes et des voiries) n’est pas pris en compte et rend opaques les modèles économiques depuis des décennies. Certains modes de déplacement sont défiscalisés ou bénéficient d’aides fiscales spécifiques (avion, voiture, camion…). Hormis sur l’autoroute, l’automobiliste ne paie pas l’usage de la route à son vrai coût alors que le train paie un droit de passage avec la tarification des sillons ferroviaires, qui représente de 30 % à 40 % du prix du billet.               D’autres modes, comme le train ou les transports publics, sont subventionnés soit par l’Etat soit par les autorités organisatrices, par voie de contrat. Il en résulte une absence de perception du coût réel des mobilités. Il est donc difficile de les comparer et, dès lors, de proposer des politiques de mobilité comprises et acceptées par les citoyens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean Rottner : « J’en appelle à un sursaut pour sauver le ferroviaire français dont le modèle est à bout de souffle »                 Les partis politiques, pour beaucoup d’entre eux, ont plébiscité la baisse des taxes au nom du pouvoir d’achat, conservant à la voiture toute sa place. Cette politique coûteuse (3 milliards d’euros sur trois mois pour un carburant à environ 1,80 euro), qui va à l’encontre de la moindre dépendance aux énergies fossiles est cependant temporairement nécessaire, si elle est associée à des mesures de rééquilibrage des modes de transport, à des investissements massifs dans les modes vertueux et à une pédagogie qui invite nos concitoyens à faire évoluer leurs comportements.        Il vous reste 54.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/14/donner-la-priorite-au-ferroviaire-necessite-un-doublement-des-investissements-qui-lui-sont-consacres_6141579_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Donner la priorit\u00e9 au ferroviaire n\u00e9cessite un doublement des investissements qui lui sont consacr\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-14T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-09-14T12:00:14+02:00","dateModified":"2022-09-14T12:10:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Transports"],"keywords":["Plan\u00e8te","Politique","\u00c9conomie","Entreprises","Transports","SNCF","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Osons le train, car celui du climat ne passera pas deux fois, plaide, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Bruno Gazeau, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des associations d\u2019usagers des transports, regrettant que la priorit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 cette \u00ab\u00a0\u00e9pine dorsale\u00a0\u00bb de la mobilit\u00e9 soit encore relative.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Gazeau","description":"Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des associations d\u2019usagers des transports\/FNAUT"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/465/0/5630/2815/1342/671/60/0/8884844_5142901-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-8">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ L’abondance d’initiatives en vue de la transition énergétique et la perte de repères d’EDF illustrent les difficultés inhérentes à cet exercice : voir loin tout en s’adaptant aux circonstances de court terme, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Pertes et profits         Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Chronique            Philippe Escande        L’abondance d’initiatives en vue de la transition énergétique et la perte de repères d’EDF illustrent les difficultés inhérentes à cet exercice : voir loin tout en s’adaptant aux circonstances de court terme, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis la crise du gaz et l’envolée des prix de l’électricité, EDF file un mauvais coton. Jamais on avait eu autant besoin de son électricité et jamais le groupe n’en a produit aussi peu. Et ce n’est pas fini, si l’on en juge par le très sobre communiqué de la firme, qui mentionne qu’en 2024 on ne sera toujours pas revenu au niveau de production de 2019. Mauvais plan, dirait-on familièrement. Et pourtant, des plans, il semblerait qu’on en ait beaucoup en réserve.          Le président de la République, Emmanuel Macron, s’est fait élire en avril sur la promesse d’une grande planification écologique. Celle-ci ne fera que s’ajouter à la création, en 2020, d’un secrétariat au plan, à l’adoption, en 2015, d’une stratégie nationale bas carbone, et surtout à la programmation pluriannuelle de l’énergie (PPE) mise en chantier mi-2017 et adoptée en avril 2020. Devant l’Assemblée nationale, mardi 13 septembre, la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, en a rajouté quelques couches, en détaillant le programme des mois à venir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : pour éviter les coupures cet hiver, le gestionnaire du réseau appelle à la « mobilisation générale »                 D’abord, le lancement d’un débat national sur le futur bouquet énergétique, avec une large concertation associant élus, entreprises et citoyens « pour qu’ils s’approprient leur avenir énergétique ». Puis, dans le même temps, le démarrage du débat public, entre le 27 octobre et le 25 février 2023, sur le lancement de la construction de six réacteurs de nouvelle génération EPR sur trois sites. Enfin, avant le 1er juillet 2023, le vote d’une nouvelle loi de programmation sur l’énergie et le climat.          Revirements politiques          Celle-ci sera supposée fixer les grands objectifs de la PPE et de la stratégie nationale bas carbone. On ne peut donc pas dire que la France manque de plans. Elle en a même peut-être trop, même si les efforts actuels visent, entre autres, à articuler toutes ces initiatives. C’est tout le problème de la planification. Il faut à la fois qu’elle voit loin à l’horizon, et qu’elle s’adapte aux circonstances de court terme, et surtout qu’on s’y tienne.               L’Etat peut construire plus facilement que le privé une vision à cinquante ou cent ans, ce qui doit être le cas dans le domaine des infrastructures énergétiques, mais il a aussi la propension à changer d’avis abruptement au gré des vents politiques. Pour séduire les écologistes, on programme la diminution du nucléaire et la fermeture de centrales, avant de changer d’avis en les prolongeant et en mettant en chantier de nouvelles installations.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Les prix du marché de l’électricité ne sont pas fondés sur des éléments rationnels »                 EDF est à juste titre déboussolé par de tels revirements de ses planificateurs en chef. Mais l’entreprise, pourtant dirigée par des polytechniciens, qui ont l’impératif de programmation chevillé au corps, peut aussi s’interroger sur ses capacités de programmation et de réaction face à des opérations de maintenance et de réparation qui mettent à mal tout l’appareil de production français. Au pays de Colbert, l’abondance de plans n’a pas suffi. Eternel dilemme entre la constance du long terme et le pragmatisme du court terme traversant aussi bien l’Etat que les entreprises privées et même chacun d’entre nous.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/14/planification-ecologique-la-france-ne-manque-pas-de-plans-elle-en-a-meme-peut-etre-trop_6141574_3234.html"},"headline":"Planification \u00e9cologique\u00a0: \u00ab\u00a0La France ne manque pas de plans, elle en a m\u00eame peut-\u00eatre trop\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-14T11:43:12+02:00","datePublished":"2022-09-14T11:43:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"L\u2019abondance d\u2019initiatives en vue de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et la perte de rep\u00e8res d\u2019EDF illustrent les difficult\u00e9s inh\u00e9rentes \u00e0 cet exercice\u00a0: voir loin tout en s\u2019adaptant aux circonstances de court terme, explique Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/546/0/3500/1750/1342/671/60/0/05d35eb_1663142508355-701878.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-9">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Face à l’urgence climatique et sociale, la France ne doit pas rater le train de l’histoire, en réinvestissant massivement tant au niveau du réseau que du matériel, mais aussi en s’acheminant vers la gratuité, exhorte la présidente de la région Occitanie, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Transports         Carole Delga : « L’Etat doit lancer une révolution ferroviaire »   Tribune        Carole Delga  Présidente de la région Occitanie        Face à l’urgence climatique et sociale, la France ne doit pas rater le train de l’histoire, en réinvestissant massivement tant au niveau du réseau que du matériel, mais aussi en s’acheminant vers la gratuité, exhorte la présidente de la région Occitanie, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le train reste une idée neuve. Près de deux cents ans après la mise en service de la première ligne de chemin de fer, en Angleterre, en 1825, une nouvelle révolution ferroviaire est en marche : celle de la gratuité. A chaque siècle, son enjeu. Si, au XIXe puis au XXe siècle, les infrastructures de transports ont d’abord servi le développement économique, elles doivent désormais servir en premier lieu la lutte contre le réchauffement climatique.          Ce changement de paradigme n’est pas une utopie. Il n’est pas un choix, mais bien une nécessité, et commence à se réaliser sous nos yeux. Et il est temps que la France rattrape son retard pour ne pas rater le train de l’histoire.          En Allemagne, le gouvernement fédéral a décidé, en mai, d’un abonnement à 9 euros sur l’ensemble du réseau local et régional du pays qui a permis, en trois mois, de baisser l’inflation de deux points, de faire basculer 10 % du trafic de la route vers le rail et de gagner 1,8 million de tonnes de CO2. Fort de ce résultat, le chancelier, Olaf Scholz, réfléchit à étendre la mesure…                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Le report de la route vers le rail est plus que jamais une urgence absolue »                 En Espagne, le gouvernement de Pedro Sanchez vient de mettre en place la gratuité des transports pour les quatre mois qui viennent, autour des douze plus grandes villes et des banlieues : la Renfe [équivalent de la SNCF] estime à 75 millions les trajets supplémentaires à venir sur la période.               En Occitanie, la région a mis en place le train à 1 euro depuis de longues années : 3 millions de billets vendus par an (selon la région Occitanie et la SNCF), dont la moitié l’été, permettent ainsi aux habitants de tous les territoires, aux saisonniers, aux touristes, de voyager de façon économe et durable. A Montpellier, une métropole, la plus importante à ce jour en France, vote la gratuité des transports, tandis que des villes, des villages prennent quasi quotidiennement des initiatives en ce sens.          Volontarisme politique          Oui, une révolution est en marche. Et elle s’accélère avec l’urgence climatique et sociale qui secoue nos habitudes et nos modes de pensée. Elle nécessite pour la France lucidité et volontarisme politique.          Lucidité de réinvestir fortement dans son réseau ferroviaire. Le 28 août, nous inaugurions la réouverture de la ligne de la rive droite du Rhône, entre Pont-Saint-Esprit et Nîmes, fermée depuis 1973 par l’Etat et la SNCF. Quand, après avoir écouté la population, les élus, les acteurs économiques de ce territoire du Gard rhodanien, j’ai décidé en 2016 que le train reviendrait, on m’a répondu : « C’est impossible, madame la présidente. »        Il vous reste 57.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/14/carole-delga-l-etat-doit-lancer-une-revolution-ferroviaire_6141566_3232.html"},"headline":"Carole Delga\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Etat doit lancer une r\u00e9volution ferroviaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-14T11:15:11+02:00","datePublished":"2022-09-14T11:15:11+02:00","dateModified":"2022-09-14T11:15:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Transports"],"keywords":["Tribunes","Plan\u00e8te","Climat","Politique","Transports","Entreprises","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 l\u2019urgence climatique et sociale, la France ne doit pas rater le train de l\u2019histoire, en r\u00e9investissant massivement tant au niveau du r\u00e9seau que du mat\u00e9riel, mais aussi en s\u2019acheminant vers la gratuit\u00e9, exhorte la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Delga","description":"Pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/46/0/5568/2784/1342/671/60/0/7bbe93a_5047430-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-10">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Pour le patron du TGV, Alain Krakovith, 2,8 millions de voitures de fonction, c’est « monstrueux ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Transports             La SNCF veut inventer « le train de fonction »      Pour le patron du TGV, Alain Krakovith, 2,8 millions de voitures de fonction, c’est « monstrueux ».          Par Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 10h55, mis à jour à 10h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le directeur général de la compagnie ferroviaire française SNCF Transilien, Alain Krakovitch, à Petite-Forêt, près de Valenciennes (Nord), le 19 février 2019.  PHILIPPE HUGUEN/AFP                 Le patron des TGV et des trains Intercités à la SNCF, Alain Krakovitch, a lancé mardi soir un (nouveau) pavé dans la mare. L’homme qui avait épinglé sur Twitter les joueurs du PSG adeptes du jet privé pour faire Paris-Nantes (deux heures de train) s’en prend cette fois aux heureux bénéficiaires d’une voiture de fonction. En conclusion d’une cérémonie de remise de prix aux entreprises championnes de l’écomobilité – en général clientes du TGV –, il a lâché : « Il y a 2,8 millions voitures de fonction en France. C’est monstrueux », se posant en défenseur du climat.            Certes, certaines de ces voitures sont utilisées pour les trajets du quotidien ou pour le service. Mais pour le patron du TGV, c’est une minorité : « Ces voitures servent essentiellement à partir en week-end. » Selon une étude de AAA Data, publiée en 2019, le département des Hauts-de-Seine est celui où il y a le plus de voitures de fonction – une sur trois, contre 7 % pour la moyenne nationale. « La voiture électrique, ce n’est pas une solution », tacle Alain Krakovitch. La solution, lui, pense l’avoir. C’est « le train de fonction ».            Des chèques ou une « carte-train » ?            Comme une entreprise peut donner à ses salariés des Chèques Restaurants ou des Chèques-Vacances, pourquoi ne pas imaginer des chèques ou une « carte-train » ? Les employeurs peuvent déjà favoriser les mobilités douces – vélo, covoiturage… – pour leurs salariés en finançant un « forfait mobilités durables » , exonéré de cotisations sociales et d’impôt sur le revenu jusqu’à 800 euros par an par salarié. Sur le même mode, l’Etat pourrait encourager le « train de fonction » plutôt que la voiture de fonction comme complément de salaire. La SNCF n’a pas encore d’offre ficelée, mais le patron commercial du TGV voudrait être prêt en 2024.                             Lire aussi :  Christophe Galtier, l’entraîneur du PSG, ironise sur les voyages de ses joueurs en jet privé                   Et il fait tout pour cela. Dans la bouche d’Alain Krakovitch, l’utilisation du mot « monstrueux » n’a rien d’un hasard. Il cherche le buzz. Il ne cache d’ailleurs pas sa satisfaction d’avoir fait déraper Christophe Galtier, l’entraîneur du PSG, et Kylian Mbappé. Son coup était très calculé.  « J’ai dû m’y reprendre à trois fois sur Twitter pour que ça prenne », avoue le patron, qui est en discussion avec le club de foot parisien pour transporter l’équipe.                 Reste que Twitter pourrait aussi le rattraper. Pour les défenseurs du climat, il faut surtout réduire le nombre de kilomètres parcourus (sauf à vélo) et pas seulement remplacer la voiture de fonction par le train. Quant aux passagers des TGV ou des Intercités, ils préfèrent les trains à l’heure au buzz sur les réseaux sociaux.                 Sophie Fay           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 15 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/14/la-sncf-veut-inventer-le-train-de-fonction_6141561_3234.html"},"headline":"La SNCF veut inventer \u00ab\u00a0le train de fonction\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-14T10:55:49+02:00","datePublished":"2022-09-14T10:55:49+02:00","dateModified":"2022-09-14T10:56:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Entreprises","Transports","\u00c9conomie"],"description":"Pour le patron du TGV, Alain Krakovith, 2,8\u00a0millions de voitures de fonction, c\u2019est \u00ab\u00a0monstrueux\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/83c7d31_1663141732804-000-1dm209.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/14/19-11">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ La situation sanitaire en France et à l’étranger, en carte et en graphiques, actualisée chaque jour entre 19 heures et 20 heures.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                                    Les Décodeurs        Coronavirus et pandémie de Covid-19         Covid-19 : le tableau de bord de l’épidémie   Par Jérémie Baruch, Raphaëlle Aubert, Maxime Ferrer, Léa Sanchez, Gary Dagorn et Pierre Breteau   Publié le 05 mai 2020 à 16h07, republié à 10h53, mis à jour à 11h35             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesLa situation sanitaire en France et à l’étranger, en carte et en graphiques, actualisée chaque jour entre 19 heures et 20 heures.                            
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	  color: #EEE;
}


Un article actualisé deux fois par jour
Les données de cet article sont automatiquement mises à jour entre 19 et 20 heures tous les soirs par Santé publique France. Les données mondiales sont elles, actualisées toutes les nuits avec les chiffres consolidés de la veille par l'université Johns-Hopkins, dont le suivi fait référence.
                        

.covid_message {
    width:100%;
    margin:15px auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding:18px;
    color: #39393A;
    border-radius: 6px;
    border-width: 1px;
    border-style: solid;
    border-color:transparent;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message {
    color: #eee;
    background-color: transparent;
}

.covid_message[data-type="none"] {
    display:none;
}

.covid_message[data-type="gris"] {
    background-color: #efeded;
    border-color:#BBB;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="gris"] {
    background-color: #666;
    border-color:#333;
}

.covid_message[data-type="jaune"] {
    background-color: #fff3d9;
    border-color:#deceab;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="jaune"] {
    background-color: #92763a;
    border-color:#614e26;
}

.covid_message[data-type="rouge"] {
    background-color: #f9dfdf;
    border-color:#daa4a4;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="rouge"] {
    background-color: #8a4c4c;
    border-color:#502929;
}

.covid_message .covid_msg_titre {
    margin-bottom:8px;
}

.covid_message .covid_msg_titre span[data-type="titre"]{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.6rem;
    font-weight: 700;
    margin-bottom:;
}

.covid_message .covid_msg_titre span[data-type="date"]{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.5rem;
    font-weight: 400;
}

.covid_message .covid_msg_texte{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.4rem;
}

@media screen and (max-width:600px) {

    .covid_message {
        width:96%;
    }
}



require(["jquery", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/eN_z2dpkVfWyEF45Bjz9OK0io-z9CA_613"], function($) {

    /* On parcourt les messages */
    for(visuel in messagescovid){

        /* Si le message est valide, on l'affiche */
        if(estValide(messagescovid[visuel])){
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "']").attr("data-type", messagescovid[visuel].type);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_titre span[data-type='titre']").html(messagescovid[visuel].titre);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_titre span[data-type='date']").html(messagescovid[visuel].date);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_texte").html(messagescovid[visuel].message);
        }
    }

    /* Si le message est écrit et tous ses champs renseignés, on retourne vrai */
    function estValide(message){
        return message.date != "" && message.type != "" && message.titre != "" && message.message != "";
    }
});
                        
#d_dashboard_menu {
    opacity: 0;
    z-index: 6;
    background-color: #39393A;
    color: #FFF;
    margin: 0 auto;
    width: 100%;
    height: 0;
}

#d_dashboard_menu .d_contenant_menu {
    max-width: 63rem;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: center;
    justify-content: flex-start;
}

#d_dashboard_menu.d_sticky {
    overflow-x: hidden;
    overflow-y: auto;
    -ms-transform: translate3d(0, 0, 0);
    -webkit-transform: translate3d(0, 0, 0);
    -webkit-overflow-scrolling: touch;
    transform: translate3d(0, 0, 0);
    width: 100%;
    position: fixed;
    text-align: center;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    border-left: 0px !important;
    border-right: 0px !important;
    z-index: 10;
    justify-content: center;
    opacity: 1;
    height: initial;
    padding: .2rem 1rem .4rem 1rem;
}

.d_dashboard_menu_title {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    color: #FFF;
    font-weight: 400;
}

.d_dashboard_menu_part {
    font-weight: 400;
    cursor: pointer;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    letter-spacing: .3rem;
    font-size: 1.8rem;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #FFF;
    padding: 0 .1rem 0 .4rem;
    margin: 0.5rem;
}

.d_dashboard_menu_part:hover {
    color: #039fe8;
    border-bottom: 1px solid #039fe8;
}

#d_dashboard_menu span.desktop {
    display: inline;
}

#d_dashboard_menu .grisou {
    margin: .5rem .5rem;
    color: rgba(255, 255, 255, .25);
}

[data-color-mode=dark] #d_dashboard_menu {
    background-color: #ddd;
    color: #000;
}

[data-color-mode=dark] .d_dashboard_menu_title {
    color: #000;
}

[data-color-mode=dark] .d_dashboard_menu_part {
    border-bottom-color: #000;
}

[data-color-mode=dark] #d_dashboard_menu .grisou {
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

@media (max-width: 430px) {
    #d_dashboard_menu .d_contenant_menu {
        padding-left: 1.6rem;
    }
    #d_dashboard_menu span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_dashboard_menu.d_sticky {
        justify-content: flex-start;
    }
}



Visualisez l'état de la pandémie :
France
|
Monde



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, jqueryUICore, tooltip) {

    $(this).parents('div.multimedia_embed.snippet').css("margin", "0 auto");
    $(".d_vax").show();

    function scrollToDashboardElement(dashboardPart, decalageYScroll) {
        $('html, body').animate({
            scrollTop: dashboardPart.offset().top - decalageYScroll
        }, 500);
    }

    function checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight) {
        var thisMenuOffset = $("#d_dashboard_menu").offset().top;
        var thisMenuHeight = $("#d_dashboard_menu").outerHeight();
        if ((thisMenuOffset + thisMenuHeight             $("#d_dashboard_menu").removeClass("d_sticky");
 thisMenuOffset) && (thisMenuOffset + thisMenuHeight >= initMenuOffset)) {
            $("#d_dashboard_menu").addClass("d_sticky");
            $(".d_sticky").css("top", headerStickyHeight);
        }

    }

    function initMenuDashboard(initMenuOffset) {

        var largeurFen = window.innerWidth;
        var headerStickyHeight = 0;

 600) {
            console.log("desktop")

            try {
                headerStickyHeight = $(".Header__nav-container").outerHeight();
            } catch (e) {
                try {
                    headerStickyHeight = $("#Header").outerHeight();
                } catch (e) {}
            }
        } else {
            try {
                headerStickyHeight = $(".wrapper").outerHeight();
            } catch (e) {
                try {
                    headerStickyHeight = $("#Header").outerHeight();
                } catch (e) {}
            }
        }
        $('.d_dashboard_menu_part').on('click', function() {
            scrollToDashboardElement($('#' + $(this).data('goto')), headerStickyHeight + $("#d_dashboard_menu").outerHeight() + 20);
        });


        console.log("hauteur NAV", headerStickyHeight)

        checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight);
        window.onscroll = function() {
            checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight)
        };
    };

    var initMenuOffset = $("#d_dashboard_menu").offset().top;
    setTimeout(function() {
        initMenuDashboard(initMenuOffset)
    }, 1000);
    window.onresize = function() {
        initMenuDashboard(initMenuOffset)
    };
});

                        

#d_ncov_france {
    margin: 0;
}


/* ---------------------- */


/* ----- Mode nuit ------ */


/* ---------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france h2 {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .article__paragraph.article__paragraph--lf {
    color: #ffffffd9;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .d_souligne[data-type=cas] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #d85e8099;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .d_souligne[data-type=morts] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #777;
}


État de l'épidémie en France



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($) {


    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });



    function graphFrance() {

        var cas = 0,
            morts = 0,
            morts_hop = 0,
            morts_ehpad = 0,
            dateTitre;

        for (var i = 0; i 
= 0) {
                cas = +dataFraTemp[i].casConfirmes;
            } else {
                cas += +dataFraTemp[i].nouveauxCasConfirmes
            }
            i_france = i;
            dateTitre = date_fr(dataFraTemp[i].date);
            morts = parseInt(dataFraTemp[i].deces + dataFraTemp[i].decesEhpad);
            morts_hop = parseInt(dataFraTemp[i].deces);
            morts_ehpad = parseInt(dataFraTemp[i].decesEhpad);

        }

        if (isNaN(morts_hop)) {
            var nb = 0;
            morts_hop = 0;

= 0; i--) {
                if (dataFraTemp[i].code == "FRA") {
 0) {
                        morts_hop = parseInt(dataFraTemp[i].deces);
                        break;
                    } else
                        nb++;
                }

            }
        }
        if (isNaN(morts_ehpad)) {
            var nb_ehpad = 0;
            morts_ehpad = 0;

= 0; i--) {

                if (dataFraTemp[i].code == "FRA") {

 0) {
                        morts_ehpad = parseInt(dataFraTemp[i].decesEhpad);
                        break;
                    }
                }
            }
        }

        morts = +morts_hop + +morts_ehpad;

        html = "Au " + dateTitre + ", "
= 0) {
" + milliers(cas) + " cas d'infection détectées au SARS-CoV-2 ont été détectés depuis le début de l'épidémie en France, selon les données de Santé publique France. "
        } else {
            html += "le total des cas d'infections détectées depuis le début de l'épidémie ne nous a pas été communiqué par Santé publique France. En revanche, "
        }
= 0) ? "L" : "l") + "'agence dénombre " + milliers(morts) + " morts de personnes porteuses du SARS-CoV-2."
        html += ""
        $("#para_ncov").html(html)

        /* on modifie la date de MAJ du papier */
mis à jour le " + dateTitre + "").addClass("d_tdb_maj rouge")

    }

    function milliers(num) {

        var resultat = num;

        if (num             resultat = num;
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
        }
        return String(resultat).replace(".", ",");
    }


    function date_fr(texte) {

        var dateTemp = texte.split(" ")[0].split("-");

        var corres_mois = {
            "01": "janvier",
            "02": "février",
            "03": "mars",
            "04": "avril",
            "05": "mai",
            "06": "juin",
            "07": "juillet",
            "08": "août",
            "09": "septembre",
            "10": "octobre",
            "11": "novembre",
            "12": "décembre"
        };

er" : +dateTemp[2]) + " " + corres_mois[dateTemp[1]] + " " + dateTemp[0];
    }
    graphFrance();

});

                        

#flechettes {
    margin: 0 auto;
    max-width: 63rem;
}

#flechettes span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 3px 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem 0 0;
    text-align: center;
    cursor: pointer;
    position: relative;
    top: -.2rem;
}

#flechettes span.selecteur:hover {
    background-color: #a8a8b7;
}

#flechettes svg.alerte {
    position: relative;
    margin-right: 1rem;
    height: 2.1rem;
    width: 2.1rem;
    bottom: -.25rem;
    fill: #D2D2DA;
}

#flechettes svg.alerte:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #a8a8b7;
}

#flechettes svg.alerte.rose {
    margin-right: 2rem;
    fill: var(--vieuxrose);
}

#flechettes svg.alerte.rose:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #ab4361;
}

#flechettes span.selecteur.rose {
    margin-left: .5rem;
    background-color: #FFF;
    color: var(--vieuxrose);
    border: 1px solid var(--vieuxrose);
    top: -.25rem;
    font-size: 1rem;
}

#flechettes span.selecteur.rose:hover {
    color: #FFF;
    background-color: var(--vieuxrose);
}

#flechettes span.selecteur.rouge {
    margin-left: .5rem;
    background-color: #FFF;
    color: var(--rouge);
    border: 1px solid var(--rouge);
    top: -.25rem;
    font-size: 1rem;
}

#flechettes span.selecteur.rouge:hover {
    color: #FFF;
    background-color: var(--rouge);
}

#flechettes.d_ncov.fleches {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#flechettes .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#flechettes .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#flechettes .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#flechettes .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#flechettes .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#flechettes .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#flechettes .d_explications {
    margin: 4rem auto 1.5rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: slategray;
    line-height: 2rem;
}

#flechettes .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#flechettes .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#flechettes span.desktop {
    display: inline;
}

#flechettes span.mobile {
    display: none;
}

.contenant_fleches {
    width: 100%;
}

.contenant_fleches table {
    border-spacing: 0!important;
    width: 100%;
    text-align: left;
}

.contenant_fleches table tr:nth-child(2) td {
    padding-top: .75rem;
}

.tableau_Covid_Ligne {
    width: 100%;
}

.tableau_Covid_Ligne.petit td {
    font-size: 80%;
    padding-bottom: .75rem;
}

.tableau_Covid_Ligne td {
    border-bottom: 1px solid #dbdee5;
    padding: .5rem 0;
}

.tableau_Covid_Cellule.droite {
    text-align: right;
}

.tableau_Covid_Cellule.fleches {
    max-width: 15%;
}

.tableau_Covid_Cellule.titraille {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    padding-left: 2rem;
}

.tableau_Covid_Cellule.noir {
    color: #333333;
}

.tableau_Covid_Cellule.rouge {
    color: #DD6035;
}

.tableau_Covid_Cellule.rose {
    color: #C8738B;
}

.lignetableau {
    fill: none;
    stroke-width: 1.5px;
}

.lignetableau.cas {
    stroke: #C8738B;
}

.lignetableau.morts {
    stroke: #333333;
}

.lignetableau.rea {
    stroke: #DD6035;
}


/* l'infofenêtre */

.tt_flechettes {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tt_flechettes strong {
    font-weight: 500;
}

.tt_flechettes .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tt_flechettes .gris,
.tt_flechettes .minimal {
    color: #79838a;
    display: inline;
}

.tt_incidnece .premereligne {
    display: inline;
}

.tt_flechettes .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tt_flechettes div {
    display: block !important;
}

.tt_flechettes .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tt_flechettes,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* --------------------- */


/* ----- Mode nuit ----- */


/* --------------------- */

[data-color-mode=dark] .tableau_Covid_Cellule.noir {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] .lignetableau.morts {
    stroke: #eee;
}

 path {
    fill: #eee!important;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    #flechettes span.desktop {
        display: none;
    }
    #flechettes span.mobile {
        display: inline;
    }
    .tableau_Covid_Cellule {
        font-size: 80%;
    }
    .tableau_Covid_Cellule.titraille {
        padding-left: 0;
    }
    .tableau_Covid_Ligne.petit td {
        font-size: 70%;
        padding-bottom: .5rem;
    }
    #flechettes svg.alerte {
        height: 1.6rem;
        width: 1.6rem;
    }
    #flechettes svg.alerte.rose {
        margin-right: 1rem;
        fill: var(--vieuxrose);
    }
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000








en 14
 jours


Nouveaux cas i
 
 
 


Soins critiques
 
 
 


Morts
 
 
 





require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitreapouravec.js"

], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }
    /* on vérifie qu'on a des données partout */
    dataSPF_filt = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code.split("-")[0] == "FRA" && d.nouveauxCasConfirmes) {
            return d
        }
    })
    let hospit_all = hospitreapouravec["0"];
    let last_hospit_all = hospit_all[hospit_all.length - 1];
    let last_date_pour = last_hospit_all["date"].split("-");
    dicoLongsMois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

er" : "") + " " + dicoLongsMois[parseInt(last_date_pour[1])] + "\">i";


    function deltaDate(input, days, months, years) {
        return new Date(
            input.getFullYear() + years,
            input.getMonth() + months,
            Math.min(
                input.getDate() + days,
                new Date(input.getFullYear() + years, input.getMonth() + months + 1, 0).getDate()
            )
        );
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function JoursFeries(an) {
        var JourAn = new Date(an, "00", "01")
        var FeteTravail = new Date(an, "04", "01")
        var Victoire1945 = new Date(an, "04", "08")
        var FeteNationale = new Date(an, "06", "14")
        var Assomption = new Date(an, "07", "15")
        var Toussaint = new Date(an, "10", "01")
        var Armistice = new Date(an, "10", "11")
        var Noel = new Date(an, "11", "25")

        var G = an % 19
        var C = Math.floor(an / 100)
        var H = (C - Math.floor(C / 4) - Math.floor((8 * C + 13) / 25) + 19 * G + 15) % 30
        var I = H - Math.floor(H / 28) * (1 - Math.floor(H / 28) * Math.floor(29 / (H + 1)) * Math.floor((21 - G) / 11))
        var J = (an * 1 + Math.floor(an / 4) + I + 2 - C + Math.floor(C / 4)) % 7
        var L = I - J
        var MoisPaques = 3 + Math.floor((L + 40) / 44)
        var JourPaques = L + 28 - 31 * Math.floor(MoisPaques / 4)
        var Paques = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques)
        var LundiPaques = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 1)
        var Ascension = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 39)
        var Pentecote = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 49)
        var LundiPentecote = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 50)

        return new Array(JourAn.getTime(), Paques.getTime(), LundiPaques.getTime(), FeteTravail.getTime(), Victoire1945.getTime(), Ascension.getTime(), Pentecote.getTime(), LundiPentecote.getTime(), FeteNationale.getTime(), Assomption.getTime(), Toussaint.getTime(), Armistice.getTime(), Noel.getTime())
    }

    var anneeEnCours = new Date().getFullYear(),
        aujourdhui = new Date();
    var joursOff = JoursFeries(anneeEnCours);

    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var largeur = document.getElementById("flechettes").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        finishLigne = dataSPF_filt[dataSPF_filt.length - 1];

    /*    if (isNaN(finishLigne.casDuJour) == true) {
            finishLigne = dataSPF_filt[dataSPF_filt.length - 2];
        }*/

    var finishDate = parseTime(finishLigne.date),
        debutDate = deltaDate(finishDate, -22, 0, 0),
        /* on filtre pour choper juste les deux dernières semaines */
        dataTroisSemaines = dataSPF_filt.filter(function(d) {
= debutDate) {
                return d

            }
        });

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
    }

    var mortsPrec = 0,
        mortsPrecEhpad = 0,
        casPrec = 0,
        reaPrec = 0,
        parseTimeTab = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        listeJours = ["dimanche", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "samedi"];

";

    $.each(dataTroisSemaines, function(i, d) {
 0) {
            mortsduJour = +d.deces - mortsPrec;
            mortsduJourEhpad = +d.decesEhpad - mortsPrecEhpad;
            casduJour = d.nouveauxCasConfirmes;
            soinsCritiquesduJour = d.reanimation - reaPrec;
            /* on stocke */
            d.soinsCritiquesduJour = soinsCritiquesduJour;
            d.casDuJour = casduJour;
            d.mortsDuJour = mortsduJour;
            d.dateTab = parseTime(d.date)
        }

        if (i == dataTroisSemaines.length - 1) {
            var dateduJour = d.date.split("-"),
                jdls = parseTimeTab(d.date).getDay(),
er" : "") + " " + dicoLongsMois[+dateduJour[1]];

            var date_AffichageTab = jourPrecis,
                ajoutSD = "";

            if (jdls == 0 || jdls == 6) {
nouveaux cas et des morts sont plus faibles le week-end" + "\">i"
            } else if (joursOff.indexOf(parseTime(d.date).getTime()) != -1) {
nouveaux cas et des morts sont plus faibles les jours fériés" + "\">i"
            }

            $("#casTab").html(function() {
                texteAffichage = ""
 0) {
                    texteAffichage += milliers(casduJour)
                } else {
                    texteAffichage += "—"
                }
                return texteAffichage
            });

 0) ? milliers(mortsduJour) : "—"));
 0) ? milliers(soinsCritiquesduJour) : "—"));
            $("#dateTab").html(ajoutSD + date_AffichageTab);
        }

        mortsPrecEhpad = +d.decesEhpad;
        mortsPrec = +d.deces;
        casPrec = +d.nouveauxCasConfirmes;
    })

    /* la boucle pour établir la moyenne */
    var tableauPrct = [],
        nbrjour = 7,
        nbrBoucle = [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6];

    /* données pour les deux semaines */
    $.each(dataTroisSemaines, function(i, d) {
        septMorts = 0;
        septCas = 0;
        septRea = 0;
 nbrjour) {
            $.each(nbrBoucle, function(j) {
                e = dataTroisSemaines[i - j]
                septMorts += +e.mortsDuJour
                septCas += +e.nouveauxCasConfirmes
                septRea += +e.soinsCritiquesduJour
            })
            tableauPrct.unshift({
                "date": parseTime(e.date),
                "casmoy": Math.floor(septCas / nbrjour),
                "mortsmoy": Math.floor(septMorts / nbrjour),
                "reamoy": Math.floor(septRea / nbrjour)
            })
        }
        septMorts = 0;
        septCas = 0;
        septRea = 0;
    })

    var ecartsCas = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].casmoy - tableauPrct[0].casmoy,
        ecartsMorts = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].mortsmoy - tableauPrct[0].mortsmoy,
        prctCas = Math.floor((+ecartsCas / +tableauPrct[tableauPrct.length - 1].casmoy) * 100) * -1,
        prctMorts = Math.floor((ecartsMorts / tableauPrct[tableauPrct.length - 1].mortsmoy) * 100) * -1,
        ecartsRea = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].reamoy - tableauPrct[0].reamoy,
        prctRea = Math.floor((ecartsRea / tableauPrct[tableauPrct.length - 1].reamoy) * 100) * -1;


    /*    if (aujourdhui             $("#prctCasTab").html(iconeAlerte)
        } else */
    if (prctCas == 0 || isNaN(prctCas) || prctCas == Infinity) {
        $("#prctCasTab").html("—   ")

    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctCas).replace("-", "– ") + " %")
    }
    if (prctRea == 0 || isNaN(prctRea)) {
        $("#prctReaTab").html("—   ")
    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctRea).replace("-", "– ") + " %")
    }
    if (prctMorts == 0 || isNaN(prctMorts)) {
        $("#prctMortsTab").html("—   ")
    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctMorts).replace("-", "– ") + " %")
    }

    /* données pour le graphe avec trois points, on l'inverse     */

    tableauPrct.reverse()

    /* on prépare les flèches */
    var extrapolation = d3.curveMonotoneX,
        marginTab = {
            top: 0,
            right: 8,
            bottom: 0,
            left: 2
        },
        ratioFleches = 1.4,
        widthTab = 40 - marginTab.left - marginTab.right,
        heightTab = 22 - marginTab.top - marginTab.bottom,
        triangle = "M 0 0 8 4 0 8 0 4";

 d.date)),
        yCas = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.casmoy * ratioFleches)]),
        yMorts = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.mortsmoy * ratioFleches)]),
        yRea = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.reamoy * ratioFleches)]);

    var ligneTabCas = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yCas(d.casmoy)),
        ligneTabMorts = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yMorts(d.mortsmoy)),
        ligneTabRea = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yRea(d.reamoy));

    var svgTabCas = d3.select("#flecheCas").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.casmoy))) - 4) + ")");

    svgTabCas.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleCas")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#C8738B");

    svgTabCas.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau cas")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleCas)")
        .attr("d", ligneTabCas);

    var svgTabMorts = d3.select("#flecheMorts").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.mortsmoy))) - 4) + ")");

    svgTabMorts.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleMorts")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#333333");

    svgTabMorts.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau morts")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleMorts)")
        .attr("d", ligneTabMorts);

    var svgTabMorts = d3.select("#flecheRea").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.mortsmoy))) - 4) + ")");

    svgTabMorts.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleRea")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#DD6035");

    svgTabMorts.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau rea")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleRea)")
        .attr("d", ligneTabRea);


    /*    La gestion du tooltip  */
    $("#flechettes").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "span.selecteur, svg.alerte",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tt_flechettes",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

});

                        
 · 

                        

    #covid19_graph_france {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_france .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_france .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_france span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_france text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_france text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.gmonde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.gmonde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_france .aire {
    clip-path: url(#clip);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_france .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .bubulle {
    clip-path: url(#clip);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .d_ligne {
    clip-path: url(#clip);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .context .d_ligne,
#covid19_graph_france .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_france .axes line,
#covid19_graph_france .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_france .axes.y line,
#covid19_graph_france .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_france .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_france .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_france .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_france circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_france circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_france .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_france span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_france span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de l'épidémie
Nombre de cas de Covid-19 rapportés à la date des tests, et nombre de morts dues au Covid-19 dans les hôpitaux et en Ehpad. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Santé Publique France


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js"], function($, d3v5) {

    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });


    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GFra = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GFra         mobileDec_GFra = true
    }


    var data_totale_GFra = [],
        data_cas_GFra = [],
        data_morts_GFra = [],
        dataLigneMoy = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var decesPrecEhpad = 0,
        confFra = 0,
        decesPrecEhpad = 0,
        decesPrecHopital = 0,
        decesPrecTotaux = 0,
        moisPrec = 0,
        index = 0,
        joursManquants = [],
 d.date);


    $.each(dataFraTemp, function(i, d) {

        dateFullFra = formatDate(d.date);

        /* Décès EHPAD (si la valeur est indéfinie, on récupère celle de la veille) */
        decesEhpad = (d.decesEhpad == undefined ? decesPrecEhpad : +d.decesEhpad);

        /* Décès hôpital */
        if (d.deces != undefined) {
            decesHopital = +d.deces
        } else { /* Si on n'a pas le nombre de décès, on essaie de le récupérer 1) en agrégeant les régions 2) en récupérant la valeur de la veille */

            decesHopital = 0;
            count_regions = 0;
            dFrance = dataFraTemp;
            for (var i = 0; i                 if (dFrance[i].date == d.date && dFrance[i].code.includes("REG-")) {
                    count_regions++;
                    decesHopital += +dFrance[i].deces;
                }
            }
 on reprend la donnée de la veille */
                decesHopital = decesPrecHopital;
            }
        }

        confFra = d.nouveauxCasConfirmes;
        decTotaux = decesEhpad + decesHopital;


        if (d.nouveauxCasConfirmes == undefined) {
            casPrecFra = ((i == 0) ? 0 : dataFraTemp[i - 1].casConfirmes)
            confFra = +d.casConfirmes - casPrecFra;
        }



        data_cas_GFra.push(+confFra);
        data_morts_GFra.push(+decTotaux - +decesPrecTotaux);


        var cas_nvx = data_cas_GFra[index],
            morts_nvx = data_morts_GFra[index];


        if (isNaN(confFra) == true) {
            dTests = dateFullFra.split("/");
            dateTests = "20" + dTests[2] + "-" + dTests[1] + "-" + dTests[0]
            if (m.get(dateTests)) {
                confFra = m.get(dateTests)["p_q"];
                cas_nvx = confFra;
            }
        }

        ligne = {
            "dateold": dateFullFra,
            "date": parseTime(dateFullFra),
            "serie_cas": confFra,
            "serie_deces": +decTotaux,
            "cas_nouveaux": cas_nvx,
            "morts_nouveaux": morts_nvx
        }

        data_totale_GFra.push(ligne)

        /* la date pour les abscisses */
        dateExp_GFra = +dateFullFra.split("/")[1]
        if (dateExp_GFra != moisPrec) {
            moisPrec = dateExp_GFra
        }

        /* on remet à zéro */
        decesPrecEhpad = decesEhpad;
        decesPrecHopital = decesHopital;
        decesPrecTotaux = decTotaux;
        index++;

    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GFra.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GFra[i]
        /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
            debutSem = e.date;

            if (isNaN(casSemaine / nbrjour) == true) {
                casSemaineNbrjour = 0
            } else {
                casSemaineNbrjour = casSemaine / nbrjour
            }

            dataLigneMoy.push({
                "jourMoyenne": dateAffichage,
                "date": dateAffichage,
                "cas_moy": casSemaineNbrjour,
                "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                "debut_semaine": debutSem,
                "fin_semaine": finSem
            })
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy.reverse()

    function genererGraphe(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 (d.date >= parseTime(debutFiable) && d.cas_nouveaux >= 0));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GFra = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GFra             mobileDec_GFra = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GFra) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GFra = largeur_GFra,
            heightTotale = width_GFra * ((mobileDec_GFra) ? 1 : .5),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .4 : .3);

        var margin_GFra = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GFra ? width_GFra / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GFra / 100
            },
            margin_GFra2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GFra.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GFra.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GFra = 0,
 d.jourMoyenne).left;

        var height_GFra = heightTotale - margin_GFra.top - margin_GFra.bottom,
            height_GFra2 = heightTotale - margin_GFra2.top - margin_GFra2.topbis - margin_GFra2.bottom,
            widthSansMarges = width_GFra - margin_GFra.left - margin_GFra.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GFra + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GFra.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GFra, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GFra2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GFra2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GFra = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GFra)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GFra2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GFra2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GFra)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra2.left + "," + margin_GFra2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra);

        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }
        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra2 + ")")
            .call(xAxis2);



        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }



        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");


        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - limiteBoite - 2].date), +widthSansMarges])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GFra);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */

        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return milliers(d) + " " + quoidonc
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })


        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GFra.left)
            .attr("y", margin_GFra.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);


        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GFra.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy[i];

            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GFra.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];


            if (!mobileDec_GFra) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
 parseTime(finPasFiable)) {
" + milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " par jour en moyenne"
                }
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;

                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
    genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
        genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");
    });


})
                        
 · 

                        

#triplegraphe {
    width: 100%;
}

#triplegraphe .d_switchs {
    justify-content: center;
}
.d_contenanttriple {
    max-width: 1150px;
    margin: 2rem auto 0 auto;
}

#triplegraphe .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#triplegraphe .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#triplegraphe .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#triplegraphe .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#triplegraphe .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#triplegraphe .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#triplegraphe .d_explications {
    margin: 4rem auto 1.5rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: slategray;
    line-height: 2rem;
}

#triplegraphe .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#triplegraphe .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#triplegraphe span.desktop {
    display: inline;
}

#triplegraphe span.mobile {
    display: none;
}


/* pour mon petit svg / 100 000 hab. */

.prcentmille {
    margin: 0 .1rem -.12rem .2rem;
    height: 1.3rem;
}

.prcentmille path {
    fill: #717B8E;
    stroke-width: .2px;
}

.d_contenanttriple .d_ncov_box_evo.rose .prcentmille path {
    fill: var(--vieuxrose);
    stroke: var(--vieuxrose);
    stroke-width: .4px;
}

.d_contenanttriple .d_ncov_box_evo.rose {
    color: var(--vieuxrose);
}


/* le CSS des triples div */

.d_contenanttriple {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

.d_contenanttriple .d_ungraphe {
    width: 33%;
}

.d_contenanttriple .d_petittitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    /*   color: #717B8E;*/
}


/* CSS des lignes */

#d_troisgraphes .d_ligne {
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
}

#d_troisgraphes .bubulle {
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
}

#d_troisgraphes .d_ligne.tests,
#d_troisgraphes .bubulle.tests,
#d_troisgraphes .d_ligne.incidence,
#d_troisgraphes .bubulle.incidence,
#d_troisgraphes .d_ligne.positivite,
#d_troisgraphes .bubulle.positivite,
#d_troisgraphes .bubulle.rose {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes .bubulle.tests.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.incidence.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.positivite.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.rose.inverse {
    fill: var(--vieuxrose);
    stroke: #FCFCFD;
}


/* CSS des aires*/

#d_troisgraphes svg .aire {
    fill-opacity: 0.3;
}

#d_troisgraphes svg .aire.tests {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes svg .aire.incidence {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes svg .aire.positivite {
    fill: var(--vieuxrose);
}


/* les axes */

#d_troisgraphes .axes line,
#d_troisgraphes .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#d_troisgraphes .axes.y line,
#d_troisgraphes .axes.y .domain,
#d_troisgraphes .axes.x .domain {
    display: none
}

#d_troisgraphes .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#d_troisgraphes .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#d_troisgraphes .axes.y {
    text-anchor: start
}

#d_troisgraphes .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#d_troisgraphes .grid .domain {
    display: none
}

#d_troisgraphes .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}


/* mouseover */

#d_troisgraphes .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    fill: var(--vieuxrose);
    pointer-events: none;
    font-size: 1.4rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#d_troisgraphes .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#d_troisgraphes .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

#d_troisgraphes .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2;
    pointer-events: none
}

@media screen and (max-width:630px) {
    .d_contenanttitres {
        padding: 0 2.4rem!important;
    }
    .d_contenanttriple {
        display: block;
    }
    .d_contenanttriple .d_ungraphe {
        width: 100%;
    }
    #triplegraphe span.desktop {
        display: none;
    }
    #triplegraphe span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] #triplegraphe .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] #triplegraphe.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #triplegraphe .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .texteexergue.blanc,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .lignebubulle {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.tests.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.incidence.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.positivite.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.rose.inverse {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] .prcentmille path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes line,
[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes path,
[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000





La dynamique nationale de l'épidémie
Ces graphiques présentent le taux d'incidence en moyenne sur une semaine (pour 100 000 habitants, soit ), le nombre de tests ainsi que leur taux de positivité.


Incidence
Dépistage
Positivité




Taux d'incidence





Personnes testées





Taux de positivité




Source : Santé publique France


require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($, jqueryUICore, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("d_troisgraphes").offsetWidth,
        largeurUnGraphe = Math.ceil(largeur / 3),
        mobileDec = false;
";
    let snippet = document.getElementById("triplegraphe");
    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
        largeurUnGraphe = largeur;
        for (let element of document.getElementsByClassName("d_triple_switch")){
            element.style.display="";
        }
    } else{
        for (let element of document.getElementsByClassName("d_triple_switch")){
            element.style.display="none";
        }
    }
    if (mobileDec == true) {
        let triple = document.getElementById("d_troisgraphes");
        for (let element of triple.getElementsByClassName("d_ungraphe")){
                element.style.display="none";
            }
            document.getElementById("triple_incidence").style.display = "block";

        $("#triplegraphe .d_triple_switch").on("click", function(i, d) {

            var choix = $(this).data("switch");
            $("#triplegraphe .d_triple_switch").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            for (let element of triple.getElementsByClassName("d_ungraphe")){
                element.style.display="none";
            }
            document.getElementById("triple_" + choix).style.display = "block";


        });
    }


    var parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        radius = 3,
        radiusbis = 4,
        dureeTransition = 75,
        ratiotriple = ((largeur         hauteurUnGraphe = largeurUnGraphe * ratiotriple,
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];

        var last = tests_gliss[tests_gliss.length - 1];
        let timeMonth = 2;
    let lastYear = parseTime(last.date).getFullYear();
    let lastMonth = parseTime(last.date).getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2020){
        timeMonth = 6;
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else {
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0){
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }


    /* pour 100 000 hab. */
    function pourCentMille(chiffre) {
        popTemp = 67064000;
        chiffreTemp = (chiffre / popTemp) * 100000;
        return Math.ceil(chiffreTemp);
    };

    function tauxPositiv(e) {
        return Math.round(((e.p / e.tested) * 100) * 1) / 1;
    };

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };


    /* on met à jour le texte */
    $(".signecentmille").html(pour100000hab);

    var dernier = tests_gliss[tests_gliss.length - 1],
        dDate = dernier.date.split("-"),
er" : "") + " " + dicoMois[+dDate[1] - 1] /* + " " + dDate[0]*/ ;

    var incidence = [];

    for (var i = 6; i         incidence.push({
            date: parseTime(tests_gliss[i].date),
            dateold: tests_gliss[i].date,
            y: pourCentMille(somme7j(i))
        })
    }

    var tx_incidence = incidence[incidence.length - 1].y,
        tx_positivite = milliers((dernier.tested / 100000) * 100000);

    $("#c_triple_tests").html(milliers((dernier.tested / 100000) * 100000) + ((tx_positivite.indexOf("mill") != -1) ? " de" : "") + " personnes testées le " + dateHTML);
    $("#c_triple_positivite").html(String(tauxPositiv(dernier)).replace(".", ",") + " %" + " au " + dateHTML)
    $("#c_triple_incidence").html(milliers(tx_incidence) + pour100000hab + " au " + dateHTML)
    $("#triplegraphe .triple_date").html(" au " + dateHTML + " " + dDate[0])

    /* les variables communes */
    var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
        x = d3.scaleTime()
        .range([0, largeurUnGraphe])
 parseTime(d.date)), d3.max(tests_gliss, d => parseTime(d.date))]);

    var y_tests = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 Math.ceil(d.tested / 100000) * 100000)]),
        y_positivite = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 Math.ceil(tauxPositiv(d) / 10) * 10)]),
        y_incidence = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 d.y)]);

    var ligne_tests = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y_tests(d.tested)),
        ligne_positivite = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y_positivite(tauxPositiv(d))),
        ligne_incidence = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 y_incidence(d.y));

    var aire_tests = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_tests(d.tested)),
        aire_positivite = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_positivite(tauxPositiv(d))),
        aire_incidence = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_incidence(d.y));

    var margin = {
            top: 30,
            right: largeurUnGraphe / 20,
            bottom: 30,
            left: largeurUnGraphe / 30
        },
        radius = 3;

    $("#d_troisgraphes .d_contenanttitres").css("padding-left", margin.left + "px")

    if (mobileDec) {
        margin.left = largeurUnGraphe / 15
        margin.right = largeurUnGraphe / 15
    }


    var bisectDate = d3.bisector(function(d) {
        return d.date;
    }).left;


    /*

       /██                           /██
      | ██                          | ██
     /██████    /██████   /███████ /██████   /███████
    |_  ██_/   /██__  ██ /██_____/|_  ██_/  /██_____/
      | ██    | ████████|  ██████   | ██   |  ██████
      | ██ /██| ██_____/ \____  ██  | ██ /██\____  ██
      |  ████/|  ███████ /███████/  |  ████//███████/
       \___/   \_______/|_______/    \___/ |_______/

         */
         var mobile = "false";

    if (window.innerWidth         mobile = "true";

    var dec_device = "aec";
    try {
 -1) {
            dec_device = "noaec";
        }
    } catch (err) {
        dec_device = "aec";
    }


         function date_axis(n, short, only, lastYear) {
        const options = {
            weekday: 'long',
            year: 'numeric',
            month: short == true ? "short" : 'long',
            day: 'numeric'
        };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2) : txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3].replace("janv.", "jan.")
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2].replace("janv.", "jan.")
    }

    function mousemove_tests() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            madateTemp = x0.getFullYear() + "-" + ((+(x0.getMonth() + 1)             i = bisectDate(tests_gliss, madateTemp, 1),
            d0 = tests_gliss[i - 1],
            d1 = tests_gliss[i];

        if (d0 && d1) {
 d1.date - madateTemp ? d1 : d0;
        } else {
            d = tests_gliss[tests_gliss.length - 1]
        }


        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(parseTime(d.date)) + "," + y_tests(d.tested) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return milliers(d.tested);
        });
        pardessus_tests.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_tests(d.tested));
    }


    var svg_tests = d3.select("#triple_tests")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_tests)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_tests = svg_tests.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_tests = svg_tests.append("g"),
        pardessus_tests = svg_tests.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_tests.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_tests.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_tests.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_tests.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));


    /* la courbe */

    courbe_tests.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "aire tests")
        .attr("d", aire_tests);

    courbe_tests.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_tests);

    courbe_tests.selectAll(".bubulle")
        .data(tests_gliss)
        .enter()
 (i == 0 || i == tests_gliss.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle tests")
 x(parseTime(d.date)))
 y_tests(d.tested))
        .attr("r", radius);

    grille_tests.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_tests).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_tests_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_tests)
            .ticks(5)
    }
    grille_tests.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_tests_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )


    /* l'axe des abscisses  */
    var anneeEnCours = 2020;
    grille_tests.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));


    /*
                                   /██   /██     /██            /██   /██          /██
                                  |__/  | ██    |__/           |__/  | ██        /██__/
      /██████   /██████   /███████ /██ /██████   /██ /██    /██ /██ /██████    /██████
     /██__  ██ /██__  ██ /██_____/| ██|_  ██_/  | ██|  ██  /██/| ██|_  ██_/   /██__  ██
    | ██  \ ██| ██  \ ██|  ██████ | ██  | ██    | ██ \  ██/██/ | ██  | ██    | ████████
    | ██  | ██| ██  | ██ \____  ██| ██  | ██ /██| ██  \  ███/  | ██  | ██ /██| ██_____/
    | ███████/|  ██████/ /███████/| ██  |  ████/| ██   \  █/   | ██  |  ████/|  ███████
    | ██____/  \______/ |_______/ |__/   \___/  |__/    \_/    |__/   \___/   \_______/
    | ██
    | ██
    |__/

    */


    function mousemove_positivite() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            madateTemp = x0.getFullYear() + "-" + ((+(x0.getMonth() + 1)             i = bisectDate(tests_gliss, madateTemp, 1),
            d0 = tests_gliss[i - 1],
            d1 = tests_gliss[i];

        if (d0 && d1) {

 d1.date - madateTemp ? d1 : d0
        } else {
            d = tests_gliss[tests_gliss.length - 1]
        }


        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(parseTime(d.date)) + "," + y_positivite(tauxPositiv(d)) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return String(tauxPositiv(d)).replace(".", ",") + " %";
        });
        pardessus_positivite.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_positivite(tauxPositiv(d)));
    }

    var svg_positivite = d3.select("#triple_positivite")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_positivite)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_positivite = svg_positivite.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_positivite = svg_positivite.append("g"),
        pardessus_positivite = svg_positivite.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_positivite.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_positivite.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_positivite.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_positivite.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));


    /* la courbe */
    courbe_positivite.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "aire positivite")
        .attr("d", aire_positivite);

    courbe_positivite.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_positivite);


    courbe_positivite.selectAll(".bubulle")
        .data(tests_gliss)
        .enter()
 (i == 0 || i == tests_gliss.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle positivite")
 x(parseTime(d.date)))
 y_positivite(tauxPositiv(d)))
        .attr("r", radius);

    grille_positivite.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_positivite).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(d) + " %"
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_positivite_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_positivite)
            .ticks(5)
    }

    grille_positivite.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_positivite_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des abscisses  */
    var anneeEnCours = 2020;
    grille_positivite.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));

    /*

     /██                     /██       /██
    |__/                    |__/      | ██
     /██ /███████   /███████ /██  /███████  /██████  /███████   /███████  /██████
    | ██| ██__  ██ /██_____/| ██ /██__  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██_____/ /██__  ██
    | ██| ██  \ ██| ██      | ██| ██  | ██| ████████| ██  \ ██| ██      | ████████
    | ██| ██  | ██| ██      | ██| ██  | ██| ██_____/| ██  | ██| ██      | ██_____/
    | ██| ██  | ██|  ███████| ██|  ███████|  ███████| ██  | ██|  ███████|  ███████
    |__/|__/  |__/ \_______/|__/ \_______/ \_______/|__/  |__/ \_______/ \_______/

    */




    var svg_incidence = d3.select("#triple_incidence")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_incidence)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_incidence = svg_incidence.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_incidence = svg_incidence.append("g"),
        pardessus_incidence = svg_incidence.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    function mousemove_incidence() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            i = bisectDate(incidence, x0, 1),
            d0 = incidence[i - 1],
            d1 = incidence[i];

        if (d0 && d1) {
 d1.date - x0 ? d1 : d0;
        } else {
            d = incidence[incidence.length - 1]
        }

        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(d.date) + "," + y_incidence(d.y) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return milliers(d.y);
        });
        pardessus_incidence.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_incidence(d.y));
    }


    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_incidence.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_incidence.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_incidence.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_incidence.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));

    /* la courbe */
    courbe_incidence.append("path")
        .data([incidence])
        .attr("class", "aire incidence")
        .attr("d", aire_incidence);

    courbe_incidence.append("path")
        .data([incidence])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_incidence);


    courbe_incidence.selectAll(".bubulle")
        .data(incidence)
        .enter()
 (i == 0 || i == incidence.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle positivite")
 x(d.date))
 y_incidence(d.y))
        .attr("r", radius);

    grille_incidence.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_incidence).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_incidence_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_incidence)
            .ticks(5)
    }

    grille_incidence.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_incidence_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des abscisses  */

    var anneeEnCours = 2020;
    grille_incidence.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));


    function somme7j(i) {

        var somme = 0;

 (i - 7); j--)
            somme += tests_gliss[j].p_q;

        return somme;

    }



});
                        
 · 

                        

#cartegraphes {
    max-width: 800px;
}

#cartegraphes span.zonecolore {
    background-color: rgba(200, 115, 139, 0.3);
    border-top: 1.5px solid rgba(200, 115, 139, 1);
    color: rgba(140, 59, 83, 1);
    padding: 2px 3px;
}

#cartegraphes span.zonecolore.jaune {
    background-color: rgba(235, 161, 37, 0.15);
    border-top: 1.5px solid rgba(235, 161, 37, 1);
    color: rgba(235, 161, 37, 1);
}

#cartegraphes .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#cartegraphes .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#cartegraphes .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#cartegraphes .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#cartegraphes .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#cartegraphes .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#cartegraphes .d_explications {
    margin: 4rem auto 3rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: #717B8E;
    line-height: 2rem;
}

#cartegraphes .d_explications strong {
    font-weight: 500
}

#cartegraphes .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 80%;
}

#cartegraphes .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#cartegraphes span.desktop {
    display: inline;
}

#cartegraphes span.mobile {
    display: none;
}


/* CSS du cartogramme */

#cartogramme_fra .ligne_cont {
    width: 100%;
    /* margin-top: .5rem;*/
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
}

#l_1,
#l_4,
#l_10 {
    margin-left: -3%;
}

#l_3,
#l_5,
#l_6,
#l_8,
#l_9,
#l_11 {
    margin-left: 3%;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    line-height: 1.2rem;
    padding: 3px;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept.legende {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept.legende div {
    align-self: center;
}

#cartogramme_fra div.plusgros {
    display: block;
    padding-top: .5rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.7rem;
}


/* CSS de D3 */

#cartogramme_fra .hospdept,
#cartegraphes .d_explications.hosp {
    display: none;
}

#cartogramme_fra .inciddept:hover {
    background-color: rgba(200, 115, 139, .06);
}

#cartogramme_fra .hospdept:hover {
    background-color: rgba(235, 161, 37, .06);
}

#cartogramme_fra .titre_dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 18px;
    letter-spacing: -.25px;
    font-weight: 400;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.desktop {
    display: initial;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.blanc {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    fill: white;
    stroke-width: 4;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.mobile {
    display: none;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne {
    fill: none;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2.5px;
    stroke-linecap: round;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne.incidence {
    stroke: #C8738B;
    stroke-opacity: 1;
}

#cartogramme_fra .dept .aire.incidence {
    fill-opacity: .3;
    fill: #C8738B;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne.hosp {
    stroke: #EBA125;
    stroke-opacity: 1;
}

#cartogramme_fra .dept .aire.hosp {
    fill-opacity: .3;
    fill: #EBA125;
}

#cartogramme_fra .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

#cartogramme_fra .grid .domain {
    display: none
}

#cartogramme_fra .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#cartogramme_fra .date {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 17px;
    letter-spacing: -1px;
    fill: slategray;
}

#cartogramme_fra .date.fin {
    text-anchor: end
}


/* l'infofenêtre */

.tt_incidence {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tt_incidence .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tt_incidence .gris,
.tt_incidence .minimal {
    color: #79838a;
    display: inline;
}

.tt_incidnece .premereligne {
    display: inline;
}

.tt_incidence .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tt_incidence div {
    display: block !important;
}

.tt_incidence .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tt_incidence,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .tt_incidence {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
/*    .tt_incidence.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }*/
    .tt_incidence:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept {
        font-size: 19px;
    }
    #cartogramme_fra .ligne_cont {
        margin-top: .2rem;
    }
    #cartogramme_fra .ligne_cont .dept {
        font-size: .9rem;
        line-height: .9rem;
    }
    #cartogramme_fra div.plusgros {
        display: block;
        padding-top: .4rem;
        font-weight: 600;
        font-size: .8rem;
    }
    #cartogramme_fra .dept .ligne {
        stroke-width: 4px;
    }
    #cartegraphes span.desktop {
        display: none;
    }
    #cartegraphes span.mobile {
        display: inline;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept.desktop {
        display: none;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept.mobile {
        display: initial;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
        font-size: 350%;
    }
    #cartogramme_fra .date {
        display: none;
    }
    #cartegraphes .source {
        margin-top: 1.5rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .d_title_ncov,
[data-color-mode="dark"] #cartegraphes.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #cartogramme_fra .titre_dept {
    fill: rgba(255, 255, 255, .65)
}

[data-color-mode="dark"] #cartogramme_fra .titre_dept.blanc {
    display: none;
}

            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               



La dynamique départementale de l'épidémie
Ce cartogramme des départements français représente, pour ces  dernières semaines, le taux d'incidence (les nouveaux cas en moyenne par semaine pour 100 000 hab.) et le niveau des hospitalisations (la proportion de personnes hospitalisées pour 100 000 hab.).
La zone colorée sur certains départements figure la hausse depuis le niveau le plus bas.

Taux d'iIncidence
Hospitalisations




✱ les graphiques marqués d'un astérisque ont une échelle un peu différente du reste des départements, leur maximum est de N pour 100 000 hab., contre N pour la majorité d'entre eux.
✱ les graphiques marqués d'un astérisque ont une échelle un peu différente du reste des départements, leur maximum est de N pour 100 000 hab., contre N pour la majorité d'entre eux.
Source : Santé publique France, sur une idée de Charles Joseph Minard



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss_dep.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var combienDeSemaines = 4,
        mobileDec = false,
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        largeur = document.getElementById("cartogramme_fra").offsetWidth,
        ratioLH = 1,
        bornesEchelleIncid = [300],
        bornesEchelleHosp = [100],
        grilleFRA = [
            ["75", "", "", "", "", "62", "", "", "", "", ""],
            ["", "", "", "", "", "80", "59", "", "", "", ""],
            ["", "", "50", "", "76", "60", "02", "08", "", "", ""],
            ["", "", "14", "27", "78", "95", "77", "51", "55", "57", "67"],
            ["29", "22", "61", "28", "92", /*"75b",*/ "94", "93", "10", "54", "88", "68"],
            ["56", "35", "53", "72", "41", "91", "89", "21", "52", "90", ""],
            ["", "44", "49", "37", "36", "45", "58", "71", "70", "25", ""],
            ["", "", "85", "79", "86", "87", "18", "03", "39", "01", "74"],
            ["", "", "17", "16", "19", "23", "63", "42", "69", "38", "73"],
            ["", "", "33", "24", "46", "12", "15", "07", "43", "05", ""],
            ["", "", "40", "47", "82", "81", "48", "84", "26", "04", ""],
            ["", "64", "32", "31", "11", "34", "30", "13", "83", "06", ""],
            ["", "", "65", "09", "66", "", "", "", "", "", ""],
            ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "2B"],
            ["971", "972", "973", "974", "976", "", "", "", "", "", "2A"]
        ],
        dico = {
            "01": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Ain",
                "court": "Ain",
                "pop": 656955
            },
            "02": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aisne",
                "court": "Aisne",
                "pop": 526050
            },
            "03": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Allier",
                "court": "Allier",
                "pop": 331315
            },
            "04": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
                "court": "Al.-H.-P.",
                "pop": 165197
            },
            "05": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hautes-Alpes",
                "court": "H.-Al.",
                "pop": 141756
            },
            "06": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Alpes-Maritimes",
                "court": "Al.-Mar.",
                "pop": 1079396
            },
            "07": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ardèche",
                "court": "Ardèc.",
                "pop": 326875
            },
            "08": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Ardennes",
                "court": "Arden.",
                "pop": 265531
            },
            "09": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ariège",
                "court": "Ariège",
                "pop": 152398
            },
            "10": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aube",
                "court": "Aube",
                "pop": 309907
            },
            "11": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aude",
                "court": "Aude",
                "pop": 372705
            },
            "12": {
                "article": "en ",
                "nom": "Aveyron",
                "court": "Avey.",
                "pop": 278360
            },
            "13": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Bouches-du-Rhône",
                "court": "B.-Rhô.",
                "pop": 2034469
            },
            "14": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Calvados",
                "court": "Calva.",
                "pop": 691453
            },
            "15": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Cantal",
                "court": "Cantal",
                "pop": 142811
            },
            "16": {
                "article": "en ",
                "nom": "Charente",
                "court": "Char.",
                "pop": 348180
            },
            "17": {
                "article": "en ",
                "nom": "Charente-Maritime",
                "court": "Cha.-M.",
                "pop": 647080
            },
            "18": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Cher",
                "court": "Cher",
                "pop": 296404
            },
            "19": {
                "article": "en ",
                "nom": "Corrèze",
                "court": "Corr.",
                "pop": 240336
            },
            "2A": {
                "article": "en ",
                "nom": "Corse-du-Sud",
                "court": "Cor.-S.",
                "pop": 162421
            },
            "2B": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Corse",
                "court": "H.-Cor.",
                "pop": 182258
            },
            "21": {
                "article": "en ",
                "nom": "Côte-d'Or",
                "court": "C.-Or",
                "pop": 532886
            },
            "22": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Côtes-d'Armor",
                "court": "C.-Arm.",
                "pop": 596186
            },
            "23": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Creuse",
                "court": "Creu.",
                "pop": 116270
            },
            "24": {
                "article": "en ",
                "nom": "Dordogne",
                "court": "Dord.",
                "pop": 408393
            },
            "25": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Doubs",
                "court": "Doubs",
                "pop": 539449
            },
            "26": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Drôme",
                "court": "Drôme",
                "pop": 520560
            },
            "27": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Eure",
                "court": "Eure",
                "pop": 600687
            },
            "28": {
                "article": "en ",
                "nom": "Eure-et-Loir",
                "court": "E.-Loi.",
                "pop": 429425
            },
            "29": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Finistère",
                "court": "Finis.",
                "pop": 906554
            },
            "30": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Gard",
                "court": "Gard",
                "pop": 748468
            },
            "31": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Garonne",
                "court": "H.-Gar.",
                "pop": 1400935
            },
            "32": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Gers",
                "court": "Gers",
                "pop": 190040
            },
            "33": {
                "article": "en ",
                "nom": "Gironde",
                "court": "Giro.",
                "pop": 1633440
            },
            "34": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Hérault",
                "court": "Hér.",
                "pop": 1176145
            },
            "35": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ille-et-Vilaine",
                "court": "I.-et-V.",
                "pop": 1082073
            },
            "36": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Indre",
                "court": "Indre",
                "pop": 217139
            },
            "37": {
                "article": "en ",
                "nom": "Indre-et-Loire",
                "court": "In.-Loi.",
                "pop": 605380
            },
            "38": {
                "article": "en ",
                "nom": "Isère",
                "court": "Isère",
                "pop": 1264979
            },
            "39": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Jura",
                "court": "Jura",
                "pop": 257849
            },
            "40": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Landes",
                "court": "Landes",
                "pop": 411979
            },
            "41": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Loir-et-Cher",
                "court": "L.-Cher",
                "pop": 327835
            },
            "42": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Loire",
                "court": "Loire",
                "pop": 764737
            },
            "43": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Loire",
                "court": "H.-Loi.",
                "pop": 226901
            },
            "44": {
                "article": "en ",
                "nom": "Loire-Atlantique",
                "court": "Loi.-A.",
                "pop": 1437137
            },
            "45": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Loiret",
                "court": "Loiret",
                "pop": 682890
            },
            "46": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Lot",
                "court": "Lot",
                "pop": 173166
            },
            "47": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Lot-et-Garonne",
                "court": "L.-Gar.",
                "pop": 330336
            },
            "48": {
                "article": "en ",
                "nom": "Lozère",
                "court": "Loz.",
                "pop": 76286
            },
            "49": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Maine-et-Loire",
                "court": "M.-Loi.",
                "pop": 815881
            },
            "50": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Manche",
                "court": "Man.",
                "pop": 490669
            },
            "51": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Marne",
                "court": "Marne",
                "pop": 563823
            },
            "52": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Marne",
                "court": "H.-Mar.",
                "pop": 169250
            },
            "53": {
                "article": "en ",
                "nom": "Mayenne",
                "court": "Maye.",
                "pop": 305365
            },
            "54": {
                "article": "en ",
                "nom": "Meurthe-et-Moselle",
                "court": "M.-Mos.",
                "pop": 730398
            },
            "55": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Meuse",
                "court": "Meuse",
                "pop": 181641
            },
            "56": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Morbihan",
                "court": "Morb.",
                "pop": 755566
            },
            "57": {
                "article": "en ",
                "nom": "Moselle",
                "court": "Mos.",
                "pop": 1035866
            },
            "58": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Nièvre",
                "court": "Nièvre",
                "pop": 199596
            },
            "59": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Nord",
                "court": "Nord",
                "pop": 2588988
            },
            "60": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Oise",
                "court": "Oise",
                "pop": 825077
            },
            "61": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Orne",
                "court": "Orne",
                "pop": 276903
            },
            "62": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Pas-de-Calais",
                "court": "P.-Calais",
                "pop": 1452778
            },
            "63": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Puy-de-Dôme",
                "court": "P.-Dôme",
                "pop": 660240
            },
            "64": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
                "court": "Py.-A.",
                "pop": 683169
            },
            "65": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hautes-Pyrénées",
                "court": "H.-Py.",
                "pop": 226839
            },
            "66": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Pyrénées-Orientales",
                "court": "Py.-Or.",
                "pop": 479000
            },
            "67": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Bas-Rhin",
                "court": "B.-Rhin",
                "pop": 1132607
            },
            "68": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Haut-Rhin",
                "court": "H.-Rhin",
                "pop": 763204
            },
            "69": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Rhône",
                "court": "Rhône",
                "pop": 1876051
            },
            "70": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Saône",
                "court": "H-Saô.",
                "pop": 233194
            },
            "71": {
                "article": "en ",
                "nom": "Saône-et-Loire",
                "court": "Saô.-Loi.",
                "pop": 547824
            },
            "72": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Sarthe",
                "court": "Sarthe",
                "pop": 560227
            },
            "73": {
                "article": "en ",
                "nom": "Savoie",
                "court": "Sav.",
                "pop": 432548
            },
            "74": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Savoie",
                "court": "H.-Sav.",
                "pop": 828405
            },
            "75": {
                "article": "à ",
                "nom": "Paris",
                "court": "Paris",
                "pop": 2148271
            },
            "76": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-Maritime",
                "court": "Sei.-Mar.",
                "pop": 1243788
            },
            "77": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-et-Marne",
                "court": "S.-et-M.",
                "pop": 1423607
            },
            "78": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Yvelines",
                "court": "Yve.",
                "pop": 1448625
            },
            "79": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Deux-Sèvres",
                "court": "Deux-S.",
                "pop": 372627
            },
            "80": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Somme",
                "court": "Som.",
                "pop": 569769
            },
            "81": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Tarn",
                "court": "Tarn",
                "pop": 387898
            },
            "82": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Tarn-et-Garonne",
                "court": "T.-Gar.",
                "pop": 262618
            },
            "83": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Var",
                "court": "Var",
                "pop": 1073836
            },
            "84": {
                "article": "en ",
                "nom": "Vaucluse",
                "court": "Vau.",
                "pop": 560997
            },
            "85": {
                "article": "en ",
                "nom": "Vendée",
                "court": "Vendée",
                "pop": 683187
            },
            "86": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Vienne",
                "court": "Vienne",
                "pop": 437398
            },
            "87": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Vienne",
                "court": "H.-Vien.",
                "pop": 370774
            },
            "88": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Vosges",
                "court": "Vosges",
                "pop": 359520
            },
            "89": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Yonne",
                "court": "Yonne",
                "pop": 332096
            },
            "90": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Territoire de Belfort",
                "court": "T. Belf.",
                "pop": 140145
            },
            "91": {
                "article": "en ",
                "nom": "Essonne",
                "court": "Esso.",
                "pop": 1319401
            },
            "92": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hauts-de-Seine",
                "court": "H.-Seine",
                "pop": 1613762
            },
            "93": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-Saint-Denis",
                "court": "S.-S.-D.",
                "pop": 1670149
            },
            "94": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Val-de-Marne",
                "court": "V.-Mar.",
                "pop": 1406041
            },
            "95": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Val-d'Oise",
                "court": "V.-Oise",
                "pop": 1248354
            },
            "971": {
                "article": "en ",
                "nom": "Guadeloupe ",
                "court": "Guad.",
                "pop": 376879
            },
            "972": {
                "article": "en ",
                "nom": "Martinique ",
                "court": "Mart.",
                "pop": 358749
            },
            "973": {
                "article": "en ",
                "nom": "Guyane",
                "court": "Guy.",
                "pop": 290691
            },
            "974": {
                "article": "dans l'île de ",
                "nom": "La Réunion",
                "court": "Réu.",
                "pop": 859959
            },
            "976": {
                "article": "à ",
                "nom": "Mayotte",
                "court": "Mayo.",
                "pop": 279471
            },
            "977": {
                "article": "à ",
                "nom": "Saint-Barthélémy",
                "court": "Saint-Bart.",
                "pop": 9131
            }
        },
        dicoCarteMois = ["jan", "fév", "mar", "avr", "mai", "jun", "jul", "aoû", "sep", "oct", "nov", "déc"],
        dicoLongsMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        nombres = ["zéro", "un", "deux", "trois", "quatre", "cinq", "six", "sept", "huit", "neuf", "dix", "onze", "douze", "treize", "quatorze", "quinze", "seize", "dix-sept", "dix-huit", "dix-neuf", "vingt"];

    var donneesDept = {},
        maxDept = ["", "", 0],
        correspondanceDept = {},
        exclus = ["977", "978"];

    /* fonction pour cent mille*/
    function pourCentMille(chiffre, deptTemp) {
        if (deptTemp) {
            popTemp = dico[deptTemp].pop
        } else {
            popTemp = 67064000
        }
        chiffreTemp = (chiffre / popTemp) * 100000
        return Math.ceil(chiffreTemp)
    }

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
    };

    function plusproche(arr, val) {
        arr = arr.slice(0).sort(function(a, b) {
            return a - b;
        });
        for (var i = 0; i = val)
                return arr[i];
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };

    function deltaDate(input, days, months, years) {
        return new Date(
            input.getFullYear() + years,
            input.getMonth() + months,
            Math.min(
                input.getDate() + days,
                new Date(input.getFullYear() + years, input.getMonth() + months + 1, 0).getDate()
            )
        );
    }

    function recalculerLesTailles() {
        largeur = document.getElementById("cartogramme_fra").offsetWidth;

        if (largeur             mobileDec = true
        } else {
            mobileDec = false
        }

        largeurBoite = Math.round(((largeur / 12) * 100) / 100);
        hauteurBoite = Math.round(((largeurBoite * ratioLH) * 100) / 100);
        $("#cartogramme_fra .ligne_cont").css("height", hauteurBoite + "px")
        $("#cartogramme_fra .dept").each(function(i, d) {
            if (exceptions[i]) {
                $(this).css("width", (largeurBoite * exceptions[i]) + "px").css("height", hauteurBoite + "px")
            } else {
                $(this).css("width", largeurBoite + "px").css("height", hauteurBoite + "px")
            }
        })
    }

    /* d'abord on choisit la date de début et le décalage en semaines */
    var dateFinIncid = tests_gliss_dep["75"][tests_gliss_dep["75"].length - 1].date,
        dateFinHosp = dataSPF["data"][dataSPF["data"].length - 1].date,
        /*la fonction qui décale de plusieurs mois en arrière */
        dateDebHospi = deltaDate(parseTime(dateFinHosp), -(combienDeSemaines * 7), 0, 0),
        dateDebIncid = deltaDate(parseTime(dateFinIncid), -(combienDeSemaines * 7), 0, 0);

    $("#combienmois").html(nombres[combienDeSemaines]);

    var totalIncid = [];

    /* on va reformater les données */
    $.each(tests_gliss_dep, function(dep, data) {
        if (dico[dep]) {
            maxIncid = d3.max(data, function(d) {
                /* on renvoie le max. seulement pour les
                   dates postérieures à la date du début */
= dateDebIncid) {
                    return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
                }
            })
            minIncid = d3.min(data, function(d) {
                /* on renvoie le max. seulement pour les
                   dates postérieures à la date du début */
= dateDebIncid) {
                    return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
                }
            })
            totalIncid.push({
                "dept": dep,
                "maxincid": maxIncid,
                "minincid": minIncid
            })
        }
    })

    /* on vérifie qu'on a bien les bons maximum, sinon 
       on pousse la nouvelle valeur maximale */
 d.maxincid),
        monMaxTemp = Math.ceil(d3.max(totalIncid, function(d) {
            if (exclus.indexOf(d.dept) == -1) {
                return d.maxincid
            }
        }) / 100) * 100;

 d3.max(bornesEchelleIncid, d => d)) {
        bornesEchelleIncid.push(monMaxTemp);
        /* si on a plus de la moitié des départements qui sont 
        au dessus de 150, alors on n'utilise que le max absolu */
 bornesEchelleIncid[0] * 0.5) {
            bornesEchelleIncid.shift()
        }
    }

 d);

    if (bornesEchelleIncid.length == 1) {
        $("#explincid").remove()
    }

    $("#autremax").html(milliers(monMaxTemp));
    $("#autremin").html(monMinTemp);

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
    }

    var largeurBoite = Math.round(((largeur / 12) * 10) / 10),
        hauteurBoite = Math.round(((largeurBoite * ratioLH) * 10) / 10),
        exceptions = {
            1: .3,
            2: 2.6,
            3: .1
        }

    var largeurcol = 120,
        margin = {
            top: 5,
            right: 6,
            bottom: 20,
            left: 6
        },
        width = largeurcol - margin.left - margin.right,
        height = (largeurcol * ratioLH) - margin.top - margin.bottom,
        aireHospi = true,
        aireIncid = true;

    /* on fabrique la grille du cartogramme */
    var iCarre = 0;
    for (i = 0; i ")
        $.each(grilleFRA[i], function(j, e) {
")
            iCarre++
        })
    }

    /* Puis dans chaque département */
    $("#cartogramme_fra .dept").each(function() {
        id_dept = $(this).attr("id")
        if (id_dept) {
            numdept = id_dept.split("_")[1]
            creerIncidence(numdept);
        }
    }).promise().done(function() {
        /* on remplit la légende */
←");
La zone colorée représente la hausse depuis le niveau le plus bas");

        if (aireIncid == false) {
            $(".montrercacher_cartogramme").hide()
        }
        traiterLesDonneesHosp();
    });




    function creerIncidence(dep) {

        var cibledep = "#d_" + dep,
            extrapolation = d3.curveMonotoneX,
 parseTime(d.date) >= dateDebIncid),
 Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep)))),
            incidValMin = d3.min(dataDept, function(d) {
                return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
            }),
            m = d3.map(dataDept, function(d, i) {
                if (Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep)) != undefined) return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep));
            }),
            dataDeptAire = dataDept.filter(function(d, i) {
= parseTime(m.get(incidValMin).date)) {
                    return d
                }
            });

        /* les échelles */
        var x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseTime(d.date))]),
            y = d3.scaleLinear()
            .range([height, 0])
            .domain([0, incidValMax]);

        function make_y_gridlines_incid() {
            return d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
        }

        /* la ligne */
        var ligneIncidence = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y(Math.ceil(pourCentMille(d.p * 7, dep))));

        /* l'aire de hausse */
        var aireIncidence = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
            .y0(height)
 y(Math.ceil(pourCentMille(d.p * 7, dep))));

        /* le graphe à proprement parler */
        var svg_cg = d3.select(cibledep).append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("class", "inciddept")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .attr("data-tt", function(d) {
                /* ma variable */
                var der = dataDept[dataDept.length - 1],
                    derda = der.date.split("-");

                var minIn = m.get(incidValMin),
                    minInDa = minIn.date.split("-");

                /* le contenu */
" + dico[dep].nom + " (" + dep + ")"
"
Au " + +derda[2] + ((+derda[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+derda[1] - 1] + ", le taux d'incidence est de " + milliers(pourCentMille((der.p * 7), dep).toFixed(0)) + " ; "
                if (pourCentMille((der.p * 7), dep).toFixed(0) != pourCentMille((minIn.p * 7), dep).toFixed(0)) {
contre " + milliers(pourCentMille((minIn.p * 7), dep).toFixed(0)) + " le " + +minInDa[2] + ((+minInDa[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+minInDa[1] - 1] + ", le niveau le plus bas en " + nombres[combienDeSemaines] + " semaines"
                } else {
soit le niveau le plus faible de ces " + nombres[combienDeSemaines] + " dernières semaines"
                }
                return ttht
            })
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
            axes_cg = svg_cg.append("g"),
            ligne_cg = svg_cg.append("g").attr("class", "lignemoyenne"),
            aire_cg = svg_cg.append("g"),
            titre_cg = svg_cg.append("g").attr("class", "passelect");

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop blanc")
            .text(dico[dep].court + " (" + dep + ")" + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop")
            .text(dico[dep].court + " (" + dep + ")" + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile blanc")
            .text(dep + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile")
            .text(dep + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        ligne_cg.append("path")
            .datum(dataDept)
            .attr("class", "ligne incidence")
            .attr("d", ligneIncidence);

        aire_cg.append("path")
            .datum(dataDeptAire)
            .attr("class", "aire incidence")
            .attr("d", aireIncidence);

        /* la grille horizontale */
        axes_cg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlines_incid()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width)
                .tickFormat("")
            )
        if (dep == "75") {
            axes_cg.append("text")
                .attr("class", "date debut")
                .attr("x", 0)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateDebIncid.getDate() + " " + dicoCarteMois[dateDebIncid.getMonth()]);

            axes_cg.append("text")
                .attr("class", "date fin")
                .attr("x", width)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateFinIncid.split("-")[2] + " " + dicoCarteMois[+dateFinIncid.split("-")[1] - 1]);


            if (dataDeptAire.length                 aireIncid = false;
            } else {
                aireIncid = true;
            }

        }
        /* fin de fonction */
    }


    function traiterLesDonneesHosp() {

        var totalHosp = []
        traitementItems = 0;
        /* nos boucles */
        $.each(dataSPF["data"], function(i, d) {
            traitementItems++
            collectivite = d.code.split("-");
            numd = String(collectivite[1]);

            if (collectivite[0] == "DEP" || collectivite[0] == "COM") {
= 0 && d.reanimation >= 0) {
                    maligne = [d.date, +d.hospitalises, +d.reanimation];
                    if (!donneesDept[numd]) {
                        donneesDept[numd] = [maligne];
                        if (exclus.indexOf(numd) == -1) {
                            correspondanceDept[dico[numd].nom] = numd;
                        }
                    } else {
= 0 && d.reanimation >= 0) {
                            donneesDept[numd].push(maligne);
                        }
                    }
                }
                if (exclus.indexOf(numd) == -1) {
                    totalDept = +((+d.hospitalises / dico[numd].pop) * 100000).toFixed(1);
                    totalHosp.push([d.date, String(collectivite[1]), totalDept])
 maxDept[2]) {
                        maxDept = [d.date, String(collectivite[1]), totalDept];
                    }
                }
            }

            /* mon callback maison */
            if (traitementItems === dataSPF["data"].length) {

                $("#cartogramme_fra .dept").each(function() {
                    id_dept = $(this).attr("id")
                    if (id_dept) {
                        numdept = id_dept.split("_")[1]

 parseTime(d[0]) >= dateDebHospi);

                        /* on en profite pour tester les max */
                        var monMaxTempHosp = Math.ceil(d3.max(dataFilt, function(d) {
                                if (exclus.indexOf(numdept) == -1) {
                                    return pourCentMille(d[1], numdept)
                                }
                            }) / 100) * 100,
 d);

 monMaxBorne) {
                            bornesEchelleHosp.push(monMaxTempHosp)
                        }
                        creerHospitalisation(numdept, dataFilt);
                    }
                }).promise().done(function() {
 d[2]);
                    /* si on a plus de la moitié des départements qui sont 
                    au dessus de 37.5, alors on n'utilise que le max absolu */
 bornesEchelleHosp[0] * .5) {
                        bornesEchelleHosp.shift()
                    }
 d)));
 d)));
                    if (bornesEchelleHosp.length == 1) {
                        $("#explhosp").remove()
                    }
                });
            }
        })


    }


    function creerHospitalisation(dep, dataDeptHosp) {

        var compteAire = 0,
            cibledep = "#d_" + dep,
            extrapolation = d3.curveMonotoneX,
 Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep)))),
            hospValMin = d3.min(dataDeptHosp, function(d) {
                return Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep))
            }),
            m = d3.map(dataDeptHosp, function(d, i) {
                if (Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep)) != undefined) return Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep));
            }),
            dataDeptAireHosp = dataDeptHosp.filter(function(d, i) {
= parseTime(m.get(hospValMin)[0])) {
                    return d
                }
            });

        var dateFinIncidHosp = dataDeptHosp[dataDeptHosp.length - 1][0];

        /* les échelles */
        var x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseTime(d[0]))]),
            y = d3.scaleLinear()
            .range([height, 0])
            .domain([0, hospValMax]);

        function make_y_gridlines_hosp() {
            return d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
        }

        /* la ligne */
        var ligneHosp = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d[0])))
 y(Math.ceil(pourCentMille(d[1], dep))));


        /* l'aire de hausse */
        var aireHosp = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d[0])))
            .y0(height)
 y(Math.ceil(pourCentMille(d[1], dep))));

        /* le graphe à proprement parler */
        var svg_hosp = d3.select(cibledep).append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("class", "hospdept")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .attr("data-tt", function(d) {
                var der = dataDeptHosp[dataDeptHosp.length - 1],
                    derda = der[0].split("-");

                var minIn = m.get(hospValMin),
                    minInDa = minIn[0].split("-");

" + dico[dep].nom + " (" + dep + ")"
"
Au " + +derda[2] + ((+derda[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+derda[1] - 1] + ", " + pourCentMille(der[1], dep).toFixed(0) + " hospitalisés pour 100 000 hab. ; "
                if (pourCentMille(der[1], dep).toFixed(0) != pourCentMille(minIn[1], dep).toFixed(0)) {
contre " + pourCentMille(minIn[1], dep).toFixed(0) + " le " + +minInDa[2] + ((+minInDa[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+minInDa[1] - 1] + ", le niveau le plus bas en " + nombres[combienDeSemaines] + " semaines"
                } else {
soit le niveau le plus faible de ces " + nombres[combienDeSemaines] + " dernières semaines"
                }
                return ttht
            })
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
            axes_hosp = svg_hosp.append("g"),
            ligne_hosp = svg_hosp.append("g").attr("class", "lignemoyenne"),
            aire_hosp = svg_hosp.append("g"),
            titre_hosp = svg_hosp.append("g").attr("class", "passelect");

        ligne_hosp.append("path")
            .datum(dataDeptHosp)
            .attr("class", "ligne hosp")
            .attr("d", ligneHosp);

        aire_hosp.append("path")
            .datum(dataDeptAireHosp)
            .attr("class", "aire hosp")
            .attr("d", aireHosp);


        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop blanc")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile blanc")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile")
 100) ? " ✱" : ""));

        /* la grille horizontale */
        axes_hosp.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlines_hosp()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width)
                .tickFormat("")
            )


        if (dep == "75") {
            axes_hosp.append("text")
                .attr("class", "date debut")
                .attr("x", 0)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateDebHospi.getDate() + " " + dicoCarteMois[dateDebHospi.getMonth()]);

            axes_hosp.append("text")
                .attr("class", "date fin")
                .attr("x", width)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateFinIncidHosp.split("-")[2] + " " + dicoCarteMois[+dateFinIncidHosp.split("-")[1] - 1]);

            if (dataDeptAireHosp.length                 aireHospi = false;
            } else {
                aireHospi = true;
            }


        }

        /* fin de fonction */
        /* le tooltip*/
        const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

        /*    La gestion du tooltip  */
        $("#cartogramme_fra").tooltip({
            show: {
                effect: "FadeIn",
                duration: 1000
            },
            hide: {
                effect: "FadeOut",
                duration: 1000
            },
            items: ".inciddept, .hospdept",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tt_incidence" + ((isInApp) ? " aec" : ""),
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+5 top-15',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
"
            },
            open: function(event, ui) {
                /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
    }


    /* l'événement au clic */
    $("#switches_FraSuivi .d_switch").on("click", function() {
        variable_Fra = $(this).data("switch")
        $("#switches_FraSuivi .d_switch").removeClass("d_selectionne")
        $(this).addClass("d_selectionne")

        if (variable_Fra == "hospi") {
            $("span.zonecolore").addClass("jaune")
            $("#cartogramme_fra .hospdept, #cartegraphes .d_explications.hosp").show()
            $("#cartogramme_fra .inciddept, #cartegraphes .d_explications.incidence").hide()

            if (aireHospi == true) {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").show()
            } else {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").hide()
            }

        } else {
            $("span.zonecolore").removeClass("jaune")
            $("#cartogramme_fra .hospdept, #cartegraphes .d_explications.hosp").hide()
            $("#cartogramme_fra .inciddept, #cartegraphes .d_explications.incidence").show()
            if (aireIncid == true) {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").show()
            } else {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").hide()
            }
        }
    })


    /* l'événement quand on retaille la fenêtre */
    window.onresize = recalculerLesTailles;

});

                        
 · 

                        

    .d_graph_container{
margin-left: 10px;
}
    .d_graph_container .axisLeft path{
    stroke: none;
    fill:none
    }
    
    .d_graph_container .axisLeft line{
        fill: none;
        stroke: rgb(230, 230, 230);
        stroke-width: 1;
        opacity: 1;
    }
    
    .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none
    }
    .d_graph_container  .d_axis_x_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }
    
    .d_graph_container  .d_axis_y_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
        pointer-events: none;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_pouravec {
        padding-top:2rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: flex;
        justify-content: left;
        font-size: 1.2rem;
       line-height: 1rem;
        letter-spacing: 0.02em;
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_pouravec_line {
        padding-left: .6rem;
        text-align: center;
        font-weight: 500;
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_pouravec_line span {
        width: 2rem;
        height: 0.3rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: -.3rem .5rem 0 0;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        
    }
    .d_graph_container  .d_max_values {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 80%;
        font-weight: 500;
        text-anchor: start;
    }
    
    .d_graph_container .d_source_ncov {
    text-align: left !important;
    display: block!important;
    font-size: 1.5rem;
    }

[data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_title_ncov, [data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_subtitle_ncov  {
    color: #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_x_tickvalues {
    fill: #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] .d_filter_age span {
    color:  #f9f9f9!important;
}
[data-color-mode="dark"] .d_filter_age button {
    background: #383F4E;
    border:1px solid #383F4E;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_y_tickvalues {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}


[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    .d_indic{
   background: #FFFFFF;
   border: 1px solid #D2D2DA;
   box-shadow: 0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.15);
   fill: #2A303B;
   }  
   
   .d_indic_text{
     font-family: MarrSans-Medium;
     font-size: 1.3rem;
     fill: #FFFFFF;
     letter-spacing: 0;
     text-align: center;
     line-height: 18px;
   }  
   .d_indic_text_italic{
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
     font-size: 1.3rem;
     fill: #FFFFFF;
     letter-spacing: 0;
     text-align: center;
     line-height: 20px;
     font-style: italic;
   } 
   .d_graph_container .arrow {
    opacity: 1;
    fill-opacity: 1;
    stroke: #383f4e;
    fill: none;
}

.d_graph_container .d_triangle_arrow {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 0;
    fill: #383f4e;
}
.d_graph_container .d_arrow_text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 60%;
    fill: #383f4e;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .025rem;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: start;
}

.d_graph_container .d_arrow_text.re {
    text-anchor: end
}

[data-color-mode=dark] .d_graph_container .d_triangle_arrow, [data-color-mode=dark] .d_graph_container .d_arrow_text {
    fill: #d3d3d3;
}

[data-color-mode=dark] .d_graph_container .arrow {
    stroke: #d3d3d3;
}
.d_filter_age{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.0rem!important;
    line-height: 2.6rem;
}

.d_filter_age div button {
  margin-right: .6rem;
  margin-bottom: .8rem;
  padding-bottom: .3rem;
  padding-top: .3rem;
  color: #666E80;
}
.d_filter_age div button svg {
  margin-right: .7rem;
  margin-left: .05rem;
}

.d_filter_age button{
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background: #FFFFFF;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 2px;
    border: 1px solid #BDC1C8;
    align-items: center;
}
#d_filter_age_sc .d_selected_button{
    background: #E54A35;
    border: 1px solid #CA6100;
    box-sizing: #B63322;
    color: #FFFFFF;
}

#d_filter_age_hosp .d_selected_button{
    background: #F07605;
    border: 1px solid #CA6100;
    box-sizing: border-box;
    color: #FFFFFF;
}
.d_subtitle_ncov #d_nb_hosp, .d_subtitle_ncov #d_nb_sc{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 2rem;
    color:#383F4E;
}
[data-color-mode=dark]  .d_subtitle_ncov #d_nb_hosp, [data-color-mode=dark] .d_subtitle_ncov #d_nb_sc, [data-color-mode=dark] .d_subtitle_ncov p:first-child {
    color: #FFFFFF;
}

.d_subtitle_ncov #d_nb_hosp strong, .d_subtitle_ncov #d_nb_sc strong{
    font-weight: 600;
}
.d_subtitle_ncov p:first-child{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 2.1rem;
    color: #666E80;
    margin-bottom: 1rem;
}

.select-selected {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial !important;
    display: flex!important;
    flex-wrap:wrap!important;
    justify-content:flex-start ;
    align-items: center;   
    display: flex;
}

.custom-select{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    flex-wrap: wrap;
}
.custom-select p{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial !important;
    font-style: normal;
font-weight: 600;
font-size: 18px;
line-height: 22px;
margin-left: .1rem;
}


.select-selected div span, #d_graph_container_sc span{
    color: #E54A35;
}
.select-selected div span #d_graph_container_hosp span{
    color: #F07605;
}

#d_graph_container_hosp .select-selected div span{
    border: 1px solid rgba(	237,137, 3, .5);
    border-radius: 50px;
    padding-bottom: .3rem;
    padding-left: .2rem;
    width: 17px;
    height: 17px;
    text-align: center;
    display: flex;           /* establish flex container */
    flex-direction: column;  /* make main axis vertical */
    justify-content: center; /* center items vertically, in this case */
    align-items: center;     /* center items horizontally, in this case */
    color:#ed8903;
    transform: rotate(90deg);
   font-size: 1.7rem;
}
 #d_graph_container_sc .select-selected div span {
    border: 1px solid rgba(229,74,53, .5);
    border-radius: 50px;
    padding-bottom: .3rem;
    width: 17px;
    height: 17px;
    text-align: center;
    display: flex;           /* establish flex container */
    flex-direction: column;  /* make main axis vertical */
    justify-content: center; /* center items vertically, in this case */
    align-items: center;     /* center items horizontally, in this case */
    color:#E54A35;
    transform: rotate(90deg);
   font-size: 1.7rem;
}

.select-selected div  {
    width: 17px;
    text-align: center;  
    margin-left: .8rem;
    
}



#d_graph_container_hosp span:first-child{
    color: #F07605;
}

#d_graph_container_sc span:first-child{
    color: #E54A35;
}
.d_selected_button .d_arrow_marker{
    fill:#FFFFFF!important;
}
.d_selected_button .d_arrow_line{
    stroke:#FFFFFF;
}
.d_filter_age button {
    display: inline-flex
}
.d_filter_age span{
color:#1A171B !important;
}

.custom-select, #d_graph_container_sc_click {
    transition: border 0s, background-color .2s , border-radius 0s;
}

 span, #d_graph_container_hosp_click > div > span, #d_graph_container_sc .select-selected div > span, #d_graph_container_sc_click > div > span {
    border: 1px solid transparent;
}

.custom-select:hover .select-selected,.custom-select:hover #d_graph_container_sc_click, .custom-select:hover #d_graph_container_hosp_click{
    background: #FFFFFF;
    border: 1px solid #D5D8DC;
    box-sizing: border-box;
    box-shadow: 0px 0px 8px rgba(42, 48, 60, 0.2);
    border-radius: 2px;
    transition: border 0s, background-color .2s; 
}
 span, .custom-select:hover #d_graph_container_hosp_click  > div > span{
    border: 1px solid #ED8903;
    background: #ED8903 !important;
    color:#FCFCFD!important;
    transition: border 0s,  background-color .2s, border-radius 0s;
}
 span, .custom-select:hover #d_graph_container_sc_click > div > span{
    border: 1px solid #E54A35;
    background: #E54A35 !important;
    color:#FCFCFD!important;
    transition: border 0s,  background-color .2s, border-radius 0s;
}
.custom-select {
  position: relative;
}

.custom-select select {
  display: none; /*hide original SELECT element: */
}

.select-selected {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.2rem;
    padding-right: .8rem;
}
#d_graph_container_sc .select-selected {
    color: #E54A35;
}
#d_graph_container_hosp .select-selected {
    color: #F07605;
}


.select-selected.select-arrow-active:after {
  border-color: transparent transparent #fff transparent;
  top: 7px;
}

.select-items div,.select-selected {
  cursor: pointer;
}

.select-items {
  position: absolute;
  top: 31.5px;
  left: 0;
  right: 0;
  z-index: 99;
  background: #FFFFFF;
    border: 1px solid #D5D8DC;
    box-sizing: border-box;
    box-shadow: 0px 0px 8px rgba(42, 48, 60, 0.2);
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
font-style: normal;
font-weight: 600;
font-size: 18px;
line-height: 22px;
color: #464F5F;
}

.select-hide {
  display: none;
}
.select-selected , .select-items ,  .custom-select p{
    padding-top: 0.5rem;
    padding-bottom: 0.5rem;
    padding-left: 0.5rem;
}
.d_subtitle_ncov, .d_legend_pouravec{
    padding-left: 0.5rem;
}
@media screen and (max-width:1049px) {
    .d_graph_container{
        position: relative;
        width: 80%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_graph_container_hosp{
        margin-top: 4rem;
    }
    .select-selected , .select-items ,  .custom-select p{
    padding-top: 0.2rem;
    padding-bottom: 0.2rem;
}
.select-items {
  top: 26.5px;
}
.custom-select .select-selected:hover, #d_graph_container_sc_click:hover, #d_graph_container_hosp_click:hover {
    box-shadow: 0px 0px 8px -2px rgba(42, 48, 60, 0.2);
}
.select-items {
    box-shadow: 0px 0px 8px -4px rgba(42, 48, 60, 0.2);
}
}

@media screen and (max-width:800px) {
    .d_graph_container{
        width: 95%;
    }
}
@media screen and (min-width:1050px) {
    .d_graph_container{
    position: relative;
        width: 50%;
    }
    #d_embed_all{
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content:center;

    }
    #d_embed_all {
        max-width: 1150px;
        margin: 0 auto;
    }
}
@media screen and (min-width:1600px) {
    .d_graph_container{
    position: relative;
    width: 45%;
    }
    #d_embed_all{
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content:center;

    }
    #d_embed_all {
        max-width: 1550px;
        margin: 0 auto;
    }
}


[data-color-mode="dark"].d_filter_age div button {
    color:  #f9f9f9!important;
}
#d_embed_all .dataPoint {
    fill:  #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] #d_embed_all .dataPoint {
    fill:  black;
}
.select-items div {

    padding-left: 0.2rem;
}





La situation hospitalière
Quatre indicateurs quotidiens, disponibles par classe d'âge, pour suivre les données hospitalières de l’épidémie.






Nombre d'admissions 
Nombre de patients




Moyenne sur les 7 derniers jours. Données nationales par date d'admission, recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.






Filtrer par classe d'âge






Nombre d'admissions 
Nombre de patients



 

Moyenne sur les 7 derniers jours. Données nationales par date d'admission, recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.






Filtrer par classe d'âge





    
    require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", 
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", 
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/KguQvmiEDRCQCdrkKgnTMUImx7BL6A_716",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitreapouravec.js"
    ], 

function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    var margin = {top: 45, right: 2, bottom: 40, left: 5};
    var width = $("#d_graph_hosppouravec").width() - 10;
    
    var height = 400 - margin.top - margin.bottom;
    var mobile = false;
   
    var last = hospitreapouravec["0"][hospitreapouravec["0"].length - 1];

    if (window.innerWidth         mobile = true;
    } 
    var ratio = mobile == true ? 82/100 : 93/100;

    
    var svg = d3.select("#d_graph_hosppouravec").append("svg")
            .attr("width", width + margin.left + margin.right)
            .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + String(margin.left) + ",50)");
    var svg_sc = d3.select("#d_graph_scpouravec").append("svg")
            .attr("width", width + margin.left + margin.right)
            .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + String(margin.left) + ",50)");
    
    var parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d");
    var x = d3.scaleTime().domain(d3.extent(hospitreapouravec["0"], function(d, i) { 
        if (i == hospitreapouravec["0"].length - 1) return new Date(parseTime(d.date).getTime()+10*(1*24*60*60*1000))
        else if (i == 0) return new Date(parseTime(d.date).getTime()-(5*24*60*60*1000))
        else return parseTime(d.date); }))
        .range([ 0,  width - margin.left - margin.right]);
    let init = date(parseTime(hospitreapouravec["0"][0].date), true, false, true, false).replace(" "," ")
    let timeMonth = 2;
    let lastYear = parseTime(last.date).getFullYear();
    let lastMonth = parseTime(last.date).getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2021){ 
        timeMonth = 6;
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else { 
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0){ 
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }

    svg.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + height + ")").call(
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, mobile,true, lastYear) : date_axis(n, mobile, false, lastYear);
                    return exp
                })).selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');

    svg_sc.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + height + ")").call(
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, mobile,true, lastYear) : date_axis(n, mobile, false, lastYear);
                    return exp
                })).selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');
    
 d.n_hosp_7j["0"])/1000 + .5)*1000, width - margin.left - margin.right, "")
 d.n_sc_7j["0"])/1000 + 0.5)*1000, width - margin.left - margin.right, "")
    const colors = { 
                    sc: { 
                        "avec":"#F4886F",
                        "pour":"#E54A35"
                    },
                    hosp: { 
                        "avec":"#E19939",
                        "pour":"#ED8903"
                    }
                }
    
    initElement("sc")
    initElement("hosp")
' + "porteurs du virus" + '' + '' + 'dont soignés pour Covid-19' + '';
' + "porteurs du virus" + '' + '' + 'dont soignés pour Covid-19' + '';
" + numberWithSpace(last.n_hosp_7j["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
" + numberWithSpace(last.n_sc_7j["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
    
    genereAge(svg_sc, y_sc, "0", "n_sc_7j" , "0", colors.sc.avec, false)
    genereAge(svg_sc, y_sc, "0", "n_sc_7j","1", colors.sc.pour, false)
    genereAge(svg, y, "0", "n_hosp_7j" , "0", colors.hosp.avec, false)
    genereAge(svg, y, "0", "n_hosp_7j","1", colors.hosp.pour, false)

    const cats_age = [
        {
            "name": "Toutes les classes d'âge",
            "cats": ["0"]
        },
        {
            "name": "0-19 ans",
            "cats": ["9", "19"]
        },
        {
            "name": "20-39 ans",
            "cats": ["29", "39"]
        },
        {
            "name": "40-59 ans",
            "cats": ["49", "59"]
        },
        {
            "name": "60-79 ans",
            "cats": ["69", "79"]
        },
        {
            "name": "Plus de 80 ans",
            "cats": ["89", "90"]
        }
    ];
    
    
    for (let i = 0; i         hospitreapouravec[cats_age[i]] = addDataToCat(cats_age[i]["cats"][0], cats_age[i]["cats"][1]);
        appendFilterButton(cats_age[i], i, "sc", 0)
        appendFilterButton(cats_age[i], i, "hosp", 0)
    }

    function appendFilterButton(cat_age, i, name, change) {

        let button = document.createElement("button");
        let array = [];
        let max = 0;
        let replace = name.replace("n_", "").replace("_7j", "");
        // let basis = addDataToCat(cat_age["cats"][0], cat_age["cats"][1]);
        let basis = hospitreapouravec[cat_age["cats"][0]]
" + cat_age["name"]   + "";
        if ((i == 0 && change == 0) || (change != 0 && i == change))
            button.classList.add("d_selected_button")
        button.setAttribute("id", "d_filter_age_btn_" + replace + "_" + i);
        document.getElementById("d_filter_age_" + replace).appendChild(button)
        let elements = document.getElementById("d_filter_age_" + replace).getElementsByClassName("d_selected_button");
        
        let data_arrow = basis.slice(-7);

        var extrapolation = d3.curveMonotoneX,
            marginTab = {
                top: 0,
                right: 4,
                bottom: 0,
                left: 2
            },
            ratioFleches = 1,
            widthTab = 18 - marginTab.left - marginTab.right,
            heightTab = 20 - marginTab.top - marginTab.bottom,
            triangle = "M 0 0 6 3 0 6 0 3";
        
 parseTime(d.date))).range([0, widthTab]);
        var y_cas = d3.scaleLinear()
 d[name]["0"] )])
            .range([heightTab, 0]);
          
        var ligneTabCas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_cas(parseTime(d.date)))
            .y(function(d) { 
                    return y_cas(d[name]["0"] * 1.4)
                }); 
        
        var svg_tab = d3.select("#d_filter_age_btn_" + replace + "_" + i + "_arrow").append("svg")
            .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
            .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
            .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + marginTab.left + "," + (marginTab.top + (heightTab) - 2) + ")");

        var arrow_marker = svg_tab.append("svg:defs").append("svg:marker")
                .attr("id", "d_triangle_" + replace + "_" + i)
                .attr("refX", 1)
                .attr("refY", 3)
                .attr("markerWidth", 8)
                .attr("markerHeight", 8)
                .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
                .attr("orient", "auto")
                .append("path")
                .attr("d", triangle)
                .attr("class", "d_arrow_marker")
                .style("fill", colors[ replace ].pour);
        

    var arrow_line = svg_tab.append("path")
        .data([data_arrow])
        .attr("class", "d_arrow_line")
        .attr("fill", "none")
        .attr("stroke", colors[ replace ].pour)
        .attr("stroke-width", 1)
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#"  + "d_triangle_" + replace + "_" + i +")")
        .attr("d", ligneTabCas);
    
        button.addEventListener ("click", function() {
            let elements = document.getElementById("d_filter_age_" + replace).getElementsByClassName("d_selected_button");
            for (var i = 0; i                 elements[i].classList.remove('d_selected_button');
            }
            button.classList.add("d_selected_button");
            // let basis = addDataToCat(cat_age["cats"][0], cat_age["cats"][1])
            console.log(cat_age["cats"][0])
            let basis = hospitreapouravec[cat_age["cats"][0]]
            // console.log(basis)
            let last_basis = basis[basis.length - 1];
            let d3_svg = replace == "sc" ? svg_sc : svg;
            let d3_y = replace == "sc" ? y_sc : y;
            let select_value = document.getElementById("d_graph_container_" + replace).getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex;
            let val = select_value == 0 && name.includes("n_") == false ? "n_" + name + "_7j" : name; 
          
            for (let i = 0; i  d[val]["0"]), max); 
                    array.push(String(cat_age["cats"][i]))
                }
            genereYAxis(d3_svg, height, Math.round(max/100 + 1)*100, width - margin.left - margin.right, d3_y)
            genereAge(d3_svg, d3_y, cat_age["cats"], val,"0", colors[ replace ].avec, basis)
            genereAge(d3_svg, d3_y, cat_age["cats"], val,"1", colors[ replace ].pour, basis)
            if (select_value == 0)  
" + numberWithSpace(last_basis[val]["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
            else 
" + numberWithSpace(last_basis[val]["0"]) + " hospitalisations en cours le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
        });
    }
 
    
    function genereYAxis(svg, height, max, tickSize, y){
        if (y != ''){
            y.domain([0, max]);
            svg.selectAll(".axisLeft")
                    .transition().duration(1000)
                    .ease(d3.easeCircle)  
                    .call(d3.axisLeft(y).tickValues([1/4 * max, 1/2 * max, 3/4 * max, max])
                .tickSize(- ( tickSize ))
                .tickFormat(function(n) { return numberWithSpace(n) + ""}));
            
                svg.selectAll(".axisLeft .tick text")
                    .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
                    .attr("transform", `translate(${3}, ${-8})`)
                    .style("text-anchor", "start")
        } else {

            y = d3.scaleLinear().domain([0, max]).range([ height, 0 ]);
            yAxis = svg.append("g").attr("class", "axisLeft").call(d3.axisLeft(y)
                .tickValues([1/4 * max, 1/2 * max, 3/4 * max, max])
                .tickSize(- ( tickSize ))
                .tickFormat(function(n) { return numberWithSpace(n) + ""})).selectAll("text")
                .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
                .attr("y", -8).attr("x", 3).style("text-anchor", "start");
        }
        return y
    }
    function genereAge(svg, y, age, hosp, variable, color, update) {
     
        var valueLine = d3.line().x(function(d) { return x(parseTime(d.date))}).y(function(d) { return y(d[hosp][variable]) });
        var valueArea = d3.area().x(function(d) { return x(parseTime(d.date)) }).y0(y(0)).y1(function(d) { return y(d[hosp][variable]) })
        var data;

        if (update != false){
            console.log(update)
            data = update.filter(function(d) { return d[hosp][variable] != undefined });
            
            svg.selectAll("#dataArea_" + variable)   // change the line
                .transition().duration(750)
                .attr("d", valueArea(data));
            
            svg.selectAll("#dataLine_" + variable)   // change the line
                .transition().duration(750)
                .attr("d", valueLine(data));

            svg.selectAll(".dataPoint_" + variable).data(data)
                .transition()
                .duration(750)
                .attr("cx",function(d) { return x(parseTime(d.date))})  
                .attr("cy", function(d) { return  y(d[hosp][variable]);})

        } else {
            data = hospitreapouravec[age].filter(function(d) { return d[hosp][variable] != undefined })
            svg.append("path")
                .attr("fill", color)
                .attr("id", "dataArea_" + variable)
                .attr("fill-opacity", 0.2)
                .attr("d", valueArea(data));

            svg.append("path")
                .attr("id", "dataLine_" + variable)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke", color)
                .attr("stroke-width", 2)
                .attr("class", "line")
                .attr("d", valueLine(data));
            
            svg.selectAll(".circle-points").data(data)
                .enter()
                .append("circle")
                .attr("stroke", color)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke-width", "2px")
                .attr("class", "dataPoint dataPoint_"+variable ) 
                .attr("id", function(d, i) { return "dataPoint_" + variable + "_" + String(i)  })
                .attr("r", function(d, i) { if(i == 0 || i == data.length - 1) return "3"  })
                .attr("cx",function(d) { return x(parseTime(d.date))})  
                .attr("cy", function(d) { return  y(d[hosp][variable])});
        }
    }

    function initElement(param){

        var init = document.getElementById("d_graph_container_" + param)
        var x, i, j, l, ll, selElmnt, a, b, c;
        x = init.getElementsByClassName("custom-select");
        l = x.length;
        for (i = 0; i             selElmnt = x[i].getElementsByTagName("select")[0];
            ll = selElmnt.length;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("class", "select-selected");
›";
            x[i].appendChild(a);
            b = document.createElement("DIV");
            b.setAttribute("class", "select-items select-hide");
  
  for (j = 1; j 
    c = document.createElement("DIV");
    c.innerHTML = selElmnt.options[j].innerHTML;
    c.addEventListener("click", function(e) {
        s = this.parentNode.parentNode.getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex ;
        h = this.parentNode.previousSibling;
        d_graph_container_select = document.getElementById("d_graph_container_" + param).getElementsByClassName("select-items");
        if (s == 1) {
›";
            d_graph_container_select[0].children[0].textContent = "Nombre de patients"
            this.parentNode.parentNode.getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex = 0;
            
            switchFluxStock(param)
           
        }else {
›";
            d_graph_container_select[0].children[0].textContent = "Nombre d'admissions";
            this.parentNode.parentNode.getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex = 1;
            switchFluxStock(param)
        }
        h.click();
    });
    b.appendChild(c);
  }
  x[i].appendChild(b);
  text = document.createElement("p");
  text.innerHTML = param == "sc" ? "en soins critiques" : "à l'hôpital";
  x[i].appendChild(text);
  a.addEventListener("click", function(e) {
    e.stopPropagation();
    closeAllSelect(this, param);
    this.nextSibling.classList.toggle("select-hide");
    this.classList.toggle("select-arrow-active");
 a.offsetWidth)
        a.style.width = String(b.offsetWidth) + "px";
    else if (b.offsetWidth         b.style.width = String(a.offsetWidth) + "px";
  });


 a.offsetWidth)
        a.style.width = String(b.offsetWidth) + "px";
else if (b.offsetWidth     b.style.width = String(a.offsetWidth) + "px";
}

function closeAllSelect(elmnt) {
  var x, y, i, xl, yl, arrNo = [];
  x = init.getElementsByClassName("select-items");
  y = init.getElementsByClassName("select-selected");
  xl = x.length;
  yl = y.length;
  for (i = 0; i     if (elmnt == y[i]) {
      arrNo.push(i)
    } else {
      y[i].classList.remove("select-arrow-active");
    }
  }
  for (i = 0; i     if (arrNo.indexOf(i)) {
      x[i].classList.add("select-hide");
    }
  }
}

document.addEventListener("click", closeAllSelect);

let hosp = document.getElementById("d_graph_container_hosp").getElementsByClassName("custom-select")[0];
hosp.addEventListener("mouseleave", function( event ) {
  setTimeout(function() {
    closeAllSelect(hosp.getElementsByClassName("select-items")[1])
  }, 50);
}, false);

let sc = document.getElementById("d_graph_container_sc").getElementsByClassName("custom-select")[0];
sc.addEventListener("mouseleave", function( event ) {
  setTimeout(function() {
    closeAllSelect(sc.getElementsByClassName("select-items")[1])
  }, 50);
}, false);
    };

    function switchFluxStock(param){
       
        let elements = document.getElementById("d_filter_age_" + param ).getElementsByClassName("d_selected_button");
        let text = document.getElementById("d_custom_select_" + param).value;
        let test = Number(elements[0].getAttribute("id").split("_")[5])
        let age = cats_age[elements[0].getAttribute("id").split("_")[5]]
        // let basis = addDataToCat(age["cats"][0], age["cats"][1])
        console.log(age)
        let basis = hospitreapouravec[age["cats"][0]]
        let last_basis = basis[basis.length - 1];
        let d3_svg = param == "sc" ? svg_sc : svg;
        let d3_color = param == "sc" ? colors.sc : colors.hosp;
        let d3_y = param == "sc" ? y_sc: y;
        let max = 0;
        let array = [];
        let name;
        if (text != "Nombre d'admissions"){
            name = param;
        } else {
            name = "n_" + param + "_7j";
        }
        
        document.getElementById("d_filter_age_" + param ).innerHTML = "";
        for (let i = 0; i             appendFilterButton(cats_age[i], i, name, test)
        }
        for (let i = 0; i  d[name]["0"]), max);
            array.push(String(age["cats"][i]))
        }
 d[name]["0"])
        if (text != "Nombre d'admissions"){
" + numberWithSpace(last_basis[name]["0"]) + " hospitalisations en cours le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
            document.getElementById("d_moy_" + param).innerHTML = "Données nationales recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.";
        } else {
" + numberWithSpace(last_basis[name]["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
            document.getElementById("d_moy_" + param).innerHTML = "Moyenne sur les 7 derniers jours. Données nationales par date d'admission, recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.";
        }  
        genereYAxis(d3_svg, height,  Math.round(max/100 + 1)*100, width - margin.left - margin.right, d3_y)
        genereAge(d3_svg, d3_y, age.cats, name , "0", d3_color.avec, basis)
        genereAge(d3_svg, d3_y, age.cats, name , "1", d3_color.pour, basis)
    }


    function addDataToCat(cat_0, cat_1){
        let basis = hospitreapouravec[cat_0]
        let test;
        let catToAdd = cat_1;
        let dataToAdd = hospitreapouravec[catToAdd]
        
        if (dataToAdd){
            for (var i = 0; i                 basis[i]["hosp"]["0"] += dataToAdd[i]["hosp"]["0"]
                basis[i]["sc"]["0"] += dataToAdd[i]["sc"]["0"]
                basis[i]["n_hosp_7j"]["0"] += dataToAdd[i]["n_hosp_7j"]["0"]
                basis[i]["n_sc_7j"]["0"] += dataToAdd[i]["n_sc_7j"]["0"]
                if (basis[i]["hosp"]["1"])
                    basis[i]["hosp"]["1"] += dataToAdd[i]["hosp"]["1"]
                if (basis[i]["sc"]["1"])
                    basis[i]["sc"]["1"] += dataToAdd[i]["sc"]["1"]
                if (basis[i]["n_hosp_7j"]["1"])
                    basis[i]["n_hosp_7j"]["1"] += dataToAdd[i]["n_hosp_7j"]["1"]
                if (basis[i]["n_sc_7j"]["1"])
                    basis[i]["n_sc_7j"]["1"] += dataToAdd[i]["n_sc_7j"]["1"]
                if (basis[i]["hosp"]["2"])
                    basis[i]["hosp"]["2"] += dataToAdd[i]["hosp"]["2"]
                if (basis[i]["sc"]["2"])
                    basis[i]["sc"]["2"] += dataToAdd[i]["sc"]["2"]
                if (basis[i]["n_hosp_7j"]["2"])
                    basis[i]["n_hosp_7j"]["2"] += dataToAdd[i]["n_hosp_7j"]["2"]
                if (basis[i]["n_sc_7j"]["2"])
                    basis[i]["n_sc_7j"]["2"] += dataToAdd[i]["n_sc_7j"]["2"]
                if (basis[i]["n_dc_7j"]["2"])
                    basis[i]["n_dc_7j"]["2"] += dataToAdd[i]["n_dc_7j"]["2"]
                }
        }
        test = basis;       
        return (test)
        }

    function numberWithSpace(x) {
        return x.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
    }
    
    function date(n, day, short, year, only) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let txt_year = year == false ? "" : " " + txt[3];
er" : String(txt[1]);
        return only == true ? txt_year : day == false ? txt[2] + txt_year : txt_day + " " + txt[2] + txt_year ;
    }

    function date_axis(n, short, only, lastYear) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2):txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3]
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2]
    }
    
    })
                        
 · 

                        

#covid19_tab_hosp {
    display: flex;
    flex-direction: column;
    align-items: center;
    width: 100%;
    text-align: center;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 1200px;
}

@media screen and (max-device-width: 500px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1rem;
        width: 100%;
        overflow: auto;
    }
}

@media only screen and (min-device-width: 501px) and (max-device-width: 1024px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1.3rem;
        width: 95%;
        overflow: auto;
    }
}

@media only screen and (min-device-width: 1025px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1.3rem;
        width: 90%;
        overflow: auto;
        max-width: 90rem;
    }
}

#covid19_tab_hosp thead {
    letter-spacing: 0;
    font-weight: 900;
    white-space: nowrap;
}

#covid19_tab_hosp .d_region,
#covid19_tab_hosp tbody tr td:first-child {
    text-align: left;
}

#covid19_tab_hosp .d_cell {
    text-align: center;
}

#covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(odd) {
    background: #f0f0f3;
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] #covid19_tab_hosp.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_cell {
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(even) {
    background: #a4acbc;

}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(odd) {
    background: #6c7993;

}




La répartition des patients hospitalisés
Nombre de patients atteints du Covid-19 hospitalisés par région et par classe d’âge au , en valeur absolue.

Hospitalisations
Soins critiques





require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitrea_age.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    function drawTable() {

        // access data
        const regions = [{
            "id": 1,
            "name": "Guadeloupe"
        }, {
            "id": 2,
            "name": "Martinique"
        }, {
            "id": 3,
            "name": "Guyane"
        }, {
            "id": 4,
            "name": "La Réunion"
        }, {
            "id": 6,
            "name": "Mayotte"
        }, {
            "id": 11,
            "name": "Ile-de-France"
        }, {
            "id": 24,
            "name": "Centre-Val de Loire"
        }, {
            "id": 27,
            "name": "Bourgogne-Franche-Comté"
        }, {
            "id": 28,
            "name": "Normandie"
        }, {
            "id": 32,
            "name": "Hauts-de-France"
        }, {
            "id": 44,
            "name": "Grand-Est"
        }, {
            "id": 52,
            "name": "Pays de la Loire"
        }, {
            "id": 53,
            "name": "Bretagne"
        }, {
            "id": 75,
            "name": "Nouvelle-Aquitaine"
        }, {
            "id": 76,
            "name": "Occitanie"
        }, {
            "id": 84,
            "name": "Auvergne-Rhône-Alpes"
        }, {
            "id": 93,
            "name": "Provence-Alpes-Côte d’Azur"
        }, {
            "id": 94,
            "name": "Corse"
        }];

        const date = hospi_reg_date.toString().split('-');
 ({...t1,
 t2.id === t1.reg)
        }));

        var months = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
er" : hospi_reg_date.split("-")[2]
        let isMobile = false;


        //replace d3 group
        function myGroup(data, myKey) {
            const map = new Map();
 {
                const key = myKey(element);
                const sublist = map.get(key);
                if (!sublist) {
                    map.set(key, [element]);
                } else {
                    sublist.push(element);
                }
            });
            return map;
        }

 merged.reg);

        document.querySelector("#d_tabledate").innerHTML = day + " " + months[hospi_reg_date.split("-")[1] - 1] + " " + hospi_reg_date.split("-")[0];
        //check mobile or desktop device
        function checkMobile() {
            return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
        };

        if (checkMobile() === true) {
            isMobile = true;
        };

        // define data array depending on hospit or rea and device
        function defineArray(isMobile, dataset, metric) {
            // prepare hospit arrays
            let hospitDesktop = [];
            let hospitMobile = [];

            dataset.forEach(function(d, i) {
                d.regionName = d[0].name;
                d.hospTotal = d[0].hosp;
                d.hosp9 = d[1].hosp;
                d.hosp19 = d[2].hosp;
                d.hosp29 = d[3].hosp;
                d.hosp39 = d[4].hosp;
                d.hosp49 = d[5].hosp;
                d.hosp59 = d[6].hosp;
                d.hosp69 = d[7].hosp;
                d.hosp79 = d[8].hosp;
                d.hosp89 = d[9].hosp;
                d.hosp90 = d[10].hosp;
                hospitDesktop.push([d.regionName, d.hospTotal, d.hosp9, d.hosp19, d.hosp29, d.hosp39, d.hosp49, d.hosp59, d.hosp69, d.hosp79, d.hosp89, d.hosp90]);
                hospitMobile.push([d.regionName, d.hospTotal, d.hosp9 + d.hosp19, d.hosp29 + d.hosp39, d.hosp49 + d.hosp59, d.hosp69 + d.hosp79, d.hosp89 + d.hosp90]);
            });

            //sort without total line
            hospitDesktop.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });
            hospitMobile.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });

            // add total line
            hospitDesktop.push(['Total', total_age[0].hosp, total_age[1].hosp, total_age[2].hosp, total_age[3].hosp, total_age[4].hosp, total_age[5].hosp, total_age[6].hosp, total_age[7].hosp, total_age[8].hosp, total_age[9].hosp, total_age[10].hosp]);

            hospitMobile.push(['Total', total_age[0].hosp, total_age[1].hosp + total_age[2].hosp, total_age[3].hosp + total_age[4].hosp, total_age[5].hosp + total_age[6].hosp, total_age[7].hosp + total_age[8].hosp, total_age[9].hosp + total_age[10].hosp]);

            // prepare rea arrays
            let reaDesktop = [];
            let reaMobile = [];

            dataset.forEach(function(d, i) {
                d.regionName = d[0].name;
                d.reaTotal = d[0].rea;
                d.rea9 = d[1].rea;
                d.rea19 = d[2].rea;
                d.rea29 = d[3].rea;
                d.rea39 = d[4].rea;
                d.rea49 = d[5].rea;
                d.rea59 = d[6].rea;
                d.rea69 = d[7].rea;
                d.rea79 = d[8].rea;
                d.rea89 = d[9].rea;
                d.rea90 = d[10].rea;
                reaDesktop.push([d.regionName, d.reaTotal, d.rea9, d.rea19, d.rea29, d.rea39, d.rea49, d.rea59, d.rea69, d.rea79, d.rea89, d.rea90]);
                reaMobile.push([d.regionName, d.reaTotal, d.rea9 + d.rea19, d.rea29 + d.rea39, d.rea49 + d.rea59, d.rea69 + d.rea79, d.rea89 + d.rea90]);
            });

            // sort without total line
            reaDesktop.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });
            reaMobile.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });

            // add total line
            reaDesktop.push(['Total', total_age[0].rea, total_age[1].rea, total_age[2].rea, total_age[3].rea, total_age[4].rea, total_age[5].rea, total_age[6].rea, total_age[7].rea, total_age[8].rea, total_age[9].rea, total_age[10].rea]);

            reaMobile.push(['Total', total_age[0].rea, total_age[1].rea + total_age[2].rea, total_age[3].rea + total_age[4].rea, total_age[5].rea + total_age[6].rea, total_age[7].rea + total_age[8].rea, total_age[9].rea + total_age[10].rea]);

            let lineArray;
            if (isMobile === true) {
                lineArray = (metric === 'hosp' ? hospitMobile : reaMobile);
            } else {
                lineArray = (metric === 'hosp' ? hospitDesktop : reaDesktop);
            }
            return lineArray;
        };

        // define number of columns depending on device
        function defineColumns(isMobile) {
            const columnsDesktop = [{
                label: "Région",
                type: "d_region"
            }, {
                label: "Tous âges",
                type: "d_total"
            }, {
                label: "0-9",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "10-19",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "20-29",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "30-39",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "40-49",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "50-59",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "60-69",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "70-79",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "80-89",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "90+",
                type: "d_number"
            }, ];

            const columnsMobile = [{
                label: "Région",
                type: "d_region"
            }, {
                label: "Tous âges",
                type: "d_total"
            }, {
                label: "0-19",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "20-39",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "40-59",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "60-79",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "80+",
                type: "d_number"
            }, ];

            let columns;
            columns = (isMobile === true) ? columnsMobile : columnsDesktop;
            return columns;
        };

        function defineScale(metric) {
 d.hosp / 12))) : (d3.extent(hospi_reg, (d => d.rea / 8))))
            const colorScale = d3.scaleLinear(d3.schemeYlOrBr[3])
                .domain(domain);

            return colorScale;
        }

        function adaptTable(isMobile, dataset, metric) {

            function milliers(num) {
                resultat = ""
                if (num                     resultat = num
                } else if (num                     resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
                }
                return String(resultat).replace(".", ",")
            }

            document.querySelector("#d_tablehospi").innerHTML = ``;
            let columns = defineColumns(isMobile);
            let array = defineArray(isMobile, dataset, metric);

            const colorScale = defineScale(metric);

            const table = d3.select("#d_tablehospi");
            const header = table.append("thead").append("tr")
                .selectAll("thead")
                .data(columns)
                .enter().append("th")
 d.label)
 d.type);

            const body = table.append("tbody");
            const rows = body.selectAll("tr")
                .data(array)
                .enter()
                .append("tr");

            const cells = rows.selectAll("td")
 d)
                .enter().append("td")
 ((+d >= 0) ? milliers(d) : d))
                .attr("class", "d_cell")
                .style("background-color", function(d) {
                    return (colorScale(d));
                });
        }

        d3.selectAll("#covid19_tab_hosp .d_switch").on("click", function() {
            valeurSwitch = $(this).data("switch");

            d3.selectAll("#covid19_tab_hosp .d_switch").classed("d_selectionne", false)
            d3.select(this).classed("d_selectionne", true)

            adaptTable(isMobile, dataset, valeurSwitch);

        });

        adaptTable(isMobile, dataset, "hosp");
    }
    drawTable();
});

                        
 · 

                        

#tableau_dept {
    max-width: 900px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_dept .d_source_ncov {
    border-top-width: 0;
}

#tableau_dept .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_dept span.desktop {
    display: inline;
}

#tableau_dept span.mobile {
    display: none;
}

#tableau_dept .d_source {
    border-bottom: 1px solid #d2d2da;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 80%;
}


/* CSS du tooltip */

.ttdec_dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    font-size: 1rem;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.ttdec_dept,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_dept .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_dept .toutlemonde_dept {
    margin-top: 2rem;
    border: 1px solid #d2d2da;
    border-radius: 2px;
}

#tableau_dept {
    font-size: 80%;
}

#tableau_dept .divTableBody {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    height: 400px;
}

#tableau_dept .divTableRow.entete {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 70%;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
}

#tableau_dept .divTableRow {
    border-top: 1px solid #e8e8ec;
    display: flex;
    font-size: 90%;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept {
    cursor: default;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept:nth-child(1) {
    border-top: 0px solid transparent;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept.cacher {
    display: none;
}

#tableau_dept .divTableBody .undept.grisou {
    background-color: #f6f6f8
}

#tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept:hover {
    background-color: #ebebef;
}


/*#tableau_dept .divTableRow.vert {
    background-color: #FAEEEC;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept.vert:hover {
    background-color: #f5dcd8;
}*/

#tableau_dept .divTableRow.vert .evolutionsemaine {
    color: #008000;
}

#tableau_dept .divCellule {
    /* display: table-cell;*/
    position: relative;
    padding: 3px 10px;
    text-align: center;
    align-self: center;
}

#tableau_dept .divCellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_dept .divCellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_dept .divCellule.engras {
    font-weight: 600;
}

#tableau_dept .divCellule.engras.bis {
    font-weight: 500;
}

#tableau_dept .contenantgraphedept {
    width: 100%;
    padding-left: 5%;
    padding-right: 5%;
}

#tableau_dept .divCellule.pascentrer {
    text-align: left;
}

#tableau_dept .clicDept {
    color: #8e8a97;
    font-weight: 500;
    cursor: pointer;
}

#tableau_dept .clicDept.engras {
    color: #383f4e;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron {
    margin-left: 0.5rem;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #8e8a97;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #383f4e;
    transform: rotate(135deg) translate(-0.12em, 0.2em);
}

#tableau_dept .inconsolata {
    font-family: "Inconsolata", monospace;
    font-weight: light;
    text-transform: uppercase;
}

#tableau_dept .colM5 {
    width: 5%;
}

#tableau_dept .colM10 {
    width: 10%;
}

#tableau_dept .colM15 {
    width: 15%;
}

#tableau_dept .colM20 {
    width: 20%;
}

#tableau_dept .colM25 {
    width: 25%;
}

#tableau_dept .colM30 {
    width: 30%;
}

#tableau_dept span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 0 1px;
    display: inline-block;
    margin: 0rem .5rem 0 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_dept span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.1rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_dept span.gommette.vert {
    background-color: #3baf8c
}

#tableau_dept span.gommette.orange {
    background-color: #ffa909
}

#tableau_dept span.gommette.gris {
    background-color: #b1b1b1
}

#tableau_dept span.gommette.vert {
    background-color: #e82d2d
}

#tableau_dept span.selecteur:hover {
    background-color: #b6b6c3
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete {
    width: 100%;
    margin: 0 2rem;
    position: relative;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste {
    margin: 2rem 0 2rem 2rem;
    position: relative;
    border: 1px solid #ccc;
    border-radius: 2px;
    width: 60%;
    /*    display: flex;*/
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#recherche_tableau_dept .marecherche {
    font-weight: 500;
    font-size: 90%;
    margin-right: 1rem;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste input {
    padding-left: 2rem;
    border: 1px solid transparent;
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 4px;
    font-size: 16px;
    outline: none;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste input[type=text] {
    font-size: 16px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background-color: #FFF;
    width: calc(100% - 2rem);
    border: 0;
    display: inline-block
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    border: 1px solid #d4d4d4;
    border-bottom: none;
    border-top: none;
    width: calc(100% + 2px);
    z-index: 99;
    top: calc(100% + 1px);
    left: calc(-2rem - 1px);
    right: 0;
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items div {
    padding: 10px;
    cursor: pointer;
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #d4d4d4
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items div:hover {
    background-color: #e9e9e9
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-active {
    background-color: DodgerBlue !important;
    color: #ffffff
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    border-radius: 3px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/* CSS des graphiques */

#tableau_dept .annotations .fleche {
    stroke: #383f4e;
}


/* les axes */

#tableau_dept .axes line,
#tableau_dept .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#tableau_dept .axes.y line,
#tableau_dept .axes.y .domain,
#tableau_dept .axes.x .domain {
    display: none
}

#tableau_dept .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#tableau_dept .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#tableau_dept .axes.y {
    text-anchor: start
}

#tableau_dept .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#tableau_dept .grid .domain {
    display: none
}

#tableau_dept .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#tableau_dept svg .barre {
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_dept svg .barre.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_dept svg .barre.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg .barre.selectionne {
    fill-opacity: .5;
}

#tableau_dept svg .aire {
    fill-opacity: 0.1;
    fill: #333333;
}

#tableau_dept svg .ligne {
    fill: transparent;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
}

#tableau_dept svg .ligne.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_dept svg .ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: #fcfcfd;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px
}

#tableau_dept svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_dept svg circle.bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg .transparente {
    fill: transparent;
    fill-opacity: 01;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle!important;
    font-size: 80%;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept .annotations .texteligne {
    fill: #383f4e;
    font-size: 90%;
    font-weight: 400;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: middle;
}

#tableau_dept .annotations .texteligne.chine {
    fill: #606571;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.blanc,
#tableau_dept .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #fcfcfd;
    stroke: #fcfcfd;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

#tableau_dept .boutonplus,
#tableau_dept .suspension {
    display: none;
}

@media screen and (max-width:768px) {
    #tableau_dept .annotations .texteligne {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_dept span.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_dept span.mobile {
        display: inline;
    }
    #tableau_dept {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_dept .axes text {
        font-size: 100%;
    }
    #tableau_dept .divCellule {
        font-size: 85%;
    }
    #tableau_dept .divCellule.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_dept .toutlemonde_dept {
        border-width: 1px 0;
        border-radius: 2px;
    }
    #tableau_dept .colM15,
    #tableau_dept .colM5 {
        width: 20%;
    }
    #tableau_dept .nomdedeptmobile {
        width: 30%!important;
    }
    #tableau_dept .divTableBody {
        overflow: none;
        width: 100%;
        height: initial;
    }
    .arrow {
        display: none;
    }
    #recherche_tableau_dept .rechercheliste {
        width: calc(100% - 4rem);
    }
    #recherche_tableau_dept .rechercheliste input[type=text] {
        font-size: 16px!important;
    }
    #tableau_dept .divCellule.colM20.evolution {
        width: 30%;
    }
    #tableau_dept .suspension {
        display: block;
        border-top: 1px solid #e8e8ec;
        text-align: center;
        padding: .5rem 0;
        font-size: 2rem;
    }
    #tableau_dept .boutonplus {
        border: 1px solid #bebebe;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        display: block;
        width: 96%;
        border-radius: 3px;
        padding: 1rem;
        background-color: #eee;
        margin: 1rem 2%;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableBody .undept.grisou {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05)
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableRow {
    border-top-width: 0;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableRow.entete {
    border-bottom: 1px solid #414959;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .boutonplus {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    margin: 1rem 2%;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept span.selecteur {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .pardessus text.textehover.blanc,
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #21252D;
    stroke: #21252D;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .pardessus text.textehover.morts,
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .annotations .texteligne {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg circle.bubulle.morts {
        stroke: #FFF;

}
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg .ligne.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes line,
[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes path,
[data-color-mode=dark] #tableau_dept .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept svg .barre.morts {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .annotations .fleche {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .rechercheliste input.clearable,
[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_dept .autocomplete-items div {
    background-color: #181A1E
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000






Les chiffres de l'épidémie par département
Ce tableau présente le nombre de personnes hospitalisées et mortes du Covid-19 dans les hôpitaux des 101 départements français métropolitains et d'outre-mer entre le 18 mars et le .
Ces graphiques représentent les cas en haut (à partir du 19 mai 2020) et les personnes mortes du Covid-19 en bas (dès le 22 mars 2020).



Recherche :  -->⚲







Source : Santé publique France


require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss_dep.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    /* on colle les tests par jour et par département*/
    var dicoTempDept = {};
    $.each(tests_gliss_dep, function(dept, data) {
        dicoTempDept[dept] = {}
        $.each(data, function(i, d) {
            dicoTempDept[dept][d.date] = {
                "t": d.t,
                "p": d.p,
                "tested": d.tested
            }
        })
    })

    var meta_dept = {
        "01": {
            "nom": "Ain",
            "pop": 656955
        },
        "02": {
            "nom": "Aisne",
            "pop": 526050
        },
        "03": {
            "nom": "Allier",
            "pop": 331315
        },
        "04": {
            "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
            "pop": 165197
        },
        "05": {
            "nom": "Hautes-Alpes",
            "pop": 141756
        },
        "06": {
            "nom": "Alpes-Maritimes",
            "pop": 1079396
        },
        "07": {
            "nom": "Ardèche",
            "pop": 326875
        },
        "08": {
            "nom": "Ardennes",
            "pop": 265531
        },
        "09": {
            "nom": "Ariège",
            "pop": 152398
        },
        "10": {
            "nom": "Aube",
            "pop": 309907
        },
        "11": {
            "nom": "Aude",
            "pop": 372705
        },
        "12": {
            "nom": "Aveyron",
            "pop": 278360
        },
        "13": {
            "nom": "Bouches-du-Rhône",
            "pop": 2034469
        },
        "14": {
            "nom": "Calvados",
            "pop": 691453
        },
        "15": {
            "nom": "Cantal",
            "pop": 142811
        },
        "16": {
            "nom": "Charente",
            "pop": 348180
        },
        "17": {
            "nom": "Charente-Maritime",
            "pop": 647080
        },
        "18": {
            "nom": "Cher",
            "pop": 296404
        },
        "19": {
            "nom": "Corrèze",
            "pop": 240336
        },
        "2A": {
            "nom": "Corse-du-Sud",
            "pop": 162421
        },
        "2B": {
            "nom": "Haute-Corse",
            "pop": 182258
        },
        "21": {
            "nom": "Côte-d'Or",
            "pop": 532886
        },
        "22": {
            "nom": "Côtes-d'Armor",
            "pop": 596186
        },
        "23": {
            "nom": "Creuse",
            "pop": 116270
        },
        "24": {
            "nom": "Dordogne",
            "pop": 408393
        },
        "25": {
            "nom": "Doubs",
            "pop": 539449
        },
        "26": {
            "nom": "Drôme",
            "pop": 520560
        },
        "27": {
            "nom": "Eure",
            "pop": 600687
        },
        "28": {
            "nom": "Eure-et-Loir",
            "pop": 429425
        },
        "29": {
            "nom": "Finistère",
            "pop": 906554
        },
        "30": {
            "nom": "Gard",
            "pop": 748468
        },
        "31": {
            "nom": "Haute-Garonne",
            "pop": 1400935
        },
        "32": {
            "nom": "Gers",
            "pop": 190040
        },
        "33": {
            "nom": "Gironde",
            "pop": 1633440
        },
        "34": {
            "nom": "Hérault",
            "pop": 1176145
        },
        "35": {
            "nom": "Ille-et-Vilaine",
            "pop": 1082073
        },
        "36": {
            "nom": "Indre",
            "pop": 217139
        },
        "37": {
            "nom": "Indre-et-Loire",
            "pop": 605380
        },
        "38": {
            "nom": "Isère",
            "pop": 1264979
        },
        "39": {
            "nom": "Jura",
            "pop": 257849
        },
        "40": {
            "nom": "Landes",
            "pop": 411979
        },
        "41": {
            "nom": "Loir-et-Cher",
            "pop": 327835
        },
        "42": {
            "nom": "Loire",
            "pop": 764737
        },
        "43": {
            "nom": "Haute-Loire",
            "pop": 226901
        },
        "44": {
            "nom": "Loire-Atlantique",
            "pop": 1437137
        },
        "45": {
            "nom": "Loiret",
            "pop": 682890
        },
        "46": {
            "nom": "Lot",
            "pop": 173166
        },
        "47": {
            "nom": "Lot-et-Garonne",
            "pop": 330336
        },
        "48": {
            "nom": "Lozère",
            "pop": 76286
        },
        "49": {
            "nom": "Maine-et-Loire",
            "pop": 815881
        },
        "50": {
            "nom": "Manche",
            "pop": 490669
        },
        "51": {
            "nom": "Marne",
            "pop": 563823
        },
        "52": {
            "nom": "Haute-Marne",
            "pop": 169250
        },
        "53": {
            "nom": "Mayenne",
            "pop": 305365
        },
        "54": {
            "nom": "Meurthe-et-Moselle",
            "pop": 730398
        },
        "55": {
            "nom": "Meuse",
            "pop": 181641
        },
        "56": {
            "nom": "Morbihan",
            "pop": 755566
        },
        "57": {
            "nom": "Moselle",
            "pop": 1035866
        },
        "58": {
            "nom": "Nièvre",
            "pop": 199596
        },
        "59": {
            "nom": "Nord",
            "pop": 2588988
        },
        "60": {
            "nom": "Oise",
            "pop": 825077
        },
        "61": {
            "nom": "Orne",
            "pop": 276903
        },
        "62": {
            "nom": "Pas-de-Calais",
            "pop": 1452778
        },
        "63": {
            "nom": "Puy-de-Dôme",
            "pop": 660240
        },
        "64": {
            "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
            "pop": 683169
        },
        "65": {
            "nom": "Hautes-Pyrénées",
            "pop": 226839
        },
        "66": {
            "nom": "Pyrénées-Orientales",
            "pop": 479000
        },
        "67": {
            "nom": "Bas-Rhin",
            "pop": 1132607
        },
        "68": {
            "nom": "Haut-Rhin",
            "pop": 763204
        },
        "69": {
            "nom": "Rhône",
            "pop": 1876051
        },
        "70": {
            "nom": "Haute-Saône",
            "pop": 233194
        },
        "71": {
            "nom": "Saône-et-Loire",
            "pop": 547824
        },
        "72": {
            "nom": "Sarthe",
            "pop": 560227
        },
        "73": {
            "nom": "Savoie",
            "pop": 432548
        },
        "74": {
            "nom": "Haute-Savoie",
            "pop": 828405
        },
        "75": {
            "nom": "Paris",
            "pop": 2148271
        },
        "76": {
            "nom": "Seine-Maritime",
            "pop": 1243788
        },
        "77": {
            "nom": "Seine-et-Marne",
            "pop": 1423607
        },
        "78": {
            "nom": "Yvelines",
            "pop": 1448625
        },
        "79": {
            "nom": "Deux-Sèvres",
            "pop": 372627
        },
        "80": {
            "nom": "Somme",
            "pop": 569769
        },
        "81": {
            "nom": "Tarn",
            "pop": 387898
        },
        "82": {
            "nom": "Tarn-et-Garonne",
            "pop": 262618
        },
        "83": {
            "nom": "Var",
            "pop": 1073836
        },
        "84": {
            "nom": "Vaucluse",
            "pop": 560997
        },
        "85": {
            "nom": "Vendée",
            "pop": 683187
        },
        "86": {
            "nom": "Vienne",
            "pop": 437398
        },
        "87": {
            "nom": "Haute-Vienne",
            "pop": 370774
        },
        "88": {
            "nom": "Vosges",
            "pop": 359520
        },
        "89": {
            "nom": "Yonne",
            "pop": 332096
        },
        "90": {
            "nom": "Territoire de Belfort",
            "pop": 140145
        },
        "91": {
            "nom": "Essonne",
            "pop": 1319401
        },
        "92": {
            "nom": "Hauts-de-Seine",
            "pop": 1613762
        },
        "93": {
            "nom": "Seine-Saint-Denis",
            "pop": 1670149
        },
        "94": {
            "nom": "Val-de-Marne",
            "pop": 1406041
        },
        "95": {
            "nom": "Val-d'Oise",
            "pop": 1248354
        },
        "971": {
            "nom": "Guadeloupe",
            "pop": 376879
        },
        "972": {
            "nom": "Martinique",
            "pop": 358749
        },
        "973": {
            "nom": "Guyane",
            "pop": 290691
        },
        "974": {
            "nom": "La Réunion",
            "pop": 859959
        },
        "976": {
            "nom": "Mayotte",
            "pop": 279471
        }
    };

    var dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];

    var largeur_Dept = $("#tableau_dept").width(),
        mobileDecDept = false,
        longformatDecDept = false,
        nombreDeligne_DeptM = 110,
        dateMajDept = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_Dept         nombreDeligne_DeptM = 10;
        mobileDecDept = true;
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */
    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function afficherOuBien(identif) {
        selection = "#tableau_dept .ligneDept_" + nettoyer(identif)

        /* déjà on cache les graphique s'il y en a */
        d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")
        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            /* on cache toutes les lignes */
        d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", true)
            /* on montre la sélection */
        d3.select(selection).attr("id", function() {
            evenementAuClic(this)
        })
        d3.select(selection).classed("cacher", false)
    }

    function aZero() {
        if (aulong_Dept == true || mobileDecDept == false) {
            d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", false)
        } else {
            d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", function(d, i) {
                if (i                     return false
                } else {
                    return true
                }
            })
        }
    }

    /* système de recherche */
    function autocomplete(inp, arr) {
        var currentFocus;
        inp.addEventListener("input", function(e) {
            var a, b, i, val = this.value;
            /* on corrige l'apostrophe */
            val = val.replace(/\'/g, "’")
            closeAllLists();
            if (!val) {
                return false;
            }
            currentFocus = -1;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("id", this.id + "autocomplete-list");
            a.setAttribute("class", "autocomplete-items");
            /*append the DIV element as a child of the autocomplete container:*/
            this.parentNode.appendChild(a);
            /*for each item in the array...*/
            for (i = 0; i                 if (arr[i].substr(0, val.length).toUpperCase() == val.toUpperCase()) {
                    b = document.createElement("DIV");
" + arr[i].substr(0, val.length) + "";
                    b.innerHTML += arr[i].substr(val.length);
";
                    b.addEventListener("click", function(e) {
                        inp.value = this.getElementsByTagName("input")[0].value;
                        /* ici je lance la fonction de création du graphique */
                        afficherOuBien(inp.value)
                        closeAllLists();
                    });
                    a.appendChild(b);
                }
            }
        });
        inp.addEventListener("keydown", function(e) {
            var x = document.getElementById(this.id + "autocomplete-list");
            if (x) x = x.getElementsByTagName("div");
            if (e.keyCode == 40) {
                currentFocus++;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 38) {
                currentFocus--;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 13) {
                e.preventDefault();
 -1) {
                    if (x) x[currentFocus].click();
                }
            }
        });

        function addActive(x) {
            if (!x) return false;
            removeActive(x);
= x.length) currentFocus = 0;
            if (currentFocus             x[currentFocus].classList.add("autocomplete-active");
        }

        function removeActive(x) {
            for (var i = 0; i                 x[i].classList.remove("autocomplete-active");
            }
        }

        function closeAllLists(elmnt) {
            var x = document.getElementsByClassName("autocomplete-items");
            for (var i = 0; i                 if (elmnt != x[i] && elmnt != inp) {
                    x[i].parentNode.removeChild(x[i]);
                }
            }
        }
        document.addEventListener("click", function(e) {
            closeAllLists(e.target);
        });
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var critere_Dept = "",
        criteres_Dept = {
            "ratio": "desc",
            "total": "desc",
            "castotal": "desc",
            "evol": "desc",
            "hospitalises": "desc"
        }

    function rangerLesDivsDept(critere) {
        var sens_Dept = criteres_Dept[critere]
        if (critere == critere_Dept) {
            if (sens_Dept == "asc") {
                sens_Dept = "desc"
            } else {
                sens_Dept = "asc"
            }
        }

        $("#tableau_dept div.divCellule span.triangle").html("")
        $("#tableau_dept div.divCellule.tripossible[data-tri=\"" + critere + "\"] span.triangle").html(((sens_Dept == "asc") ? "▲" : "▼"))

        var contenant_Dept = $("#tableau_dept .divTableBody");
        contenant_Dept.find('.undept').sort(function(a, b) {
            if (sens_Dept == "asc") {
                return +a.dataset[critere] - +b.dataset[critere];
            } else {
                return +b.dataset[critere] - +a.dataset[critere];
            }
        }).appendTo(contenant_Dept);

        /* on change le critère et le sens */
        critere_Dept = critere;
        criteres_Dept[critere] = sens_Dept;

        /* on les parcourt pour leur coller des numéros */
        $("#tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept").each(function(i, d) {
            if (i % 2 == 0) {
                $(this).addClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphedept").addClass("grisou")

            } else {
                $(this).removeClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphedept").removeClass("grisou")

            }
            $(this).find(".numero").html((i + 1) + ".")
        })
    }

    function formaterLesDonneesDept(dataTempD, numdep) {

        var mortsSemaine_Dept = 0,
            casSemaine_Dept = 0,
            iprec_Dept = dataTempD.length,
            nbrjour_DeptM = 0,
            nbrjour_DeptC = 0,
            dataligne_DeptM = [],
            dateAffichage_Dept = dataTempD[dataTempD.length - 1].date,
            mortsDavant = 0;

        /* on vérifie qu'on n'a pas de valeur null */
        decLaVeille = 0
        $.each(dataTempD, function(i, d) {
                if (d.dec == null) {
                    d.dec = decLaVeille
                }
                decLaVeille = d.dec
            })
            /* la boucle à l'envers */
= 0; i--) {
 0) {
                mortsDavant = dataTempD[i - 1].dec
            }
            d_Dept = dataTempD[i].date
            e_Dept = Math.max(0, +dataTempD[i].dec - mortsDavant)
            f_Dept = dataTempD[i].cas

            nbrjour_DeptM++
            if (f_Dept) {
                nbrjour_DeptC++
            }
            if (iprec_Dept - i                 mortsSemaine_Dept += +e_Dept
                casSemaine_Dept += +f_Dept
            }
            if (iprec_Dept - i == 4) {
                dateAffichage_Dept = d_Dept
            }
            if (iprec_Dept - i == 7) {
                moyenneActuelle = mortsSemaine_Dept / nbrjour_DeptM
                dataligne_DeptM.push({
                    "jourSemaine": dateAffichage_Dept,
                    "decmoy": moyenneActuelle,
                    "casmoy": casSemaine_Dept / nbrjour_DeptC
                })
                iprec_Dept = i
                mortsSemaine_Dept = 0
                casSemaine_Dept = 0
                nbrjour_DeptC = 0
                nbrjour_DeptM = 0
            }
            if (i == 0) {
                dataligne_DeptM.push({
                    "jourSemaine": d_Dept,
                    "decmoy": dataTempD[i].dec,
                    "casmoy": dataTempD[i].cas
                })
            }
        }

        if (!dicoDonneesTabD[numdep]) {
            dicoDonneesTabD[numdep] = []
            dicoDonneesTabD[numdep]["deces_covid"] = dataTempD
            dicoDonneesTabD[numdep]["decmoy_covid"] = dataligne_DeptM
        }

        /* le calcul de l'évolution entre la semaine écoulée et la précédente */
        var septDerniersDept = dataTempD[dataTempD.length - 1].dec - dataTempD[dataTempD.length - 8].dec,
            septDerniersDeptDAvant = dataTempD[dataTempD.length - 8].dec - dataTempD[dataTempD.length - 15].dec,
            prctEvolDept = ((septDerniersDept - septDerniersDeptDAvant) / septDerniersDeptDAvant) * 100;

        return +prctEvolDept.toFixed(0)
    }

    /* la boucle pour formatter les données */

    var dataTab_Dept = {},
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

    $.each(dataSPF["data"], function(i, d) {
        collectivite = d.code.split("-")
        if (collectivite[0] == "DEP" || collectivite[0] == "COM") {

            numdep = collectivite[1];
            var ligne_DeptM = {
                "date": d.date,
                "hosp": d.hospitalises,
                "rea": d.reanimation,
                "dec": d.deces,
                "cas": ((dicoTempDept[numdep][d.date]) ? dicoTempDept[numdep][d.date].p : null)
            };
            dateTempMaj = d.date.split("-");
            dateMoisTemp = +dateTempMaj[1] - 1;
er" : "") + " " + dicoMois[dateMoisTemp] + " " + dateTempMaj[0];
            /* on pousse si on a des données */
= 0 && d.hospitalises >= 0) {
                if (!dataTab_Dept[numdep]) {
                    dataTab_Dept[numdep] = [ligne_DeptM]
                } else {
                    dataTab_Dept[numdep].push(ligne_DeptM)
                }
            }
        }
    });

    /* on indique les dates de début et de fin */
    $("span.majTablDept").html(dateMajDept)
    if (dateTempMaj[0] != 2020) {
        $("span.anneeTempDept").html(" 2020")
    }

    var dicoDonneesTabD = {},
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        rechercheDansLesDepartements = [],
\
 \
départementdépt.\
hospitalisés i\
morts\
morts pour 1 million\
évolution i\
 \
";


    $.each(dataTab_Dept, function(ndep, l) {
= 977) return;
        var totalMortsDept = l[l.length - 1].dec,
            stockHospDept = l[l.length - 1].hosp,
            populationDept = meta_dept[ndep].pop,
            ratioMortsDept = ((totalMortsDept / populationDept) * 1000000).toFixed(0),
            coulGommette = l[l.length - 1].gommette;

        rechercheDansLesDepartements.push(meta_dept[ndep].nom)

        var evolutionDept = formaterLesDonneesDept(l, ndep),
 0) ? "+ " + String(evolutionDept).replace(".", ",") : String(evolutionDept).replace("-", "– ").replace(".", ",")) + " %";

        if (isNaN(evolutionDept) == true || evolutionDept == Infinity || evolutionDept == -Infinity) {
            evolutionDeptAffichage = "–"
        }

        /* on génère le reste du HTML*/

"
#1"
"
"
" + milliers(stockHospDept) + ""
" + milliers(totalMortsDept) + ""
" + milliers(ratioMortsDept).replace("0,00", "–") + ""
" + evolutionDeptAffichage + ""
+ de détails "
"

        /* La fausse div pour le contenir le graphique */
"
    })

"

    if (mobileDecDept) {
        var aulong_Dept = false
…"
Afficher les 101 départements"
    }

    /* on envoie tout ça, et l'autocomplete avec */
    document.getElementById("contenanttableau_dept").innerHTML = htmlTabD
    autocomplete(document.getElementById("recherchedept"), rechercheDansLesDepartements);

    /* on les range un première fois, par : ratio, total, castotal */
    rangerLesDivsDept("ratio");

    /* l'événement pour tout montrer */

    nombre_Dept = $("#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept").size();
    $('#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept:lt(' + nombreDeligne_DeptM + ')').removeClass("cacher");
    $('#loadMore_Dept').click(function() {
        aulong_Dept = true
        nombreDeligne_DeptM = nombre_Dept;
        $('#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept:lt(' + nombreDeligne_DeptM + ')').removeClass("cacher");

        $("#tableau_dept .suspension, #tableau_dept .boutonplus").hide()
    });



    /* on lance sur le premier département de la liste  */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").attr("id", function(d, i) {
        if (i == 1) {
            evenementAuClic(this)
        }
    })

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divCellule.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesDivsDept(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronDept = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on change le bazar des détails */

        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept").classed("engras", false)
        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.plusmoins").html("+")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */

        if (classeChevronDept.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept").classed("engras", false)

        } else {

            var codeDuDept = d3.select(ceci).attr("data-numdept"),
                divDept = "#grapheDept_" + codeDuDept;

            d3.select(ceci).select("span.plusmoins").html("–")
            d3.select(ceci).select(".clicDept").classed("engras", true)

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")

            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            /* on vérifie si la div est remplie */
            d3.select(divDept).style("display", "block")
            if (d3.select(divDept + " svg").empty() === true) {
                genererGraphiqueDept(codeDuDept, divDept)
            }
        }
    }

    function genererGraphiqueDept(codedept, codediv) {

        var width_Dept = $(codediv).width(),
            height_Dept = width_Dept * ((mobileDecDept) ? .6 : .3),
            margin_Dept = {
                top: 30,
                right: width_Dept / 20,
                bottom: 30,
                left: width_Dept / 30
            },
            valeursTicks_Dept = [],
            radius = 3,
            largeurBarre_Dept = 0;

        if (mobileDecDept) {
            margin_Dept.left = width_Dept / 15
            margin_Dept.right = width_Dept / 15
        }

        if (codedept == "90") {
            d3.select(codediv)
                .append("div").style("padding", "1.5rem " + margin_Dept.right + "px 1.5rem " + margin_Dept.left + "px")
                .style("font-size", "90%")
                .html("⚠️ Le Territoire de Belfort a accueilli un grand nombre de patients de départements limitrophes ce qui a eu pour conséquence d'augmenter son taux de mortalité pour 1 million d'habitants.")
        }

        var barreDataTemp_Dept = dicoDonneesTabD[codedept]["deces_covid"],
            mortsPrec_Dept = 0,
            ligneData_Dept = dicoDonneesTabD[codedept]["decmoy_covid"],
 d.casmoy >= 0 && d.casmoy),
            barreData_Dept = [];

        /* ma boucle sur les données */
        barreDataTemp_Dept.forEach(function(d, i) {
            /* on prépare le texte de l'axe des abscisses*/
            dateExp_Dept = +d.date.split("-")[2]
            if (dateExp_Dept == 1 || i == 0) {
                valeursTicks_Dept.push(parseTime(d.date))
            }

            decesJour = +d.dec - +mortsPrec_Dept
            if (d.cas) {
                barreData_Dept.push({
                    "deces": Math.max(decesJour, 0),
                    "cas": d.cas,
                    "dateold": d.date,
                    "date": parseTime(d.date)
                })
            } else {
                barreData_Dept.push({
                    "deces": Math.max(decesJour, 0),
                    "dateold": d.date,
                    "date": parseTime(d.date)
                })
            }
            mortsPrec_Dept = d.dec

        })

        var svg_Dept = d3.select(codediv)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width_Dept + margin_Dept.left + margin_Dept.right) + " " + (height_Dept + margin_Dept.top + margin_Dept.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_Dept.left + "," + margin_Dept.top + ")");

        var axes_Dept = svg_Dept.append("g"),
            grille_Dept = svg_Dept.append("g"),
            barres_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "groupebarres"),
            courbe_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "laligne"),
            annotations_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "annotations passelect"),
            pardessus_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "pardessus");

        /* nos variables */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
 d.date), d3.max(barreData_Dept, d => d.date)]),
            y_DeptM = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Dept / 3) * 2, height_Dept])
 d.deces), 20)]),
            y_DeptC = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Dept / 3) * 2, 0])
 d.cas), 20)]);

        var ligne_DeptM = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptM(Math.max(0, d.decmoy))),
            ligne_DeptC = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptC(Math.max(0, d.casmoy)));

        /* les barres des morts */
        barres_Dept.selectAll(".barre.morts")
            .data(barreData_Dept)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "barre morts")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Dept = x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date);
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
 y_DeptM(0))
 y_DeptM(d.deces) - y_DeptM(0));


        /* les barres des cas */
        barres_Dept.selectAll(".barre.cas")
            .data(barreData_Dept)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
= 0
            })
            .append("rect")
            .attr("class", "barre cas")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Dept = x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date);
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
 y_DeptC(d.cas))
 ((height_Dept / 3) * 2) - y_DeptC(d.cas));



        /* la ligne et l'aire  */
        /* on décale déjà */

        courbe_Dept.attr("transform", "translate(" + (largeurBarre_Dept / 2) + ",0)")

        courbe_Dept.append("path")
            .data([ligneData_Dept])
            .attr("class", "ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_DeptM);

        courbe_Dept.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(ligneData_Dept)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_Dept.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptM(Math.max(0, d.decmoy)))
            .attr("r", radius);

        courbe_Dept.append("path")
            .data([ligneData_DeptC])
            .attr("class", "ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_DeptC);

        courbe_Dept.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(ligneData_DeptC)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_DeptC.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptC(Math.max(0, d.casmoy)))
            .attr("r", radius);


        /* la barre pour le hover des chiffres */
        pardessus_Dept.selectAll(".transparente")
            .data(barreData_Dept)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "transparente")
            .attr("x", function(d) {
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
            .attr("y", 0)
 height_Dept + margin_Dept.top + margin_Dept.bottom)
 d.dateold + "|" + d.deces)
            .on("mouseover", function(d) {
 0) ? milliers(d.deces) : ""),
 0) ? milliers(d.cas.toFixed(0)) : ""),
                    mondecalagehover_Dept = (x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date)) / 2.2;

                /* cas */
                if (d.cas) {
                    pardessus_Dept.append("text")
                        .attr("class", "textehover blanc")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                            }
                            return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                        })
                        .attr("y", y_DeptC(d.cas) - 5)
                        .text(texteCasauhover);

                    pardessus_Dept.append("text")
                        .attr("class", "textehover cas")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2020-02-29") {
                                return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                            }
                            return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                        })
                        .attr("y", y_DeptC(d.cas) - 5)
                        .text(texteCasauhover);
                }
                /* morts*/
                pardessus_Dept.append("text")
                    .attr("class", "textehover blanc")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                        }
                        return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                    })
                    .attr("y", y_DeptM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                pardessus_Dept.append("text")
                    .attr("class", "textehover morts")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2020-02-29") {
                            return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                        }
                        return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                    })
                    .attr("y", y_DeptM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                barres_Dept.selectAll(".barre")
 e.dateold == d.dateold)
                    .classed("selectionne", true);

            })
            .on("mouseout", function() {
                pardessus_Dept.selectAll("text.textehover").remove()
                barres_Dept.selectAll(".barre")
                    .classed("selectionne", false);
            })

        /* l'axe des ordonnées des morts */

        axes_Dept.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_DeptM).ticks(2).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));

        var longueur_y_m = axes_Dept.selectAll(".axes.y.morts .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Dept.selectAll(".axes.y.morts .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_m - 1) {
                    return milliers(d) + " morts"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })

        /* l'axe des ordonnées des cas */

        axes_Dept.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_DeptC).ticks(5).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));


        var longueur_y_c = axes_Dept.selectAll(".axes.y.cas .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Dept.selectAll(".axes.y.cas .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_c - 1) {
                    return milliers(d) + " cas"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCoursDept = 2020;
        axes_Dept.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + (((height_Dept / 3) * 2) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x_Dept).tickSize(7).tickValues(valeursTicks_Dept).tickFormat(
                function(d, i) {
                    if (d.getFullYear() != anneeEnCoursDept) {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " " + d.getFullYear()
                        anneeEnCoursDept = d.getFullYear()
                    } else {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                    }
                    if (i % 2 == 0) {
                        return cemois
                    }
                }
            ));

        /* la grille horizontale */
        function make_y_gridlinesM() {
            return d3.axisLeft(y_DeptM)
                .ticks(2)
        }

        function make_y_gridlinesC() {
            return d3.axisLeft(y_DeptC)
                .ticks(5)
        }

        /* la grille donc  */
        grille_Dept.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesM()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Dept - 10)
                .tickFormat("")
            )

        grille_Dept.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesC()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Dept - 10)
                .tickFormat("")
            )

    }


    /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
    $("#recherche_tableau_dept").tooltip({

        items: ".selecteur",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed ttdec_dept",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
" + $(this).data("tt") + ""
        }
    });


});

          Le graphique ci-dessous permet de visualiser l’évolution de la mortalité en France. Les données proviennent du répertoire national d’identification des personnes physiques de l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee) et présentent les décès survenus sur le territoire national, toutes causes confondues.                        
 · 

                        

#covid19_surmortalite_fr {
    position: relative;
    max-width:630px;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_texte {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 15px;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.54px;
    text-align: center;
    margin-top: 10px;
}


/* la légende*/

#covid19_surmortalite_fr .d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg {
    padding-left: 1rem;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #aaa;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

#covid19_surmortalite_fr .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#graph_surmortalite_fr {
   margin-top:2rem
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne {
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    stroke-linejoin: round;
    stroke-linecap: round;
    pointer-events: none;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne.discretos {
    stroke-width: 1.5px;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne_tt {
    pointer-events: none;
    stroke: #666;
    stroke-dasharray: 2 3;
    stroke-width: 0px;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne_tt.ligne_active {
    stroke-width: 1px;
}

#tooltip-deces {
    position: absolute!important;
    display: none;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tooltip-deces .chiffre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 13px;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.4px;
    margin-bottom: 5px;
}

#tooltip-deces .color-2021 {
    color: #88419d;
}

#tooltip-deces .color-2022 {
    color: #1a0019;
}

#tooltip-deces .color-2020 {
    color: #c47cd9;
}

#tooltip-deces .color-2019 {
    color: #bdbdbd;
}

#tooltip-deces .color-2018 {
    color: #d9d9d9;
}

#covid19_surmortalite_fr circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
}

#tooltip-deces .color-underline-2018 {
    border-bottom: solid 2px #d9d9d9;
}

#tooltip-deces .color-underline-2019 {
    border-bottom: solid 2px #bdbdbd;
}

#tooltip-deces .color-underline-2020 {
    border-bottom: solid 2px #c47cd9;
}

#tooltip-deces .color-underline-2022 {
    border-bottom: solid 2px #1a0019;
}

#tooltip-deces .color-underline-2021{
    border-bottom: solid 2px #88419d;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y line,
#graph_surmortalite_fr .axes.y .domain {
    display: none
}

#graph_surmortalite_fr .grid.y .domain {
    display: none;
}

#graph_surmortalite_fr .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(56, 63, 78, .3);
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 11px;
    fill: #39393A;
    letter-spacing: 0.43px;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    font-weight: 500;
    fill: #222;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x path {
    stroke: #383f4e80;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick line {
    stroke: #383f4e80;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y {
    text-anchor: start;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x text {
    text-anchor: start;
}

#graph_surmortalite_fr .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}


}
#graph_surmortalite_fr .grid .y .domain,
#graph_surmortalite_fr .grid.y .tick:first-of-type line {
    display: none
}
@media screen and (max-width:500px) {
    #covid19_surmortalite_fr span.desktop {
        display: none
    }
    
    #covid19_surmortalite_fr span.mobile {
        display: inline
    }
    
    #graph_surmortalite_fr .ligne {
        stroke-width: 2px
    }
    
    #graph_surmortalite_fr .axes text {
        font-size: 100%
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_surmortalite_fr .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg .ligne.noire {
    background-color: #b305ac!important;
}

[data-color-mode="dark"] #tooltip-deces .color-2022 {
    color: #b305ac!important;
}
[data-color-mode="dark"] #tooltip-deces .color-underline-2022 {
    border-bottom: solid 2px #b305ac;
}




[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #graph_surmortalite_fr .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}



Evolution de la mortalité en France
Nombre de décès quotidiens, toutes causes confondues.

 2022
 2021
 2020
 2019
 2018





Source : Insee


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", 
'//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/insee/mortalite2021/mortalite_quotidiens.js'], function($, d3v5) {
    var container = document.getElementById('covid19_surmortalite_fr');
    var large = false;
    try {
        if ((window.lmd.context.element.type === "Article" && window.lmd.context.article.format === "large"))
            large = true;
    } catch (error) {}

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (esTuMobile() == true) {
        mobileDec = true
        ratiodiv = 60
    }

    /* fonction de séparateur de milliers */
    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* fonction pour ajouter un jour à un datetime */
    function addDays(date, days) {
        var result = new Date(date);
        result.setDate(result.getDate() + days);
        return result;
    }

    /* fonction pour dessiner une courbe */
    function dessinerGraphe(dataTemp, index, debutB, finB) {

        var ligneMorts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
            .x(function(d) {
                if (d.morts !== null) return x(d.datejour)
            })
            .y(function(d) {
                if (d.morts !== null) return y(d.morts)
            });


        lignes.append("path")
            .data([dataTemp])
            .attr("class", function(d) {
                classe = "ligne"
                if (d[0].date.getFullYear() == 2018 || d[0].date.getFullYear() == 2019) {
                    classe += " discretos"
                }
                return classe
            })
            .attr('stroke', couleurs[index])
            .attr("data-annee", index)
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligneMorts);

        /* les bubulles du début et de la fin*/

        lignes.append("circle")
            .attr("stroke", couleurs[index])
            .attr("class", "bubulle")
            .attr("cx", x(debutB.datejour))
 y(debutB.morts))
            .attr("r", 3);

        lignes.append("circle")
            .attr("stroke", couleurs[index])
            .attr("fill", "white")
            .attr("class", "bubulle")
            .attr("cx", x(finB.datejour))
 y(finB.morts))
            .attr("r", 3);

    }

    var couleurs = {
        "2018": '#d9d9d9',
        "2019": '#bdbdbd',
        "2020": '#c47cd9',
        '2022': '#1a0019',
        '2021': '#88419d',
    }

if ($("html").attr("data-color-mode") == "dark"){
    couleurs["2022"] = "#b305ac"
    
}


    var dicoMorts = {};
    var dates_control = [],
        dates_tick = [],
        annees = [],
        parseTime = d3.timeParse("%m/%d/%Y"),
        parseJour = d3.timeParse("%m/%d"),
        timeFormat = d3.timeParse('%m/%d/%YT%H:%M:%S');
    for (var i in graph_quotidien) {
        for (var elmt in graph_quotidien[i]) {
            if (elmt != "mois_jour") {
                if (graph_quotidien[i][elmt] === null) {
                    continue;
                }
= 0) {
                    continue
                }
                dateMorts = graph_quotidien[i].mois_jour + "/" + elmt + "T00:00:00";
                var t = graph_quotidien[i].mois_jour == "02/29" ? timeFormat("02/29/1904T23:00:00") : timeFormat(graph_quotidien[i].mois_jour + "/1904T23:00:00");
                ligne = {
                    "date": timeFormat(dateMorts),
                    "datejour": t,
                    "dateold": dateMorts,
                    "morts": graph_quotidien[i][elmt]
                }
                if (!dicoMorts[elmt]) {
                    dicoMorts[elmt] = [ligne]
                    annees.push(elmt)
                } else {
                    dicoMorts[elmt].push(ligne)
                }
            }
        }
    }

    let tipBox;
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }
    var timeFormat = d3.timeParse('%Y-%m-%dT%H:%M:%S');
    var largeur = document.getElementById("graph_surmortalite_fr").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        dicoMois = ["jan.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."],
        dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        domaine = [timeFormat('1904-01-01T00:00:00'), timeFormat('1904-12-31T23:00:00')];
    ratio = .6;
    if (largeur         ratio = 1.2
    }

    var ratiodiv = 80,
        margin = {
            top: 20,
            right: 15,
            bottom: 30,
            left: largeur / 30
        },
        width = largeur - margin.left - margin.right,
        height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom,
        radius = 3,
        extrapolation = d3.curveBasis,
        x = d3.scaleTime().range([0, width]).domain(domaine),
        y = d3.scaleLinear().range([height, 0]).domain([0, 3000]);


    var svg = d3.select("#graph_surmortalite_fr").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    const tooltip = d3.select('#tooltip-deces');
    const tooltipLine = svg.append('line').attr("class", "ligne_tt");


    svg.append("g")
        .attr("class", "grid y")
        .call(make_y_gridlines()
            .tickSizeOuter(100)
            .tickSize(-width)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des ordonnées  */
    svg.append("g")
        .attr("class", "axes y")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0) return milliers(d)
            }));

    var y_ticks = d3.selectAll("#graph_surmortalite_fr .grid.y .tick");
    y_ticks.each(function(_, i) {
        if (i == 0) d3.select(this).remove();
    });

    /* l'axe des abscisses  */
    var xAxis = svg.append("g")
        .attr("transform", "translate(" + 0 + "," + height + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x)
            .tickSizeOuter(0)
            .ticks(d3.timeMonth, window.innerWidth             .tickFormat(function(d, i) {
                return dicoMois[d.getMonth()]
            }))

    // on vire un tick sur deux et on décale légèrement le premier
    var ticks = d3.selectAll("#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick");
    ticks.each(function(_, i) {
        if (i == 14) d3.select(this).remove();
    });
    // on centre les labels
    const my_ticks = x.ticks();
    const spaces = []
    var ticks_label = $("#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick text");

    for (let i = 0; i 
        var tick_width = x(my_ticks[i + 1]) - x(my_ticks[i]);

        $(ticks_label[i]).css("text-anchor", "unset");
        $(ticks_label[i]).css("transform", "translateX(" + tick_width / 2 + "px)");
        if (i == 0) {
            $(ticks_label[11]).css("text-anchor", "unset");
            $(ticks_label[11]).css("transform", "translateX(" + tick_width / 2 + "px)");

        }
    }





    /* tooltip */
    tipBox = svg.append('rect') // la zone où le survol est géré
        .attr('width', width)
        .attr('height', height)
        .attr('opacity', 0)
        .on('mousemove', drawTooltip)
        .on('mouseout', removeTooltip);


    function removeTooltip() {
        if (tooltip) tooltip.style('display', 'none');
        if (tooltipLine) tooltipLine.attr('class', 'ligne_tt');
    }

    function drawTooltip() {
        var graph_dims = document.getElementById('meslignes').getBBox();
        var x_point = d3.mouse(this)[0];
        var jour_point = x.invert(x_point);
= 0) {
            return
        }
        var mois = (jour_point.getMonth() + 1) + '';
        var jour = jour_point.getDate() + ''
        mois = mois.length == 2 ? mois : ('0' + mois)
        jour = jour.length == 2 ? jour : ('0' + jour)
        jour = (mois + '/' + jour + '/')
        elmts = {}
        for (var annee in dicoMorts) {
            for (var elmt in dicoMorts[annee]) {
                if (dicoMorts[annee][elmt].dateold.indexOf(jour) != -1) {
                    elmts[annee] = dicoMorts[annee][elmt].morts;
                    break
                }
            }
        }
        tooltipLine
            .attr('class', 'ligne_tt ligne_active')
            .attr('x1', x(jour_point))
            .attr('x2', x(jour_point))
            .attr('y1', 0)
            .attr('y2', height);

" + jour_point.getDate() + ' ' + dicoMoisLong[jour_point.getMonth()].toUpperCase() + '')
            .style('display', 'block')
            .style('left', function() {
                if (d3.event.pageX                     return (d3.mouse(svg.node())[0] + 30) + 'px'
                } else {
                    return (d3.mouse(svg.node())[0] + 10 - 168) + 'px'
                }
            })
            .style('top', (d3.mouse(svg.node())[1] + 100) + 'px')
            .append('div')
            .html(function() {
                var html = '';
                var annees_rev = ['2022', '2021', '2020', '2019', '2018']
                for (var a in annees_rev) {
                    if (elmts[annees_rev[a]] !== undefined)
' + annees_rev[a] + ' : ' + milliers(elmts[annees_rev[a]]).replace(" ", " ") + " décès";
                }
                return html;
            });
    }
    /* la gridline */
    function make_y_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y)
            .ticks(5)
    }

    // var legende = d3.select("#legende-deces");
    var lignes = svg.append("g").attr("id", "meslignes");
    $.each(annees, function(i, d) {
        dessinerGraphe(dicoMorts[d], d, dicoMorts[d][0], dicoMorts[d][dicoMorts[d].length - 1]);
    })

    $("#covid19_surmortalite_fr a").click(function(event) {
        event.stopImmediatePropagation()
    });

});
          La campagne de vaccination contre le Covid-19 a débuté le 27 décembre 2020 en France. Après un lent démarrage, elle s’est progressivement accélérée.                        
 · 

                        

#d_ncov_monde {
    margin: 0;
}

/* ---------------------- */
/* ----- Mode nuit ------ */
/* ---------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde h2 {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .article__paragraph.article__paragraph--lf {
    color: #ffffffd9;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .d_souligne[data-type=cas] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #d85e8099;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .d_souligne[data-type=morts] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #777;
}


État de la pandémie dans le monde
La pandémie de Covid-19 a touché  personnes dans le monde et a fait au moins  morts, selon les données compilées par l’université américaine Johns-Hopkins.


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js"], function($) {

    graphMonde();

    function graphMonde() {

        var cas = parseInt(dataJHU_all_data.monde.total_cas),
            morts = parseInt(dataJHU_all_data.monde.total_deces);

        cas = String(Math.round(parseInt(cas)))
        morts = String(Math.round(parseInt(morts) / 10000) * 10000);


        $("#d_ncov_monde .d_perso[data-donnees='monde_cas']").html(milliers(cas))
        $("#d_ncov_monde .d_perso[data-donnees='monde_morts']").html(milliers(morts))
    }

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

});
                        
 · 

                        

    #covid19_graph_monde {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_monde .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_monde .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_monde span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_monde span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_monde text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_monde text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_monde #graphique_GMon_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_monde #graphique_GMon_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.monde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.monde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.monde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.monde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.monde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.monde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.monde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_monde .aire {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_monde .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .bubulle {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_monde .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .d_ligne {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .context .d_ligne,
#covid19_graph_monde .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_monde .axes line,
#covid19_graph_monde .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_monde .axes.y line,
#covid19_graph_monde .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_monde .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_monde .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_monde .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_monde .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_monde .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_monde .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_monde .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_monde rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_monde .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_monde circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_monde circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_monde .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo_mon {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo_mon .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo_mon .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo_mon,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo_mon .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_monde span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_monde span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo_mon {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo_mon,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de la pandémie
Nombre de cas de Covid-19 et de morts dues au Covid-19 rapportés dans le monde. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Johns Hopkins University


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, d3v5) {


    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });

    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers_Monde(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GMon = document.getElementById("graphique_GMon_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GMon = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GMon         mobileDec_GMon = true
    }

    var data_totale_GMon = [],
        data_cas_GMon = [],
        data_deces_GMon = [],
        dataLigneMoy_GMon = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var data_totale_GMon = [],
        dicoTemp = {},
        data_GMon = dataJHU_all_data["monde"],
        dates_GMon = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        donneesChoisies = ["serie_deces", "serie_cas"];

    $.each(data_GMon, function(serie, data) {
        if (donneesChoisies.indexOf(serie) != -1) {

            $.each(data, function(i, nombre) {
                dateTemp = dates_GMon[i];
                if (!dicoTemp[dateTemp]) {
                    dicoTemp[dateTemp] = {}
                }

                serie_quot = serie.split("_")[1].replace("deces", "morts") + "_nouveaux"

                if (i == 0) {
                    dicoTemp[dateTemp][serie_quot] = 0;
 0) {
                    dicoTemp[dateTemp][serie_quot] = data[i] - data[i - 1];
                }

                dicoTemp[dateTemp][serie] = nombre

            })

        }
    })

    /* on corrige et on soustrait */
    $.each(dicoTemp, function(index, ligne) {
        ligneJour = ligne
        ligneJour.dateold = index
        ligneJour.date = parseTime(index)
        ligneJour.serie_cas = ligneJour.serie_cas
        data_totale_GMon.push(ligneJour)
    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GMon.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GMon[i]
        /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
= 0 && mortsSemaine / nbrjour >= 0) {
                debutSem = e.date
                dataLigneMoy_GMon.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "date": dateAffichage,
                    "cas_moy": casSemaine / nbrjour,
                    "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "debut_semaine": debutSem,
                    "fin_semaine": finSem
                })
            }
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy_GMon.reverse()

    function genererGraphe_Monde(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 d.date >= parseTime(debutFiable));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy_GMon.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy_GMon.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GMon = document.getElementById("graphique_GMon_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GMon = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GMon             mobileDec_GMon = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GMon) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GMon = largeur_GMon,
            heightTotale = width_GMon * ((mobileDec_GMon) ? 1 : .65),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GMon) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GMon) ? .4 : .3);

        var margin_GMon = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GMon ? width_GMon / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GMon / 100
            },
            margin_GMon2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GMon.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GMon.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GMon = 0,
 d.jourMoyenne).left;


        var height_GMon = heightTotale - margin_GMon.top - margin_GMon.bottom,
            height_GMon2 = heightTotale - margin_GMon2.top - margin_GMon2.topbis - margin_GMon2.bottom,
            widthSansMarges = width_GMon - margin_GMon.left - margin_GMon.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GMon + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon.left + "," + margin_GMon.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GMon.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GMon, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GMon2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GMon2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GMon = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GMon)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GMon2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GMon2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip_GMon")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GMon)
            .attr("height", height_GMon + margin_GMon.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon.left + "," + margin_GMon.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon2.left + "," + margin_GMon2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GMon + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy_GMon[dataLigneMoy_GMon.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
 milliers_Monde(finfin[donneeMoy]) + " " + ((finfin[donneeMoy] >= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
 milliers_Monde(finfin[donneeMoy]) + " " + ((finfin[donneeMoy] >= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GMon))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GMon);


        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy_GMon])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy_GMon)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy_GMon.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }

        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GMon))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GMon2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy_GMon])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }

        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GMon2 + ")")
            .call(xAxis2);

        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");

        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_GMon_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - limiteBoite - 2].date), +widthSansMarges])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_GMon_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_GMon_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GMon);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */
        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return String(milliers_Monde(d) + " " + quoidonc).replace("million ", "million de ").replace("millions ", "millions de ")
 0) {
                    return milliers_Monde(d)
                }
            })

        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GMon.left)
            .attr("y", margin_GMon.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GMon + margin_GMon.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_GMon_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);

        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GMon.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy_GMon, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy_GMon[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy_GMon[i];
            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy_GMon[dataLigneMoy_GMon.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GMon.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];

            if (!mobileDec_GMon) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_GMon_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
" + milliers_Monde(chiffre) + " " + ((chiffre >= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc + " par jour en moyenne"
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_GMon_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_GMon_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;
                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc + " moy.");

                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe_Monde("graphique_GMon_cas", "cas");
    genererGraphe_Monde("graphique_GMon_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe_Monde("graphique_GMon_cas", "cas");
        genererGraphe_Monde("graphique_GMon_morts", "morts");
    });


})
          Attention, la comparaison peut être faussée par les différences de stratégie de dépistage des pays, voire par des sous-déclarations volontaires de l’ampleur de l’épidémie.                        
 · 

                        

:root {
    --niv1_cas: #fef0d9;
    --niv2_cas: #fdcc8a;
    --niv3_cas: #fc8d59;
    --niv4_cas: #e34a33;
    --niv5_cas: #b30000;
    --niv1_morts: #bdbdbd;
    --niv2_morts: #969696;
    --niv3_morts: #737373;
    --niv4_morts: #525252;
    --niv5_morts: #252525;
    --niv0_dyn: #cccccc;
    --niv1_dyn: #feebe2;
    --niv2_dyn: #FFA8C0;
    --niv3_dyn: #C8738B;
    --niv4_dyn: #863851;
    --niv5_dyn: #48001E;
}

#d_ncov_carte_monde {
    max-width: 1100px;
}

#d_ncov_carte_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#d_ncov_carte_monde .d_maj sup {
    text-transform: none
}

.d_ncov .d_switchs_small {
    margin: 0 auto!important;
}

/* ------------------------ */
/* ----- La carte SVG ----- */
/* ------------------------ */

#d_ncov_carte_monde svg .zone {
    fill: #E8E8E8;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg .zone:hover {
    fill: #D8D8D8;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode] svg .zone[data-niveau]:hover {
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs des cas */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_cas);
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs des morts */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_morts);
    fill: #f7f7f7;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_morts);
    fill: #cccccc;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_morts);
    fill: #969696;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_morts);
    fill: #636363;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_morts);
    fill: #252525;
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs de la dynamique */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg #borders path {
    stroke-width: 1px;
    fill: none;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #borders path {
    stroke-width: 1px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #borders path {
    stroke-width: .4px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg #borders path {
    stroke: #ddd;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg #borders path {
    stroke: #bbb;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg #coasts path {
    stroke: #ccc;
    stroke-width: 1px;
    fill: none;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #coasts path {
    stroke-width: 1px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #coasts path {
    stroke-width: .4px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde .zone,
#d_ncov_carte_monde circle {
    cursor: pointer;
}

#d_ncov_carte_monde .land {
    fill: #dedede;
}

#d_ncov_carte_monde .land2 {
    fill: #dedede;
    visibility: visible;
}

#d_ncov_carte_monde .land2.hidden {
    visibility: hidden;
}

#d_ncov_carte_monde .boundary {
    fill: none;
    stroke: rgb(255, 255, 255);
    stroke-width: 1;
    opacity: 1;
}

#d_ncov_carte_monde .covid {
    fill: #cf5b44;
    fill-opacity: 0.4;
    stroke: #cf5b44;
    stroke-width: 0.1rem;
}


/* ---------------------- */


/* ----- La légende ----- */


/* ---------------------- */

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov {
    margin: 10px auto 20px!important;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #666;
    font-weight: 300;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: left;
    margin-bottom: 3px;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
    text-align: left;
    margin: 0 auto;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars {
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    width: 100%;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar {
    border-right: .8px solid #555;
    height: 14px;
    width: 50px;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar:last-of-type {
    border-right: none;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color {
    height: 50%;
    opacity: 1;
    transition: all ease .1s;
}


/* La légende en mode cas */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_cas);
}


/* La légende en mode morts */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_morts);
}


/* La légende en mode dynamique */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats {
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    width: 100%;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats .d_cat {
    height: 14px;
    width: 50px;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
    padding-top: 3px;
    margin-left: 0;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats .d_cat[data-niveau="1"] {
    margin-left: 24px;
}


/* ---------------------- */
/* ----- Le tooltip ----- */
/* ---------------------- */

.tooltipdecodeurs {
    max-width: 250px!important;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    text-align: left!important;
    font-family: "Inconsolata", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.6px;
    text-align: center
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .hr_spe {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #A4A4A9;
    margin-bottom: 5px
}

.tooltipdecodeurs .precision {
    font-family: "Marr Sans";
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne {
    display: table-row;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne span {
    font-family: "Marr Sans";
    font-size: 1.3rem;
    color: #39393A;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.cas .case.valeur {
    color: var(--niv3_cas);
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.morts .case.valeur {
    color: #555;
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.dynamique .case.valeur {
    color: var(--niv3_dyn);
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne .case.variable {
    color: #999;
    font-size: 1.2rem;
}

/* ----------------------------- */
/* -------- Le mode nuit ------- */
/* ----------------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_carte_monde .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switch {
    color: #888888;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar {
    border-right-color: #aaa;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switchs_xs {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde svg #coasts path {
    stroke: #555;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg #borders path {
    stroke: #bbb;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
}


/* ----------------------------- */
/* ----- Les media queries ----- */
/* ----------------------------- */

@media screen and (max-width:600px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0!important;
        left: 0!important;
        top: auto!important;
        right: auto!important;
        min-width: 100%!important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none!important;
        box-shadow: none!important;
        border-top: 2px solid #e8eaee!important;
        border-left: 0!important;
        border-right: 0!important;
        border-bottom: 0!important;
        color: #383f4e
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem
    }
    #d_ncov_carte_monde span.desktop {
        display: none
    }
    #d_ncov_carte_monde span.mobile {
        display: inline
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #borders path {
        stroke-width: .4px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #borders path {
        stroke-width: .2px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #coasts path {
        stroke-width: .4px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #coasts path {
        stroke-width: .2px;
        transition: all .75s ease;
    }
}




La carte mondiale de la pandémie


. Tous les chiffres sont données sous la forme d'un taux « par million d'habitants » (soit / M hab.).

Cas confirmés
Morts
Dynamique


Moyenne des cas quotidiens des 7 derniers jours (/ M hab.) :






























Monde • Europe

Source : JHU, SPF



  require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/europe2019/topojson.v2.min.js",
      "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Covid19/d3-geo-projection.v2.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all_latest.js"
    ],
    function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

function arrondir(nb){
 var arrondi;
 100 && nb     arrondi=nb;
 1000 && nb     arrondi=nb;
 10000 && nb     arrondi=Math.ceil(nb / 1000) * 1000;
 100000 && nb    arrondi=Math.ceil(nb / 10000) * 10000;
     }
  return arrondi; };



   function lisible(nb)
   { var res="" ;
 10000 && nb 1000000 && nb                    
      var dec_device = "aec";
      try {
 -1) {
              dec_device = "noaec";
          }
      } catch (err) {
          dec_device = "aec";
      }

      var pays = dataJHU_all_data.pays;
      var job = dataJHU_all_data.job;
      var date = pays["France"].cas_covid.last_update;

      var france = dataSPF_latest.data;

/*      ON VIRE MS ZAANDAM
*/      delete pays["MS Zaandam"];
      delete pays["Seychelles"];
      delete pays["Maldives"];

      if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
      }

      var legende_txt = {
        "cas":"Cas confirmés par million d'habitants :",
        "morts":"Morts par million d'habitants :",
        "dynamique":"Nombre moyen de cas quotidiens des 7 derniers jours (/ M hab.) :"
      }

      var largeur = document.getElementById("d_map_monde").offsetWidth,
        mobileDec = false;

      /* on vérifie si on est en mobile ou non */
      if (esTuMobile() == true) {
        mobileDec = true;
      }

      /* fonction pour savoir si on est en mobile */
      function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
      };

      /* la fonction de formattage des textes */
      function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g,
          " %")
      };

      /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
      };

      /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
      function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
          separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
          resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
          resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
          if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
          } else {
            resultat = "de " + string
          }
        }
        return resultat
      };

      function last(array, n) {
        if (array == null)
          return void 0;
        if (n == null)
          return array[array.length - 1];
        return array.slice(Math.max(array.length - n, 0));
      };

      function avg(array, pop){
        var sum = 0, avg = null;

        if(typeof array != "undefined"){
 array.length - 1 - njours; i--){
            sum += parseInt(array[i] - array[i-1]);
          }

          avg = sum / njours / pop * 1000000;

          return avg         }
      }

      function clean_date(txt){
        var mois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
        var tab_date = txt.split("/")
er" : parseInt(tab_date[0])) + " " + mois[parseInt(tab_date[1])]
      }

      $("#d_ncov_carte_monde .d_maj").html(clean_date(date));

      var width = largeur,
        height = parseInt(largeur / 1.8),
        scale = width / 5.8,
        svg = d3.select("#d_map_monde").append("svg").attr("width", "100%").attr("height", height).attr("viewBox","0 0 " + width + " " + height)
        landmass = svg.append("g").attr("id", "landmass"),
        covid = svg.append("g").attr("id", "covid"),
        projection = d3.geoLarrivee().scale(scale).translate([width / 2, height / 1.6]).rotate([-12, 0]),
        path = d3.geoPath().projection(projection);

      var data_pays = d3.entries(pays);

      var njours = 7; /* Nombre de jours sur lesquels calculer la moyenne des cas / morts */
      var database = [];
      var niveaux = ["1","2","3","4","5"], seuils = [];

      database["cas"] = [], database["morts"] = [], database["dynamique"] = [];

      var map = d3.map(pays)
      function rajoutPays(key, pays, prov_num, fr, pop){
        var cas_covid = map.get(pays).cas_covid.provinces[prov_num].serie_temporelle
        var deces_covid = map.get(pays).deces_covid.provinces[prov_num].serie_temporelle
        var newCountry = map.get(pays).cas_covid.provinces[prov_num]
            newCountry.fr = fr
            newCountry.pop = pop
            newCountry.cas_covid = {}
            newCountry.cas_covid.total = last(cas_covid)
            newCountry.deces_covid = {}
            newCountry.deces_covid.total = last(deces_covid)
            delete newCountry.serie_temporelle
            delete newCountry.key
            data_pays.push({key:key, value:newCountry})
        }

        rajoutPays("Faroe Islands", "Denmark", 0, "Iles Féroé", 48497);
        rajoutPays("Greenland", "Denmark", 1, "Groenland", 56025);
        rajoutPays("Channel Islands", "United Kingdom", 2, "îles Anglo-normandes", 170500);

        for(var i = 0; i           if(data_pays[i].key == "US"){
            data_pays[i].key = "USA";
            break;
          }
        }

        for (val in data_pays) {
          var key = data_pays[val].key;
          var value = data_pays[val].value;

          if( key == "USA"){
            value.lat = 40.1304;
            value.long = -100.3468;
          }
          if (key == "Canada") {
            value.lat = 56.1304;
            value.long = -106.3468;
          }
          if (key == "China") {
            value.lat = 35.8617;
            value.long = 104.1954;
          }
          if (key == "Australia") {
            value.lat = -25.2744;
            value.long = 133.7751;
          }
          if (key == "Greece") {
            value.lat = 39.7;
            value.long = 21.7;
          }
          if (key == "Congo (Brazzaville)"){
            value.lat = -0.22;
            value.long = 15.8;
          }
          if (key == "Mauritania"){
            value.lat = 20;
            value.long = -9;
          }
          if (key == "France") {

            let warning = true;
            let morts_ehpad = 0;

            for (var k in france) {
              if (france[k].nom == "France") {
                value.cas_covid.total = france[k].casConfirmes;
                if (france[k].deces != undefined){
                    warning = false;
                    value.deces_covid.total = france[k].deces + france[k].decesEhpad;
                } else
                    morts_ehpad = france[k].decesEhpad;
              }
            }

            if (warning == true){
                morts_hop = 0;
                    for(var i = 0; i                     if(dataSPF_latest.data[i].code != "FRA" && dataSPF_latest.data[i].code.includes("REG-")){
                        morts_hop += parseInt(dataSPF_latest.data[i].deces);
                    }
                    morts  = morts_hop + morts_ehpad;
                }
                if (isNaN(morts_hop)){
                    morts_hop = 0;
                    for(var i = 0; i                         if(dataSPF_latest.data[i].code != "FRA" && dataSPF_latest.data[i].code.includes("DEP-")){
                        morts_hop += parseInt(dataSPF_latest.data[i].deces);
                        }
                        morts  = morts_hop + morts_ehpad;
                    }
                }
                if (isNaN(morts_hop))
                    value.deces_covid.total = morts;
            }


          }
          if (key == "Puerto Rico") {
            value.fr = "Porto Rico";
            value.pop = 3295153;
          }
          if (key == "Virgin Islands") {
            value.fr = "îles Vierges des Etats-Unis";
            value.pop = 106405;
          }
          if (key == "Guam") {
            value.fr = "Guam";
            value.pop = 165229;
          }
          if (key == "American Samoa") {
            value.fr = "Samoa américaines";
            value.pop = 54641;
          }
          if (key == "Northern Mariana Islands") {
            value.fr = "îles Mariannes du Nord";
            value.pop = 55144;
          }
        }

        var data_pays = Object.values(data_pays).sort(function(a, b) {
          return b.value.cas_covid.total - a.value.cas_covid.total;
        });

 {

          var world = file.objects.world;

          var land = topojson.feature(file, world),
            borders_int = topojson.mesh(file, world, function(a, b) {
              return a !== b;
            }),
            borders_ext = topojson.mesh(file, world, function(a, b) {
              return a === b;
            }),
            zoom = d3.zoom()
                    .scaleExtent([1, 8])
                    .on("zoom", zoomed);

          var world = landmass.append("g").attr("class","world").selectAll("path.land")
            .data(land.features.filter(function(d) {
              return d.properties.ADMIN !== "Antarctica";
            }))
            .enter().append("path")
 d.properties.ADMIN.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "").replace(/\W/g, '').toLowerCase())
            .attr("data-nom", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                return pays_.value.fr;
              }
            })
            .attr("data-cas", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                var temp_cas = parseInt(pays_.value.cas_covid.total / pays_.value.pop * 1000000);
                database["cas"].push(temp_cas);

                return isNaN(temp_cas) ? 0 : temp_cas;
              }
            })
            .attr("data-morts", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                var temp_morts = parseInt(pays_.value.deces_covid.total / pays_.value.pop * 1000000);
                database["morts"].push(temp_morts);

                return isNaN(temp_morts) ? 0 : temp_morts;
              }
            })
            .attr("data-cas-dyn", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0];
              if(pays_ != undefined){
                var temp_dynamique = parseFloat(avg(pays_.value.cas_covid.serie_temporelle, pays_.value.pop));
                database["dynamique"].push(temp_dynamique);

                return isNaN(temp_dynamique) ? 0 : temp_dynamique;
              }
            })
            .attr("data-morts-dyn", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                return avg(pays_.value.deces_covid.serie_temporelle, pays_.value.pop);
              }
            })
            .attr("d", path)
            .attr("class", "zone pays");

          landmass.append("g").attr("id","borders")
            .append("path")
            .datum(borders_int)
            .attr("d", path);

          landmass.append("g").attr("id", "coasts").append("path")
            .datum(borders_ext)
            .attr("d", path);

          var choix_zoom = $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs.d_selectionne").data("val"),
              choix_donnees = $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch.d_selectionne").data("val");

          var data_extent = [], quantize;

          affichage(choix_donnees);

          landmass.selectAll("path.pays")
            .on("mouseover", function(d){
              d3.select(this).style("fill", function() {
                return d3.rgb(d3.select(this).style("fill")).darker(0.4);
              });
            })
            .on("mouseleave", function(d){
              d3.select(this).style("fill", function() {
                return "";;
              });
            })


          $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch").click(function(){
            $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            affichage($(this).data("val"))
          })

          $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs").click(function(){
            $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            choix_zoom = $(this).data("val")

            if (choix_zoom == "europe") {
              const [[x0, y0],[x1, y1]] = [[width * 0.51, height * 0.22],[width * 0.51, height * 0.44]]
              transition([[x0, y0],[x1, y1]]);
              $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-zoom", "on");
            }
            else if(choix_zoom == "world") {
              reset();
              $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-zoom", "off");
            }
          });

          function transition([
            [x0, y0],
            [x1, y1]
          ]) {
            // affichage(choix_donnees)
            svg.transition().duration(750).call(
              zoom.transform,
              d3.zoomIdentity
              .translate(width / 2, height / 2)
              .scale(Math.min(8, 0.9 / Math.max((x1 - x0) / width, (y1 - y0) / height)))
              .translate(-(x0 + x1) / 2, -(y0 + y1) / 2)
            );
          }

          function zoomed() {
            const {
              transform
            } = d3.event;
            landmass.attr("transform", transform);
            landmass.selectAll("path").attr("stroke-width", 1 / transform.k);
            covid.attr("transform", transform);
            covid.selectAll("circle").attr("stroke-width", 1 / transform.k);

          }

          function reset() {
            svg.transition().duration(750).call(
              zoom.transform,
              d3.zoomIdentity,
              d3.zoomTransform(svg.node()).invert([width / 2, height / 2])
            );
          }

          function affichage(choix_donnees) {

            seuils = [];

            data_extent = d3.extent(database[choix_donnees]);
            quantize    = d3.scaleQuantize().domain(data_extent).range(niveaux, niveaux.length);

            var current_q = "1";
            for(var i = data_extent[0]; i               if(quantize(i) != current_q){
                seuils.push(arrondir(parseInt(i)));

              }
              current_q = quantize(i);
            }

            $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-mode", choix_donnees);

            if(choix_donnees == "cas"){
              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.cas) })
            }
            else if(choix_donnees == "morts"){
              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.morts) })
            }
            else if(choix_donnees == "dynamique"){

              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.casDyn) })

            }

               for(var i = 0; i                 $("#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cat[data-niveau='" + niveaux[i] + "']").html(lisible(seuils[i]))

            $("#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title").html(legende_txt[choix_donnees])
          }
        });

        $("#d_ncov_carte_monde  #d_map_monde").tooltip({
          show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
          },
          hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
          },
          items: "circle, .zone",
          track: true,
          tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs " + dec_device,
          position: {
            my: 'center bottom-25',
            at: 'center bottom+15',
            collision: 'fit none'
          },
          content: function() {

            var id = $(this).attr("id"),
                nom = $(this).data("nom"),
                cas = $(this).data("cas"),
                morts = $(this).data("morts"),
                cas_dyn = $(this).data("cas-dyn"),
                morts_dyn = $(this).data("morts-dyn");

            var wording = ["cas confirmé", "mort","nouveaux cas"];

' + nom.toUpperCase() + '';
';
';
Total';
';
';
' + esp(cas) + ' cas confirmé' + (cas > 1 ? 's' : '') + ' / M hab.';
';
';
' + esp(morts) + ' mort' + (morts > 1 ? 's': '') + ' / M hab.';
";
            if(typeof virgule(cas_dyn) != "undefined" && typeof virgule(morts_dyn) != "undefined"){
";
Dans les 7 derniers jours";
';
' + esp(cas_dyn) + ' nouveau' + (cas_dyn > 1 ? "x" : "") + ' cas / M hab.';
";
';
' + esp(morts_dyn) + ' nouveau' + (morts_dyn > 1 ? "x" : "") + ' mort' + (morts_dyn > 1 ? "s" : "") + ' / M hab.';
";
                 }
";
            return html;
             },
             open: function(event, ui) {
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });

        function esp(nStr) {
 1 ? '.' + x[1] : ''; var rgx = /(\d+)(\d{3})/; while (rgx.test(x1)) { x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2'); } var x3 = x1 + x2; x3 = x3.replace(".",","); return x3;
        };

        function virgule(txt){
            if(typeof txt != "undefined"){
                var temp = txt.toString();
                temp = temp.replace(".",",");
                return temp.replace(",0","");
            }
        };
                        
 · 

                        


    #tableau_monde {
    max-width: 900px;
    margin: 1rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_monde .d_source_ncov {
    border-top-width: 0;
}


/* CSS du tooltip */

.ttdec_monde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    font-size: 1rem;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.ttdec_monde,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_monde .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_monde .toutlemonde_monde {
    border: 1px solid #d2d2da;
    border-radius: 2px;
    margin-top: 2rem;
}

#tableau_monde {
    font-size: 80%;
}

#tableau_monde .divTableBody {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    height: 400px;
}

#tableau_monde .divTableRow.entete {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 70%;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
}

#tableau_monde .divTableRow {
    border-top: 1px solid #e8e8ec;
    display: flex;
    font-size: 90%;
}

#tableau_monde .divTableRow.unpays {
    cursor: default;
}

#tableau_monde .divTableRow.unpays:nth-child(1) {
    border-top: 0px solid transparent;
}

#tableau_monde .divTableBody .unpays.grisou {
    background-color: #f6f6f8
}

#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays:hover {
    background-color: #ebebef;
}

#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays.cacher {
    display: none;
}

#tableau_monde .divTableRow.rouge .evolutionsemaine {
    color: #008000;
}

#tableau_monde .divTableCell {
    padding: 3px 10px;
    text-align: center;
    align-self: center;
}

#tableau_monde .divTableCell.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_monde .divTableCell.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_monde .divTableCell.engras {
    font-weight: 600;
}

#tableau_monde .divTableCell.engras.bis {
    font-weight: 500;
}

#tableau_monde .contenantgraphemonde {
    width: 100%;
    padding-left: 5%;
    padding-right: 5%;
}

#tableau_monde .divTableCell.pascentrer {
    text-align: left;
}

#tableau_monde .clicMonde {
    color: #8e8a97;
    font-weight: 500;
    cursor: pointer;
}

#tableau_monde .clicMonde.engras {
    color: #383f4e;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron {
    margin-left: 0.5rem;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #8e8a97;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron.bottom:before {
    border-color: #383f4e;
    transform: rotate(135deg) translate(-0.12em, 0.2em);
}

#tableau_monde .colM5 {
    width: 5%;
}

#tableau_monde .colM10 {
    width: 10%;
}

#tableau_monde .colM15 {
    width: 15%;
}

#tableau_monde .colM20 {
    width: 20%;
}

#tableau_monde .colM25 {
    width: 25%;
}

#tableau_monde .colM30 {
    width: 30%;
}

#tableau_monde span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 0 1px;
    display: inline-block;
    margin: 0rem .5rem 0 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_monde span.selecteur:hover {
    background-color: #b6b6c3
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete {
    width: 100%;
    margin: 0 2rem;
    position: relative;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste {
    margin: 2rem 0 2rem 2rem;
    position: relative;
    border: 1px solid #ccc;
    border-radius: 2px;
    width: 60%;
    /*    display: flex;*/
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#recherche_tableau_monde .marecherche {
    font-weight: 500;
    font-size: 90%;
    margin-right: 1rem;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste input {
    padding-left: 2rem;
    border: 1px solid transparent;
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 4px;
    font-size: 16px;
    outline: none;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste input[type=text] {
    font-size: 16px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background-color: #FFF;
    width: calc(100% - 2rem);
    border: 0;
    display: inline-block
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    border: 1px solid #d4d4d4;
    border-bottom: none;
    border-top: none;
    width: calc(100% + 2px);
    z-index: 99;
    top: calc(100% + 1px);
    left: calc(-2rem - 1px);
    right: 0;
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items div {
    padding: 10px;
    cursor: pointer;
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #d4d4d4
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items div:hover {
    background-color: #e9e9e9
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-active {
    background-color: DodgerBlue !important;
    color: #ffffff
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    border-radius: 3px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/* CSS des graphiques */


/* les axes */

#tableau_monde .axes line,
#tableau_monde .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#tableau_monde .axes.y line,
#tableau_monde .axes.y .domain,
#tableau_monde .axes.x .domain {
    display: none
}

#tableau_monde .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#tableau_monde .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#tableau_monde .axes.y {
    text-anchor: start
}

#tableau_monde .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#tableau_monde .grid .domain {
    display: none
}

#tableau_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#tableau_monde svg .barre.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_monde svg .barre.morts {
    fill: #333333;
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_monde svg .barre.selectionne {
    fill-opacity: .5;
}

#tableau_monde svg .aire {
    fill-opacity: 0.1;
    fill: #333333;
}

#tableau_monde svg .ligne {
    fill: transparent;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
}

#tableau_monde svg .ligne.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_monde svg .ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde svg .ligne.cas.pasfiable {
    stroke-dasharray: 2, 4;
    stroke-opacity: .7;
}

#tableau_monde svg circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: #fcfcfd;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px
}

#tableau_monde svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_monde svg circle.bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde svg .transparente {
    fill: transparent;
    fill-opacity: 01;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle!important;
    font-size: 80%;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde .annotations .texteligne {
    fill: #383f4e;
    font-size: 90%;
    font-weight: 400;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: middle;
}

#tableau_monde .annotations .texteligne.chine {
    fill: #606571;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.blanc,
#tableau_monde .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #fcfcfd;
    stroke: #fcfcfd;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

#tableau_monde .boutonplus,
#tableau_monde .suspension {
    display: none;
}

@media screen and (max-width:768px) {
    #tableau_monde .annotations .texteligne {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_monde span.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_monde span.mobile {
        display: inline;
    }
    #tableau_monde {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_monde .axes text {
        font-size: 100%;
    }
    #tableau_monde .divTableCell {
        font-size: 85%;
    }
    #tableau_monde .divTableCell.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_monde .toutlemonde_monde {
        border-width: 1px 0;
        border-radius: 2px;
    }
    #tableau_monde .colM15,
    #tableau_monde .colM5 {
        width: 20%;
    }
    #tableau_monde .nomdepaysmobile {
        width: 25%!important;
    }
    #tableau_monde .divTableBody {
        overflow: none;
        width: 100%;
        height: initial;
    }
    .arrow {
        display: none;
    }
    #recherche_tableau_monde .rechercheliste {
        width: calc(100% - 4rem);
    }
    #recherche_tableau_monde .rechercheliste input[type=text] {
        font-size: 16px!important;
    }
    #tableau_monde .suspension {
        display: block;
        border-top: 1px solid #e8e8ec;
        text-align: center;
        padding: .5rem 0;
        font-size: 2rem;
    }
    #tableau_monde .boutonplus {
        border: 1px solid #bebebe;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        display: block;
        width: 96%;
        border-radius: 3px;
        padding: 1rem;
        background-color: #eee;
        margin: 1rem 2%;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableBody .unpays.grisou {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05)
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableRow {
    border-top-width: 0;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableRow.entete {
    border-bottom: 1px solid #414959;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .boutonplus {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    margin: 1rem 2%;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde span.selecteur {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .pardessus text.textehover.blanc,
[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #21252D;
    stroke: #21252D;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .pardessus text.textehover.morts,
[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .annotations .texteligne {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg .ligne.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes line,
[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes path,
[data-color-mode=dark] #tableau_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde svg .barre.morts {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .annotations .fleche {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .5)!important;
}

[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_monde .rechercheliste input.clearable,
[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_monde .autocomplete-items div {
    background-color: #181A1E
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




Les chiffres de la pandémie
Ce tableau présente le nombre de cas et de morts du Covid-19 dans tous les pays où la population est d'au moins un million d'habitants. Avant l'été 2020, les cas ne sont présentés qu'à titre indicatif (et en pointillés), avant cette période les données du nombre de cas manquent de fiabilité du fait du faible nombre de tests disponibles.



Recherche :  -->⚲







Source : Université Johns Hopkins


require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur_Monde = $("#tableau_monde").width(),
        mobileDecMonde = false,
        nombreDeligne_MondeM = 200,
        longformatDecMonde = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_Monde         mobileDecMonde = true;
        nombreDeligne_MondeM = 10;
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* les fonctions pour la recherche */
    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function afficherOuBien(identif) {
        selection = "#tableau_monde .ligneMonde_" + nettoyer(identif)

        /* déjà on cache les graphique s'il y en a */
        d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
        /* on cache toutes les lignes */
        d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", true)
        /* on montre la sélection */
        d3.select(selection).attr("id", function() {
            evenementAuClic(this);
        })
        d3.select(selection).classed("cacher", false)
    }

    function aZero() {
        if (aulong_Monde == true || mobileDecMonde == false) {
            d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", false)
        } else {
            d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", function(d, i) {
                if (i                     return false
                } else {
                    return true
                }
            })
        }
    }

    /* système de recherche */
    function autocomplete(inp, arr) {
        var currentFocus;
        inp.addEventListener("input", function(e) {
            var a, b, i, val = this.value;
            /* on corrige l'apostrophe */
            val = val.replace(/\'/g, "’")
            closeAllLists();
            if (!val) {
                return false;
            }
            currentFocus = -1;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("id", this.id + "autocomplete-list");
            a.setAttribute("class", "autocomplete-items");
            /*append the DIV element as a child of the autocomplete container:*/
            this.parentNode.appendChild(a);
            /*for each item in the array...*/
            for (i = 0; i                 if (arr[i].substr(0, val.length).toUpperCase() == val.toUpperCase()) {
                    b = document.createElement("DIV");
" + arr[i].substr(0, val.length) + "";
                    b.innerHTML += arr[i].substr(val.length);
";
                    b.addEventListener("click", function(e) {
                        inp.value = this.getElementsByTagName("input")[0].value;
                        /* ici je lance la fonction de création du graphique */
                        afficherOuBien(inp.value)
                        closeAllLists();
                    });
                    a.appendChild(b);
                }
            }
        });
        inp.addEventListener("keydown", function(e) {
            var x = document.getElementById(this.id + "autocomplete-list");
            if (x) x = x.getElementsByTagName("div");
            if (e.keyCode == 40) {
                currentFocus++;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 38) {
                currentFocus--;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 13) {
                e.preventDefault();
 -1) {
                    if (x) x[currentFocus].click();
                }
            }
        });

        function addActive(x) {
            if (!x) return false;
            removeActive(x);
= x.length) currentFocus = 0;
            if (currentFocus             x[currentFocus].classList.add("autocomplete-active");
        }

        function removeActive(x) {
            for (var i = 0; i                 x[i].classList.remove("autocomplete-active");
            }
        }

        function closeAllLists(elmnt) {
            var x = document.getElementsByClassName("autocomplete-items");
            for (var i = 0; i                 if (elmnt != x[i] && elmnt != inp) {
                    x[i].parentNode.removeChild(x[i]);
                }
            }
        }
        document.addEventListener("click", function(e) {
            closeAllLists(e.target);
        });
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var critere_Monde = "",
        criteres_Monde = {
            "ratio": "desc",
            "total": "desc",
            "castotal": "desc",
            "evol": "desc",
            "guerisons": "desc"
        }

    function rangerLesDivsMonde(critere) {

        var sens_Monde = criteres_Monde[critere]

        if (critere == critere_Monde) {
            if (sens_Monde == "asc") {
                sens_Monde = "desc"
            } else {
                sens_Monde = "asc"
            }
        }

        $("#tableau_monde div.divTableCell span.triangle").html("")
        $("#tableau_monde div.divTableCell.tripossible[data-tri=\"" + critere + "\"] span.triangle").html(((sens_Monde == "asc") ? "▲" : "▼"))

        var contenant_Monde = $("#tableau_monde .divTableBody");
        contenant_Monde.find('.unpays').sort(function(a, b) {
            if (sens_Monde == "asc") {
                return +a.dataset[critere] - +b.dataset[critere];
            } else {
                return +b.dataset[critere] - +a.dataset[critere];
            }
        }).appendTo(contenant_Monde);

        /* on change le critère et le sens */
        critere_Monde = critere
        criteres_Monde[critere] = sens_Monde

        /* on les parcourt pour leur coller des numéros */
        $("#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays").each(function(i, d) {
            if (i % 2 == 0) {
                $(this).addClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphemonde").addClass("grisou")
            } else {
                $(this).removeClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphemonde").removeClass("grisou")

            }
            $(this).find(".numero").html((i + 1) + ".")
        })
    }

    function formaterLesDonneesMonde(dataTempM) {
        var tabM_cascovid = dataTempM["cas_covid"]["serie_temporelle"],
            tabM_decescovid = dataTempM["deces_covid"]["serie_temporelle"]

        var mortsSemaine_Monde = 0,
            casSemaine_Monde = 0,
            iprec_Monde = tabM_decescovid.length,
            nbrjour_Monde = 0,
            dataligne_MondeM = [],
            dates_Monde = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
            dateAffichage_Monde = dates_Monde[dates_Monde.length - 1];

        /* la boucle à l'envers */
= 0; i--) {
            d_Monde = dates_Monde[i]
            e_Monde = tabM_decescovid[i] - tabM_decescovid[i - 1]
            f_Monde = tabM_cascovid[i] - tabM_cascovid[i - 1]
            nbrjour_Monde++

            if (isNaN(e_Monde)) {
                e_Monde = 0
            }
            if (isNaN(f_Monde)) {
                f_Monde = 0
            }
            if (iprec_Monde - i                 mortsSemaine_Monde += e_Monde
                casSemaine_Monde += f_Monde
            }
            if (iprec_Monde - i == 4) {
                dateAffichage_Monde = d_Monde
            }
            if (iprec_Monde - i == 7) {
= 0) {
                    dataligne_MondeM.push({
                        "jourSemaine": dateAffichage_Monde,
                        "casmoy": (+casSemaine_Monde / nbrjour_Monde),
                        "decmoy": (+mortsSemaine_Monde / nbrjour_Monde)
                    })
                }
                iprec_Monde = i
                mortsSemaine_Monde = 0
                casSemaine_Monde = 0
                nbrjour_Monde = 0
            }
            if (i == 0) {
                dataligne_MondeM.push({
                    "jourSemaine": d_Monde,
                    "casmoy": tabM_cascovid[i],
                    "decmoy": +tabM_decescovid[i]
                })
            }
        }


        if (!dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]) {
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2] = []
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["cas_covid"] = tabM_cascovid
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["deces_covid"] = tabM_decescovid
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["decmoy_covid"] = dataligne_MondeM
        }

        /* le calcul de l'évolution entre la semaine écoulée et la précédente */
        var septDerniersMonde = tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 1] - tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 8],
            septDerniersMondeDAvant = tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 8] - tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 15],
            prctEvolMonde = ((septDerniersMonde - septDerniersMondeDAvant) / septDerniersMondeDAvant) * 100;

        return +prctEvolMonde.toFixed(0)

    }

    var dicoDonneesTabM = {},
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%Y"),
        rechercheDansLesPays = [],
\
 \
pays\
cas\
morts\
morts pour 1 million\
évolution i\
 \
";

    var nombre_Pays = 0;
    $.each(dataJHU_all_data["pays"], function(pays, ligne) {
        var mortsMondeTemp = ligne["deces_covid"]["serie_temporelle"],
            casMondeTemp = ligne["cas_covid"]["serie_temporelle"],
            totalCasMonde = ligne["cas_covid"].total,
            totalGuerisMonde = ligne["gueris_covid"].total,
            totalMortsMonde = ligne["deces_covid"].total,
            ratioMortsMonde = +((totalMortsMonde / ligne.pop) * 1000000).toFixed(0);

= 1000000 && totalMortsMonde > 0 && ligne.fr) {
            nombre_Pays++
            var evolutionMonde = formaterLesDonneesMonde(ligne),
 0) ? "+ " + String(evolutionMonde).replace(".", ",") : String(evolutionMonde).replace("-", "– ").replace(".", ",")) + " %";
            /* souvent pour les nouveaux entrants dans le tableau */
            if (isNaN(evolutionMonde) == true || evolutionMonde == Infinity) {
                evolutionMondeAffichage = "–"
            } else if (evolutionMonde == Infinity || evolutionMonde == -Infinity) {
 0) ? "+ " : "– ") + "∞"
            }

            rechercheDansLesPays.push(ligne.fr)
"
#1"
" + ligne.fr.replace("République", "Rép.").replace("démocratique", "dém.") + ""
" + milliers(totalCasMonde) + ""
" + milliers(totalMortsMonde) + ""
" + milliers(ratioMortsMonde) + ""
" + evolutionMondeAffichage + ""
+ de détails "
"
            /* la fausse div qui contient le graphe */
"
        }
    })
"

    if (mobileDecMonde) {
        var aulong_Monde = false
…"
Afficher les " + nombre_Pays + " pays"
    }


    /* on envoie tout ça, et l'autocomplete avec */
    document.getElementById("contenanttableau_monde").innerHTML = htmlTabM
    autocomplete(document.getElementById("recherchepays"), rechercheDansLesPays);

    /* on les range un première fois, par : ratio, total, castotal */
    rangerLesDivsMonde("ratio");


    /* l'événement pour tout montrer */

    nombre_Monde = $("#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays").size();
    $('#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays:lt(' + nombreDeligne_MondeM + ')').removeClass("cacher");
    $('#loadMore_Monde').click(function() {
        aulong_Monde = true;
        nombreDeligne_MondeM = nombre_Monde;
        $('#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays:lt(' + nombreDeligne_MondeM + ')').removeClass("cacher");

        $("#contenanttableau_monde .suspension, #contenanttableau_monde .boutonplus").hide()
    });


    /* on lance sur le premier pays de la liste  */
    d3.select("#tableau_monde .divTableRow.unpays").attr("id", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_monde .divTableCell.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesDivsMonde(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronMonde = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on change le bazar des détails */
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde").classed("engras", false)
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.plusmoins").html("+")

        /* on vérifie si c'est déjà déplié ou pas */

        if (classeChevronMonde.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var iso2Monde = d3.select(ceci).attr("data-pays"),
                codeMonde = "#grapheMonde_" + iso2Monde;

            d3.select(ceci).select("span.plusmoins").html("–")
            d3.select(ceci).select(".clicMonde").classed("engras", true)

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            /* on vérifie si la div est remplie */
            d3.select(codeMonde).style("display", "block")
            if (d3.select(codeMonde + " svg").empty() === true) {
                genererGraphique(iso2Monde, codeMonde)
            }
        }
    }

    function genererGraphique(codeiso2, codediv) {

        var width_Monde = $(codediv).width(),
            height_Monde = width_Monde * ((mobileDecMonde) ? .6 : .3),
            margin_Monde = {
                top: 30,
                right: width_Monde / 30,
                bottom: 30,
                left: width_Monde / 40
            },
            valeursTicks_Monde = [],
            radius = 3,
            debutFiable = "31/05/20",
            finPasFiable = "07/06/20",
            largeurBarre_Monde = 0;

        var barreData_MondeTemp_morts = dicoDonneesTabM[codeiso2]["deces_covid"],
            barreData_MondeTemp_cas = dicoDonneesTabM[codeiso2]["cas_covid"],
            mortsPrec_Monde = 0,
            casPrec_Monde = 0,
            ligneData_Monde = dicoDonneesTabM[codeiso2]["decmoy_covid"],
            barreData_Monde_morts = [],
            barreData_Monde_cas = [];




        /* ma boucle sur les données */
        barreData_MondeTemp_cas.forEach(function(d, i) {
            barreData_Monde_cas.push({
                "cas": d - casPrec_Monde,
                "dateold": dataJHU_dates_series["dates_deces"][i],
                "date": parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i])
            })
            casPrec_Monde = d

        })


        barreData_MondeTemp_morts.forEach(function(d, i) {
            dateExp_Monde = +dataJHU_dates_series["dates_deces"][i].split("/")[0]
            if (dateExp_Monde == 1) {
                valeursTicks_Monde.push(parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i]))
            }
            barreData_Monde_morts.push({
                "deces": d - mortsPrec_Monde,
                "dateold": dataJHU_dates_series["dates_deces"][i],
                "date": parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i])
            })
            mortsPrec_Monde = d
        })

        var ligneData_MondeC = ligneData_Monde.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.casmoy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneData_MondeC_pasfiable = ligneData_Monde.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });


        var premierJourCas = ligneData_MondeC[ligneData_MondeC.length - 1].jourSemaine;

        var svg_Monde = d3.select(codediv)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width_Monde + margin_Monde.left + margin_Monde.right) + " " + (height_Monde + margin_Monde.top + margin_Monde.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_Monde.left + "," + margin_Monde.top + ")");

        var axes_Monde = svg_Monde.append("g"),
            grille_Monde = svg_Monde.append("g"),
            barres_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "groupebarres"),
            courbe_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "laligne"),
            annotations_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "annotations passelect"),
            pardessus_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "pardessus");


        /* et là on colle la valeur maximale parmi la barre */
        var barreMaximale_MondeM = [],
            secondebarreMaximale_MondeM = [],
            tempMaxM = 0,
            barreMaximale_MondeC = [],
            secondebarreMaximale_MondeC = [],
            tempMaxC = 0;

        barreData_Monde_morts.forEach(function(d, i) {
 tempMaxM) {
                secondebarreMaximale_MondeM = barreMaximale_MondeM;
                barreMaximale_MondeM = [d];
                tempMaxM = d.deces;
            }
        })

        barreData_Monde_cas.forEach(function(d, i) {
 tempMaxC) {
                secondebarreMaximale_MondeC = barreMaximale_MondeC;
                barreMaximale_MondeC = [d];
                tempMaxC = d.cas;
            }
        })

 d.dateold);

        /* on regarde les semaines où on est à 25 %
                 ou moins par rapport au max absolu */
 d.deces),
 d.cas);*/

 d.decmoy * 1.4),
 d.casmoy * 1.4);


        /* on bouge le max si on a des valeurs trop différentes */
 6) {
            maximumCases = secondebarreMaximale_MondeC[0].cas * 1.5;
        }

 2.5) {
            maximumDeaths = secondebarreMaximale_MondeM[0].deces;
        }

        /*        console.warn(codeiso2)
                console.log(maximumDeaths,secondebarreMaximale_MondeM[0].deces )
                console.log((maximumDeaths / secondebarreMaximale_MondeM[0].deces))*/

        /* nos variables */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
 d.date), d3.max(barreData_Monde_morts, d => d.date)]),
            y_MondeM = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Monde / 3) * 2, height_Monde])
            .domain([0, Math.max(maximumDeaths, 20)]),
            y_MondeC = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Monde / 3) * 2, 0])
            .domain([0, Math.max(maximumCases, 20)]);

        var ligne_MondeM = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeM(d.decmoy)),
            ligne_MondeC = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeC(d.casmoy));


        barres_Monde.selectAll(".barre.cas")
            .data(barreData_Monde_cas)
            .enter()
 (d.date > parseTime(debutFiable)))
            .append("rect")
            .attr("class", "barre cas")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Monde = x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date);
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
 y_MondeC(d.cas))
 ((height_Monde / 3) * 2) - y_MondeC(d.cas));


        /* les morts quotidiennes */
        barres_Monde.selectAll(".barre.morts")
            .data(barreData_Monde_morts)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "barre morts")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Monde = x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date);
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
 y_MondeM(0))
 y_MondeM(d.deces) - y_MondeM(0));

        /* la ligne et les bubulles  */

        courbe_Monde.attr("transform", "translate(" + (largeurBarre_Monde / 2) + ",0)")
        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_MondeC_pasfiable])
            .attr("class", "ligne cas pasfiable")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeC);

        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_Monde])
            .attr("class", "ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeM);

        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_MondeC])
            .attr("class", "ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeC);

        courbe_Monde.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(ligneData_Monde)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_Monde.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeM(d.decmoy))
            .attr("r", radius);


        courbe_Monde.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(ligneData_Monde)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || d.jourSemaine == premierJourCas)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeC(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        /* la barre pour le hover des chiffres */
        pardessus_Monde.selectAll(".transparente")
            .data(barreData_Monde_morts)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "transparente")
            .attr("x", function(d) {
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
            .attr("y", 0)
 height_Monde + margin_Monde.top + margin_Monde.bottom)
 d.dateold + "|" + d.deces + "|" + m.get(d.dateold).cas)
            .on("mouseover", function(d) {
 0) ? milliers(d.deces) : ""),
 0) ? milliers(m.get(d.dateold).cas) : ""),
                    mondecalagehover_Monde = (x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date)) / 2.2;

 0) {
                              texteMortsauhover += " mort"
= 2) {
                                  texteMortsauhover += "s"
                              }
                          }*/

                /* les cas */
 parseTime(debutFiable)) {
                    pardessus_Monde.append("text")
                        .attr("class", "textehover blanc")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                            }
                            return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                        })
                        .attr("y", y_MondeC(m.get(d.dateold).cas) - 15)
                        .text(texteCasauhover);

                    pardessus_Monde.append("text")
                        .attr("class", "textehover cas")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                            }
                            return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                        })
                        .attr("y", y_MondeC(m.get(d.dateold).cas) - 15)
                        .text(texteCasauhover);
                }
                /* les morts */
                pardessus_Monde.append("text")
                    .attr("class", "textehover blanc")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                        }
                        return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                    })
                    .attr("y", y_MondeM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                pardessus_Monde.append("text")
                    .attr("class", "textehover morts")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                        }
                        return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                    })
                    .attr("y", y_MondeM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                barres_Monde.selectAll(".barre")
 e.dateold == d.dateold)
                    .classed("selectionne", true);

            })
            .on("mouseout", function() {
                pardessus_Monde.selectAll("text.textehover").remove()
                barres_Monde.selectAll(".barre")
                    .classed("selectionne", false);
            })


        /* l'axe des ordonnées des morts */
        axes_Monde.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_MondeM).ticks(2).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));

        var longueur_y_m = axes_Monde.selectAll(".axes.y.morts .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Monde.selectAll(".axes.y.morts .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_m - 1) {
                    return milliers(d) + " morts"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })



        /* … des cas */

        axes_Monde.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_MondeC).ticks(5).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));


        var longueur_y_c = axes_Monde.selectAll(".axes.y.cas .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Monde.selectAll(".axes.y.cas .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_c - 1) {
                    return milliers(d) + " cas"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })



        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 20;
        axes_Monde.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + (((height_Monde / 3) * 2) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x_Monde).tickSize(7).tickValues(valeursTicks_Monde).tickFormat(
                function(d, i) {
                    if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " 20" + d.getFullYear()
                        anneeEnCours = d.getFullYear()
                    } else {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                    }
                    if (i % 2 == 1) {
                        return cemois
                    }
                }
            ));

        /* la grille horizontale */
        function make_y_gridlinesM() {
            return d3.axisLeft(y_MondeM)
                .ticks(2)
        }

        function make_y_gridlinesC() {
            return d3.axisLeft(y_MondeC)
                .ticks(5)
        }

        /* la grille donc  */
        grille_Monde.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesM()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Monde - 10)
                .tickFormat("")
            )

        grille_Monde.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesC()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Monde - 10)
                .tickFormat("")
            )



    }

    /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
    $("#recherche_tableau_monde").tooltip({
        items: ".selecteur",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed ttdec_monde",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
Évolution du nombre de morts de la semaine écoulée par rapport à la précédente"
        }
    });

});
                        
 · 

                        

#d_ncov_streamgraph {
    width: 100%;
    max-width: 1000px;
}

#d_ncov_streamgraph #d_streamgraph {
    width:92%;
    margin:20px auto;
    position:relative;
}

#d_ncov_streamgraph .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#d_ncov_streamgraph span.desktop {
    display: inline;
}

#d_ncov_streamgraph span.mobile {
    display: none;
}

/* --- le SVG --- */

#d_ncov_streamgraph svg * {
  /*shape-rendering:crispEdges!important;*/
}

#d_ncov_streamgraph .axes line,
#d_ncov_streamgraph .axes path {
    stroke:#999;
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y line,
#d_ncov_streamgraph .axes.y .domain,
#d_ncov_streamgraph .axes.x .domain {
    display: none
}

#d_ncov_streamgraph .axes.x .tick line {
    stroke: #bbb !important
}

#d_ncov_streamgraph .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
    font-weight: 500;
    fill: #222;
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y {
    text-anchor: start
}

#d_ncov_streamgraph .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#d_ncov_streamgraph .grid .domain {
    display: none
}

#d_ncov_streamgraph .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .5);
    stroke-dasharray: 0
}

#d_ncov_streamgraph svg text.d_label{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-weight: 500;
  fill: #fff;
  pointer-events: none;
}


/* les aires */

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc {
    fill: #eee;
    stroke:#fff;
    stroke-width:.5px;
    fill-opacity:.9;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc:hover {
    stroke:#fff;
    stroke-width:1px;
    fill-opacity:1;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="bresil"] {
    fill: #ffbd4c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="am_latine"] {
    fill: #ff9c0e;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="mexique"] {
    fill: #ffb022;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="am_nord"] {
    fill: #BBB;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="etats_unis"] {
    fill: #e75727;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="europe"] {
    fill: #1696ac;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="france"] {
    fill: #4AB8CA;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="inde"] {
    fill: #c94d8c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="asie"] {
    fill: #F392C3;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="afrique"] {
    fill: #29a03c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="oceanie"] {
    fill: #54B548;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="moyen_orient"] {
    fill: #adb828;
}

#d_ncov_streamgraph .d_source {
    font-size: 1.4rem;
}

#d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt{
  pointer-events: none;
  stroke:#666;
  stroke-dasharray: 2 3;
  stroke-width:0px;
}

#d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt.ligne_active{
  stroke-width:1px;
}

.tooltipdecodeurs #bloc_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt{
  border-radius: 9px;
  width: 9px;
  height: 9px;
  border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
  display: inline-block;
  margin-right: 5px;
  margin-bottom: 2px;
  vertical-align: middle;
  cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs #date_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  color:#888;
  font-weight: normal;
}

.tooltipdecodeurs #chiffre_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  letter-spacing: none;
  font-weight: normal;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="bresil"] {
    background-color: #ffbd4c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="am_latine"] {
    background-color: #ff9c0e;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="mexique"] {
    background-color: #ffb022;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="am_nord"] {
    background-color: #BBB;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="etats_unis"] {
    background-color: #e75727;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="europe"] {
    background-color: #1696ac;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="france"] {
    background-color: #4AB8CA;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="inde"] {
    background-color: #c94d8c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="asie"] {
    background-color: #F392C3;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="afrique"] {
    background-color: #29a03c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="oceanie"] {
    background-color: #54B548;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="moyen_orient"] {
    background-color: #adb828;
}

/* --- Mode nuit --- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_streamgraph .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}


[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes line,
[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes path {
    stroke:#eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes.x .tick line {
    stroke: #eee !important
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes text {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3)
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}


[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt{
  stroke:#ddd;
}


@media screen and (max-width:500px) {
    #d_ncov_streamgraph span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_ncov_streamgraph span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_ncov_streamgraph .d_title_ncov, #d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov {
      width:94%;
      margin:5px auto;
    }
}



La répartition du bilan humain de la pandémie
Morts quotidiennes dues au Covid-19 par grands ensembles. Moyenne glissante sur  jours.


Source : Université Johns-Hopkins


require.config({
  shim: {
    '//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3-area-label-1.2.0.js': {
      deps: ['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js']
    }
  }
});
require(["jquery", , "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3-area-label-1.2.0.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var dec_device = "aec";
    try {
 -1) {
            dec_device = "noaec";
        }
    } catch (err) {
        dec_device = "aec";
    }
    var mois = ["janvier","février","mars","avril","mai","juin","juillet","août","septembre","octobre","novembre","décembre"]
    var mois_m = ["jan","fév","mar","avr","mai","juin","juil","août","sept.","oct","nov","déc"]

    /* --- tableau de correspondance pays : groupes --- */
    var pays_groupes = {
      "Cruise Ship": "-",
      "MS Zaandam": "-",
      "Algeria": "Afrique", /* -- Afrique -- */
      "Angola": "Afrique",
      "Benin": "Afrique",
      "Botswana": "Afrique",
      "Burkina Faso": "Afrique",
      "Burundi": "Afrique",
      "Cabo Verde": "Afrique",
      "Cameroon": "Afrique",
      "Central African Republic": "Afrique",
      "Chad": "Afrique",
      "Comoros": "Afrique",
      "Congo (Brazzaville)": "Afrique",
      "Congo (Kinshasa)": "Afrique",
      "Cote d'Ivoire": "Afrique",
      "Equatorial Guinea": "Afrique",
      "Eritrea": "Afrique",
      "Eswatini": "Afrique",
      "Ethiopia": "Afrique",
      "Gabon": "Afrique",
      "Gambia": "Afrique",
      "Ghana": "Afrique",
      "Guinea": "Afrique",
      "Guinea-Bissau": "Afrique",
      "Kenya": "Afrique",
      "Lesotho": "Afrique",
      "Liberia": "Afrique",
      "Libya": "Afrique",
      "Madagascar": "Afrique",
      "Malawi": "Afrique",
      "Mali": "Afrique",
      "Mauritania": "Afrique",
      "Mauritius": "Afrique",
      "Morocco": "Afrique",
      "Mozambique": "Afrique",
      "Namibia": "Afrique",
      "Niger": "Afrique",
      "Nigeria": "Afrique",
      "Rwanda": "Afrique",
      "Senegal": "Afrique",
      "Sierra Leone": "Afrique",
      "Somalia": "Afrique",
      "South Africa": "Afrique",
      "South Sudan": "Afrique",
      "Sudan": "Afrique",
      "Tanzania": "Afrique",
      "Togo": "Afrique",
      "Tunisia": "Afrique",
      "Uganda": "Afrique",
      "Zambia": "Afrique",
      "Zimbabwe": "Afrique",
      "Djibouti": "Afrique",
      "Sao Tome and Principe": "Afrique",
      "Seychelles": "Afrique",
      "Canada": "Amérique du Nord", /* -- Amérique du Nord -- */
      "Antigua and Barbuda": "Amérique latine", /* -- Amérique latine -- */
      "Argentina": "Amérique latine",
      "Bahamas": "Amérique latine",
      "Barbados": "Amérique latine",
      "Belize": "Amérique latine",
      "Bolivia": "Amérique latine",
      "Brazil": "Brésil",
      "Chile": "Amérique latine",
      "Colombia": "Amérique latine",
      "Costa Rica": "Amérique latine",
      "Cuba": "Amérique latine",
      "Dominica": "Amérique latine",
      "Dominican Republic": "Amérique latine",
      "Ecuador": "Amérique latine",
      "El Salvador": "Amérique latine",
      "Grenada": "Amérique latine",
      "Guatemala": "Amérique latine",
      "Guyana": "Amérique latine",
      "Haiti": "Amérique latine",
      "Honduras": "Amérique latine",
      "Jamaica": "Amérique latine",
      "Nicaragua": "Amérique latine",
      "Panama": "Amérique latine",
      "Paraguay": "Amérique latine",
      "Peru": "Amérique latine",
      "Saint Kitts and Nevis": "Amérique latine",
      "Saint Lucia": "Amérique latine",
      "Saint Vincent and the Grenadines": "Amérique latine",
      "St. Kitts and Nevis": "Amérique latine",
      "Suriname": "Amérique latine",
      "Trinidad and Tobago": "Amérique latine",
      "Uruguay": "Amérique latine",
      "Venezuela": "Amérique latine",
      "Afghanistan": "Asie", /* -- Asie -- */
      "Armenia": "Asie",
      "Azerbaijan": "Asie",
      "Bangladesh": "Asie",
      "Bhutan": "Asie",
      "Birmanie": "Asie",
      "Brunei": "Asie",
      "Burma": "Asie",
      "Cambodia": "Asie",
      "Georgia": "Asie",
      "Hong Kong": "Asie",
      "India": "Inde",
      "Indonesia": "Asie",
      "Japan": "Asie",
      "Kazakhstan": "Asie",
      "Korea, South": "Asie",
      "Kyrgyzstan": "Asie",
      "Laos": "Asie",
      "Malaysia": "Asie",
      "Maldives": "Asie",
      "Mongolia": "Asie",
      "Nepal": "Asie",
      "North Korea": "Asie",
      "Pakistan": "Asie",
      "Philippines": "Asie",
      "Russia": "Asie",
      "Singapore": "Asie",
      "Sri Lanka": "Asie",
      "Taiwan*": "Asie",
      "Tajikistan": "Asie",
      "Thailand": "Asie",
      "Turkmenistan": "Asie",
      "Uzbekistan": "Asie",
      "Vietnam": "Asie",
      "Timor-Leste": "Asie",
      "China": "Asie",
      "American Samoa": "Etats-Unis", /* -- Etats-Unis -- */
      "Guam": "Etats-Unis",
      "Northern Mariana Islands": "Etats-Unis",
      "US": "Etats-Unis",
      "Virgin Islands": "Etats-Unis",
      "Albania": "Europe", /* -- Europe -- */
      "Andorra": "Europe",
      "Austria": "Europe",
      "Belarus": "Europe",
      "Belgium": "Europe",
      "Bosnia and Herzegovina": "Europe",
      "Bulgaria": "Europe",
      "Croatia": "Europe",
      "Czechia": "Europe",
      "Denmark": "Europe",
      "Estonia": "Europe",
      "Finland": "Europe",
      "Germany": "Europe",
      "Greece": "Europe",
      "Holy See": "Europe",
      "Hungary": "Europe",
      "Iceland": "Europe",
      "Ireland": "Europe",
      "Italy": "Europe",
      "Kosovo": "Europe",
      "Latvia": "Europe",
      "Liechtenstein": "Europe",
      "Lithuania": "Europe",
      "Luxembourg": "Europe",
      "Malta": "Europe",
      "Moldova": "Europe",
      "Monaco": "Europe",
      "Montenegro": "Europe",
      "Netherlands": "Europe",
      "North Macedonia": "Europe",
      "Norway": "Europe",
      "Poland": "Europe",
      "Portugal": "Europe",
      "Romania": "Europe",
      "San Marino": "Europe",
      "Serbia": "Europe",
      "Slovakia": "Europe",
      "Slovenia": "Europe",
      "Spain": "Europe",
      "Sweden": "Europe",
      "Switzerland": "Europe",
      "Ukraine": "Europe",
      "France": "France", /* -- France -- */
      "Mexico": "Mexique", /* -- Mexique -- */
      "Bahrain": "Moyen-Orient", /* -- Moyen-Orient -- */
      "Cyprus": "Moyen-Orient",
      "Egypt": "Moyen-Orient",
      "Iran": "Moyen-Orient",
      "Iraq": "Moyen-Orient",
      "Israel": "Moyen-Orient",
      "Jordan": "Moyen-Orient",
      "Kuwait": "Moyen-Orient",
      "Lebanon": "Moyen-Orient",
      "Oman": "Moyen-Orient",
      "Qatar": "Moyen-Orient",
      "Saudi Arabia": "Moyen-Orient",
      "Syria": "Moyen-Orient",
      "Turkey": "Moyen-Orient",
      "United Arab Emirates": "Moyen-Orient",
      "West Bank and Gaza": "Moyen-Orient",
      "Yemen": "Moyen-Orient",
      "Biribati": "Océanie", /* -- Océanie -- */
      "Fiji": "Océanie",
      "Australia": "Océanie",
      "Cook Islands": "Océanie",
      "Marshall Islands": "Océanie",
      "Micronesia": "Océanie",
      "Nauru": "Océanie",
      "New Zealand": "Océanie",
      "Niue": "Océanie",
      "Palau": "Océanie",
      "Papua New Guinea": "Océanie",
      "Samoa": "Océanie",
      "Solomon Islands": "Océanie",
      "Tonga": "Océanie",
      "Tuvalu": "Océanie",
      "Vanuatu": "Océanie",
      "United Kingdom": "Europe"
    };


    /* --- total des cas de Covid-19 par groupe --- */
    var cas_groupes_total = {
        "France":0,
        "Etats-Unis":0,
        "Brésil":0,
        "Mexique":0,
        "Inde":0,
        "Afrique":0,
        "Europe":0,
        "Asie":0,
        "Amérique latine":0,
        "Amérique du Nord":0,
        "Océanie":0,
        "Moyen-Orient":0,
    };

    /* --- total des décès Covid-19 par groupe --- */
    var morts_groupes_total = {
        "France":0,
        "Etats-Unis":0,
        "Brésil":0,
        "Mexique":0,
        "Inde":0,
        "Afrique":0,
        "Europe":0,
        "Asie":0,
        "Amérique latine":0,
        "Amérique du Nord":0,
        "Océanie":0,
        "Moyen-Orient":0,
    };

 noms de propriétés --- */
    var groupes_prop = {
        "France":"france",
        "Etats-Unis":"etats_unis",
        "Brésil":"bresil",
        "Mexique":"mexique",
        "Inde":"inde",
        "Afrique":"afrique",
        "Europe":"europe",
        "Asie":"asie",
        "Amérique latine":"am_latine",
        "Amérique du Nord":"am_nord",
        "Océanie":"oceanie",
        "Moyen-Orient":"moyen_orient",
    };

 noms propres --- */
    var prop_groupes = {
        "oceanie":"Océanie",
        "afrique":"Afrique",
        "moyen_orient":"Moyen-Orient",
        "asie":"Reste de l'Asie",
        "inde":"Inde",
        "europe":"Reste de l'Europe",
        "france":"France",
        "etats_unis":"Etats-Unis",
        "am_nord":"Reste de l'Amérique du Nord",
        "mexique":"Mexique",
        "am_latine":"Reste de l'Amérique latine",
        "bresil":"Brésil"
    };

 noms propres --- */
    var prop_labels = {
        "oceanie":"Océanie",
        "afrique":"Afrique",
        "moyen_orient":"Moyen-Orient",
        "asie":"Reste de l'Asie",
        "inde":"Inde",
        "france":"France",
        "europe":"Reste de l'Europe",
        "etats_unis":"Etats-Unis",
        "am_nord":"Reste de l'Amérique du Nord",
        "mexique":"Mexique",
        "am_latine":"Reste de l'Amérique latine",
        "bresil":"Brésil"
    };

    /* --- série temporelle cas / décès de Covid-19 par groupe --- */
    var serie_morts = [],
        serie_cas = [],
        moy_morts = [],
        moy_cas = [];

    var groupes = Object.keys(prop_groupes);
    var longueur_coupe = 0, premiermars = false;

    /* --- On remplit chaque série temporelle de 0 --- */
    for(var j = 0; j 
        var date_actuelle = dataJHU_dates_series.dates_cas[j].split("/");
        var year = "20" + date_actuelle[2];
        var date = new Date(year, parseInt(date_actuelle[1] - 1) , parseInt(date_actuelle[0]));

        premiermars = dataJHU_dates_series.dates_cas[j] == "01/03/20" ? true : false;
= new Date(2020, 2, 1) ? true : false;

        if(premiermars)
          longueur_coupe = j;

        // if(post1ermars){
          serie_morts.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          serie_cas.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          moy_morts.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          moy_cas.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });
        // }
    }

    /* --- Et on parcours les pays un par un pour incrémenter le comptage des cas / décès par groupe --- */
    $.each(dataJHU_all_data.pays, function(nom, data) {

        if(pays_groupes[nom] !="-"){

            cas_groupes_total[pays_groupes[nom]] += data.cas_covid.serie_temporelle[data.cas_covid.serie_temporelle.length-1];
            morts_groupes_total[pays_groupes[nom]] += data.deces_covid.serie_temporelle[data.deces_covid.serie_temporelle.length-1];

            /* --- On parcours les dates, jour par jour --- */
            for(var i = 0; i 
                var somme_morts = 0, somme_cas = 0;
                var duree_moy = 21; // durée en jours de la moyenne glissante

                // console.log(longueur_coupe)

                if(i == 0){
                  serie_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i]);
                  serie_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i]);

                  moy_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i]);
                  moy_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i]);
                }
 0){
                  serie_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] += parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i] - data.deces_covid.serie_temporelle[i-1]);
                  serie_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] += parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i] - data.cas_covid.serie_temporelle[i-1]);

 (duree_moy - 1) ? duree_moy : i);

 (i - z); k--){

                    somme_morts += serie_morts[k][groupes_prop[pays_groupes[nom]]];
                    somme_cas += serie_cas[k][groupes_prop[pays_groupes[nom]]];

                  }

                  moy_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(somme_morts / z);
                  moy_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(somme_cas / z);
                }
            }

            $("#d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov span#moy_glissante").html(duree_moy);
        }
    });

    var n = 0;

    do{
      moy_morts.shift();
      n = n++;
    } while(moy_morts[n].date 
    var donnees = moy_morts;

    var marges = {haut: 0, droit: 30, bas: 45, gauche: 0};
    if(window.innerWidth       marges.droit = 0;
    var largeur = $("#d_streamgraph").width() - marges.gauche - marges.droit;
 550 ? false : true);
    var hauteur = (mobile ? largeur * 1 - marges.haut - marges.bas : largeur * 0.57 - marges.haut - marges.bas);

    var svg = d3.select("#d_streamgraph")
                .append("svg")
                .attr("viewBox", [0, 0, largeur, hauteur]);

    var hauteur_graph = $("#d_streamgraph").offset().top;

    var empilement = d3.stack()
        .keys(groupes)
        .offset(d3.stackOffsetSilhouette);

    var blocs = empilement(donnees)

    var min = d3.min(blocs, function(d) { return d[0]; }),
        max = d3.max(blocs, function(d) { return d[1]; });

    var x = d3.scaleTime()
        .domain(d3.extent(donnees, function(d) { return d.date; }))
        .range([marges.gauche, largeur - marges.droit])


    let timeMonth = 3;
    let date_dernier = d3.extent(donnees, function(d) { return d.date; })[1]
    let lastYear = date_dernier.getFullYear();
    let lastMonth = date_dernier.getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2020){
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else {
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;

 6 || timeMonth % 3 != 0){
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }

    var xAxis = d3.axisBottom(x)
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                let exp = timeMonth == 12 ? date_format(n, mobile,true, lastYear) : date_format(n, mobile, false, lastYear);
                return exp
            })
    ;


    var y = d3.scaleLinear()
        .domain([d3.min(blocs, stackMin), d3.max(blocs, stackMax)])
        .range([hauteur - marges.bas - marges.haut, 0])

    var aire = d3.area()
        .x(function(d) {
            return x(d.data.date); })
        .y0(function(d) { return y(d[0]); })
        .y1(function(d) { return y(d[1]); })
        .curve(d3.curveBasis);

    svg.append("g")
        .attr("class","d_blocs")
        .selectAll("path")
        .data(blocs)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "d_bloc")
            .attr("data-bloc", function(d) { return d.key})
            .attr("d", aire)

    var labels = svg.append("g")
                    .attr("class","d_labels")
                    .selectAll('text').data(blocs);

    var labels_pos = d3.areaLabel(aire)
      .paddingTop(0.7)
      .paddingBottom(0.7)
      .paddingLeft(0.3)
      .paddingRight(0.3);

    labels
        .enter()
        .append('text')
          .attr('class', 'd_label')
        .merge(labels)
        .text(function(d) { return prop_labels[d.key]; })
        .attr("style", "font-size:12px")
        .attr('transform', labels_pos)


    const ligne_tt = svg.append('line').attr("class","ligne_tt");

    svg.append("g")
        .attr("class","axes x")
        .attr("transform", "translate(0," + (hauteur - marges.bas + 10) + ")")
        .call(xAxis);

    svg.selectAll("g.axes.x text").attr("transform","translate(0,5)")

    svg.selectAll(".d_bloc")
      .attr("fill-opacity", 1)
      .on("mouseover", function(d, i) {
        svg.selectAll(".d_bloc").transition()
          .duration(100)
          .attr("fill-opacity", function(d, j) {
            return j != i ? 0.6 : 1;
      })})
      .on("mousemove", function(d, i) {

        var bloc = d3.select(this).attr('data-bloc');
        var bloc_tt = prop_groupes[bloc];

        var xMouse = x.invert(d3.mouse(this)[0]);
        var xDate = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate())
        var date_tt = xDate.getDate() + " " + mois[xDate.getMonth()]  + " " + xDate.getFullYear();

        d.forEach(function(d){
          if (xDate.getTime() == d.data.date.getTime()){
              $("#bloc_tt span#bloc_nom_tt").html(bloc_tt);
              $("#gommette_tt").attr("data-bloc", bloc);
              $("#date_tt").html(date_tt);
              $("#chiffre_tt span").html(d.data[bloc]);

              ligne_tt
                .attr('class', 'ligne_tt ligne_active')
                .attr('x1', x(xDate))
                .attr('x2', x(xDate))
                .attr('y1', 0)
                .attr('y2', hauteur-marges.bas);
          }
        });
      })
      .on("mouseout", function(d, i) {
        svg.selectAll(".layer").transition()
          .duration(100)
          .attr("opacity", '1');

        ligne_tt.attr('class', 'ligne_tt')
    });
    function date_format(n, short, only, lastYear) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2):txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3]
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2]
    }

    function stackMax(couche) {
      return d3.max(couche, function(d) { return d[1]; });
    }

    function stackMin(couche) {
      return d3.min(couche, function(d) { return d[0]; });
    }


    $("#d_streamgraph").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".d_bloc",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs " + dec_device,
        position: {
            my: 'left+10 center',
            at: 'left center',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function () {

";
";
 décès";
            return html;
        },
        open: function (event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function () {
                elem.tooltip('close');
            });
        }


    });

});
                        


  #d_ncov_approfondir {
    width: 100%;
    max-width: 600px;
    margin: 0 auto;
    font-size: 80%
  }


  #d_ncov_approfondir span.desktop {
    display: inline
  }

  #d_ncov_approfondir span.mobile {
    display: none
  }

  #d_ncov_approfondir .liste{
    margin-top:2rem;

  }
  #d_ncov_approfondir .liste .row{
    padding:2rem;
    display:flex;
    border-bottom:1px solid #DDDCDC;
    transition: 0.3s;
    align-content:center;
    align-items:center;
  }
  #d_ncov_approfondir .liste .row:hover{
    background-color:rgba(221,220,220,0.3);
    cursor:pointer;
  }

  #d_ncov_approfondir .liste .row img{
    max-width:100px;
    width:100px;
    outline:1px solid rgba(221,220,220,0.5);
  }

  #d_ncov_approfondir .row .titre{
    font-family:"Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:14px;
    color:#39393A;
    letter-spacing:0.6px;
    margin-left:10px;
    font-weight: bold;
  }
  #d_ncov_approfondir .row .chapo{
    font-family:"Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:12px;
    color:#39393A;
    letter-spacing:0.6px;
    margin-left:10px;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir.d_ncov .d_title_ncov {
    color: #eee;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .row .titre {
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .row .chapo {
    color: #ccc;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .liste .row {
    border-bottom-color: #666;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .liste .row:hover{
    background-color:rgba(221,220,220,0.2);
  }

  /* le tooltip fixé en bas sur mobile */

  @media screen and (max-width:500px) {


    #d_ncov_approfondir span.desktop {
      display: none
    }

    #d_ncov_approfondir span.mobile {
      display: inline
    }

    #d_ncov_approfondir .row .chapo{
      display:none;
    }
  }




Pour approfondir






  require(["jquery", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/4kGj-KWw20eVWzDnNmU2gQ_IaX8xWg_249"], function($) {

    for (val in approfondir){
"
"+approfondir[val].titre+""
"+approfondir[val].chapo+""
"+titre+chapo+""
"+img+droite+"")
    }

    $(".row").on("click", function(e){
       window.open(approfondir[$(this).data("val")].url+"?utm_source=dashboard");
    })

})
                        
.container-loader-spinner {
    width: 100%;
    height: 100%;
    position: relative;
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

.loader-spinner {
    position: absolute;
    /* Light grey */
    border: 3px solid #f3f3f3;
    /* Blue */
    border-top: 3px solid #026B9C;
    border-radius: 50%;
    width: 30px;
    height: 30px;
    margin: auto;
    animation: spin 2s linear infinite;
}

@keyframes spin {
    0% {
        transform: rotate(0deg);
    }
    100% {
        transform: rotate(360deg);
    }
}


function loadSpinner(target, start_end) {
    /* target : id de la div à cacher pendant le chargement*/
    if (start_end == 'start') {
        let div_to_complete = document.querySelector('#' + target);
        let parentDiv = div_to_complete.parentNode
        let container = document.createElement('div');
        container.classList.add('container-loader-spinner');
        container.id = target + '-loader'
        let loader = document.createElement('div');
        loader.classList.add('loader-spinner')
        div_to_complete.style.opacity = 0;
        container.appendChild(loader)
        parentDiv.insertBefore(container, div_to_complete);
    } else {
        let loader_container = document.querySelector('#' + target + '-loader');
        if (loader_container !== null) {
            let div_to_complete = document.querySelector('#' + target);
            div_to_complete.style.opacity = 1;
            loader_container.remove()
        }
    }
}
/*  la liste des snippets où on veut mettre un loader.
    target: id de la div où on veut mettre un spinner
    test: la fonction qui permet de déterminer si le snippet a été rendu  */
var spinMe = [{
    target: 'covid19_graph_france',
    test: function() {
        var graphs_cas_morts = document.querySelector('#covid19_graph_france');
        /*  si on a bien 3 svg dans la div principale  */
= 2) {
            return true;
        }
        return false;

    }
}, {
    target: 'flechettes',
    test: function() {
        var flechettes_sentinelle = document.querySelector('#triangleRea');
        if (document.contains(flechettes_sentinelle)) {
            return true;
        }
        return false;
    }
}, {
    target: 'd_troisgraphes',
    test: function() {
        var troisgraphes = document.querySelector('#d_troisgraphes');
= 3) {
            return true;
        }
        return false;
    }
}];

/*on lancer les spinners*/
for (var i = 0; i     loadSpinner(spinMe[i].target, 'start')
}
/*on crée un observer pour voir si le DOM a bien les éléments voulus*/
var observer = new MutationObserver(function(mutations) {
    var done = 0;
    for (var i = 0; i         if (spinMe[i].test()) {
            done++;
            loadSpinner(spinMe[i].target, 'end');
        }
    }
    if (done == spinMe.length) { /* on a tout chargé, on peut arrêter l'observer*/
        observer.disconnect();
    }
});
observer.observe(document, {
    attributes: true,
    childList: true,
    characterData: true,
    subtree: true
});

<article-nb="2022/09/14/19-12">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Six Canadair, trois Dash et deux hélicoptères bombardiers d’eau sont utilisés à Saumos pour tenter de maîtriser le feu.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Incendies        Lexique          Situation en Europe          Avant/après en Gironde                                                                           Planète       Incendies             Incendie en Gironde : plus de 3 600 hectares ont brûlé, 1 340 habitants ont quitté leur habitation à Saumos et Sainte-Hélène      Six Canadair, trois Dash et deux hélicoptères bombardiers d’eau sont utilisés à Saumos pour tenter de maîtriser le feu.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h01, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Plus de 3 600 hectares de végétation avaient brûlé, mercredi 14 septembre à la mi-journée, à la suite du déclenchement, lundi, d’un nouvel incendie en Gironde, à Saumos.  HANDOUT / AFP                 Les flammes ont ralenti leur progression, dans la nuit du mardi 13 au mercredi 14 septembre, en Gironde, à Saumos, où plus de 3 600 hectares de végétation et de forêt sont partis en fumée depuis lundi dans un nouvel incendie de grande ampleur. Ce bilan s’ajoute aux quelque 30 000 hectares qui ont brûlé cet été lors de trois gigantesques incendies dans le département, à La Teste-de-Buch et à Landiras à deux reprises.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De nouveaux incendies en Gironde, où les vents alimentent leur progression                   « Des vents soutenus (…) ont poussé les pompiers à travailler d’arrache-pied toute la nuit. La tête de feu était assez active sur le front nord-est, avec 300 hectares consommés dans la nuit », a déclaré mercredi, à la mi-journée, le sous-préfet de Lesparre-Médoc, Fabrice Thibier, lors d’une conférence de presse. « On a toujours une sécheresse très importante au niveau du massif forestier », a souligné, de son côté, le directeur départemental des services de secours, Marc Vermeulen. Et le vent a changé de direction. « Ce qui n’est jamais une bonne nouvelle : on va être très vigilants », a-t-il ajouté.                 Dans la journée, les moyens aériens étaient également renforcés avec six Canadair en rotation – au lieu de trois la veille – trois Dash et deux hélicoptères bombardiers d’eau, en appui aux mille sapeurs-pompiers mobilisés au sol.             


    /* Titles */

    .d_title1660816039416 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1660816039416 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1660816039416 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1660816039416 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1660816039416 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1660816039416 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1660816039416 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1660816039416:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1660816039416 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1660816039416 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1660816039416 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1660816039416 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1660816039416 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1660816039416 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1660816039416 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1660816039416 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        transition: all 0.1s ease;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1660816039416 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1660816039416 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1660816039416 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1660816039416 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1660816039416 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1660816039416:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1660816039416 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        margin-left: 10px;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1660816039416 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1660816039416 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1660816039416 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1660816039416 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1660816039416 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1660816039416 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1660816039416 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1660816039416:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Le sud-ouest de la France très touché par les incendies


Surface incendiée par département depuis début 2022, en hectares












La surface importante brûlée dans les Pyrénées-Atlantiques est principalement attribuable à la pratique d'écobuage (ou feu pastoral) qui contribue à l'entretien des pâturages de montagne et au maintien des milieux ouverts.



Source : Système européen d’information sur les feux de forêts (Effis)









async function drawMap() {

    // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

    function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
        let s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) // Séparateur de milliers insécable
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
            .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
        } else {
            s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
        }
        if (paragrapher) {
            let paras = s.split("\n");
            let h = "";
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }

    // Access data

    const type = "bubble";
    const area = "fraDeptMet";
    const ratio = 1;
    const accessor = "n";

    const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_metropole.json");
    const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
    const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;
 [d.properties[`${accessor}`], d]));

    const dataset = [{"Département":"Alpes-Maritimes","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"1085","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"77.5","Surface brûlée en 2022":"478","Pourcentage d'augmentation":"6.167741935483871"},{"Département":"Alpes-de-Haute-Provence","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"320","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"22.857142857142858","Surface brulée en 2022":"1616","Pourcentage d'augmentation":"70.7"},{"Département":"Ardèche","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"1036","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"74","Surface brulée en 2022":"2358","Pourcentage d'augmentation":"31.864864864864863"},{"Département":"Ariège","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"2570","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"183.57142857142858","Surface brulée en 2022":"972","Pourcentage d'augmentation":"5.294941634241245"},{"Département":"Aude","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"4684","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"334.57142857142856","Surface brulée en 2022":"66","Pourcentage d'augmentation":"0.197267292912041"},{"Département":"Aveyron","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"432","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"30.857142857142858","Surface brulée en 2022":"1508","Pourcentage d'augmentation":"48.87037037037037"},{"Département":"Bouches-du-Rhône","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"8583","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"613.0714285714286","Surface brulée en 2022":"1615","Pourcentage d'augmentation":"2.634277059303274"},{"Département":"Cantal","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"310","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"22.142857142857142","Surface brulée en 2022":"385","Pourcentage d'augmentation":"17.387096774193548"},{"Département":"Charente","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"44","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"3.142857142857143","Surface brulée en 2022":"112","Pourcentage d'augmentation":"35.63636363636364"},{"Département":"Charente-Maritime","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"120","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"8.571428571428571","Surface brulée en 2022":"80","Pourcentage d'augmentation":"9.333333333333334"},{"Département":"Corrèze","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"29","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"2.0714285714285716","Surface brulée en 2022":"6","Pourcentage d'augmentation":"2.8965517241379306"},{"Département":"Corse-du-Sud","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"8014","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"572.4285714285714","Surface brulée en 2022":"454","Pourcentage d'augmentation":"0.7931120539056651"},{"Département":"Côte-d'Or","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"26","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"1.8571428571428572","Surface brulée en 2022":"11","Pourcentage d'augmentation":"5.9230769230769225"},{"Département":"Dordogne","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"234","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"16.714285714285715","Surface brulée en 2022":"70","Pourcentage d'augmentation":"4.188034188034187"},{"Département":"Drôme","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"15","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"1.0714285714285714","Surface brulée en 2022":"488","Pourcentage d'augmentation":"455.4666666666667"},{"Département":"Finistère","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"193","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"13.785714285714286","Surface brulée en 2022":"1944","Pourcentage d'augmentation":"141.01554404145077"},{"Département":"Gard","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"1408","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"100.57142857142857","Surface brulée en 2022":"1367","Pourcentage d'augmentation":"13.592329545454545"},{"Département":"Gironde","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"3023","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"215.92857142857142","Surface brulée en 2022":"26726","Pourcentage d'augmentation":"123.77241151174331"},{"Département":"Haute-Corse","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"10540","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"752.8571428571429","Surface brulée en 2022":"1195","Pourcentage d'augmentation":"1.5872865275142314"},{"Département":"Haute-Garonne","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"487","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"34.785714285714285","Surface brulée en 2022":"23","Pourcentage d'augmentation":"0.6611909650924025"},{"Département":"Hautes-Pyrénées","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"4157","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"296.92857142857144","Surface brulée en 2022":"1234","Pourcentage d'augmentation":"4.155881645417368"},{"Département":"Hérault","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"1642","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"117.28571428571429","Surface brulée en 2022":"1285","Pourcentage d'augmentation":"10.956151035322776"},{"Département":"Isère","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"50","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"3.5714285714285716","Surface brulée en 2022":"193","Pourcentage d'augmentation":"54.04"},{"Département":"Landes","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"2087","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"149.07142857142858","Surface brulée en 2022":"622","Pourcentage d'augmentation":"4.172496406324868"},{"Département":"Loire","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"107","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"7.642857142857143","Surface brulée en 2022":"41","Pourcentage d'augmentation":"5.364485981308411"},{"Département":"Lot","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"13","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0.9285714285714286","Surface brulée en 2022":"119","Pourcentage d'augmentation":"128.15384615384616"},{"Département":"Lozère","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"2429","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"173.5","Surface brulée en 2022":"2701","Pourcentage d'augmentation":"15.567723342939482"},{"Département":"Maine-et-Loire","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"12","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0.8571428571428571","Surface brulée en 2022":"1787","Pourcentage d'augmentation":"2084.8333333333335"},{"Département":"Manche","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"38","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"2.7142857142857144","Surface brulée en 2022":"42","Pourcentage d'augmentation":"15.473684210526315"},{"Département":"Morbihan","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"192","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"13.714285714285714","Surface brulée en 2022":"1097","Pourcentage d'augmentation":"79.98958333333334"},{"Département":"Moselle","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"31","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"2.2142857142857144","Surface brulée en 2022":"63","Pourcentage d'augmentation":"28.451612903225804"},{"Département":"Pyrénées-Atlantiques","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"65103","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"4650.214285714285","Surface brulée en 2022":"13135","Pourcentage d'augmentation":"2.824601016850222"},{"Département":"Pyrénées-Orientales","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"3377","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"241.21428571428572","Surface brulée en 2022":"1904","Pourcentage d'augmentation":"7.893396505774356"},{"Département":"Sarthe","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"85","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"6.071428571428571","Surface brulée en 2022":"243","Pourcentage d'augmentation":"40.023529411764706"},{"Département":"Tarn","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"37","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"2.642857142857143","Surface brulée en 2022":"117","Pourcentage d'augmentation":"44.270270270270274"},{"Département":"Var","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"12481","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"891.5","Surface brulée en 2022":"2934","Pourcentage d'augmentation":"3.291082445316882"},{"Département":"Vaucluse","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"1586","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"113.28571428571429","Surface brulée en 2022":"22","Pourcentage d'augmentation":"0.19419924337957123"},{"Département":"Vosges","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"24","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"1.7142857142857142","Surface brulée en 2022":"44","Pourcentage d'augmentation":"25.666666666666668"},{"Département":"Aisne","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"2","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Eure","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"52","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Haute-Loire","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"1","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Hautes-Alpes","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"54","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Ille-et-Vilaine","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"11","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Jura","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"784","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Lot-et-Garonne","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"4","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Vendée","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"1","Pourcentage d'augmentation":"inf"}];
    const columns = ["Département","Somme surface brulée entre 2008 et 2021","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021","Surface brulée en 2022","Pourcentage d'augmentation"];
    const metricName = "Surface brulée en 2022";
    const placeName = "Département";

    // Format numbers if necessary

    const locale = {
        "decimal": ",",
        "thousands": " ",
        "grouping": [3],
        "currency": ["", " €"],
        "percent": " %"
    };

    d3.formatDefaultLocale(locale);
    const tooltipFormat = ",.0f";
    const legendFormat = ",.0f";

 {
        let value = {};
        const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
            if (isNaN(+d[metric])) {
                value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
            }
            else {
                value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
            }
        });
        return (value);
    }

    let metricsByZone = [];
    let tooltipsByZone = [];
    let obj = {};
    let objTt = {};
 {
        obj = createMetric(d, 0);
        objTt = createMetric(d, 1);
        metricsByZone[d] = obj;
        tooltipsByZone[d] = objTt;
    });

    let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

    // Initialize dimensions, scale and projection

    let dimensions = {
        divWidth: document.getElementById("d_wrapper1660816039416").offsetWidth,
        margin: {
            top: 0,
            right: 0,
            bottom: 0,
            left: 0,
        },
    };

    dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
        - dimensions.margin.left
        - dimensions.margin.right;

    dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
    dimensions.boundedHeight = dimensions.height
        - dimensions.margin.top
        - dimensions.margin.bottom;
    const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.8], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
    const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
    document.querySelector(".d_wrapper1660816039416").style.paddingBottom = "100%";

    const scale = d3.scaleSqrt().domain([31,26958]).range([5, (Math.round(45) / 1000) * dimensions.boundedWidth]);

    // Obtain centroids
 {
        const name = e[`${placeName}`];
        const feature = features.get(name);
        return {
            name,
            valcircle: +e[metricName],
            pos: feature && pathGenerator.centroid(feature)
        };
    });
    // Draw canvas

    const borderColor = "#fff";
    const strokeWidth = 0.4;

    const svg = d3.select("#d_wrapper1660816039416")
        .append("svg")
            .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
            .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
            .attr("class", "d_svgcontent1660816039416")
            .attr("aria-label", "Carte");

    // Draw zones

    const showUndef = false;
    const showTooltip = true;

    const zones = svg.selectAll(".zone1660816039416")
        .data(allFeatures)
            .enter().append("path")
                .attr("class", "zone1660816039416")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                    const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                    if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                        return;
                    }
                    return "d_pointer1660816039416";
                })
 {
                    if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                        return borderColor;
                    } else {
                        return;
                    }
                })
                .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                    if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                        return strokeWidth / 4.5;
                    } else {
                        return;
                    }
                })
                .attr("d", pathGenerator)
                .attr("fill", "#d2d2cf")
 {
                    if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                        return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                    }
                    else {
                        return;
                    }
                });

    // Draw regular borders

    const intBorders = svg.append("path")
        .attr("id", "border-int")
        .datum(bordersInt)
        .attr("fill", "none")
        .attr("stroke", borderColor)
        .attr("stroke-width", strokeWidth)
        .attr("stroke-linejoin", "round")
        .attr("d", pathGenerator)
        .attr("pointer-events", "none");

    const circles = svg.append("g")
        .attr("fill-opacity", 0.6)
        .attr("stroke", "#ea5643")
    .selectAll("d_circle1660816039416")
        .data(dataCentroid
 d.pos)
 d3.descending(a.valcircle, b.valcircle)))
    .join("circle")
 {
            if (d.name === "Hauts-de-Seine" || d.name === "Seine-Saint-Denis" || d.name === "Paris" || d.name === "Val-de-Marne") {
                return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})translate(${d.pos})`);
            }
            else {
                return (`translate(${d.pos})`);
            }
        })
 {
            if (d.name === "Hauts-de-Seine" || d.name === "Seine-Saint-Denis" || d.name === "Paris" || d.name === "Val-de-Marne") {
                return (scale(d.valcircle) / 4.5);
            }
            else {
                return (scale(d.valcircle));
            }
        })
        .attr("class", "d_circle1660816039416")
        .style("fill", "#ea5643")
 {
            if (d.name == "Hauts-de-Seine" || d.name == "Seine-Saint-Denis" || d.name == "Paris" || d.name == "Val-de-Marne") {
                return 0.6 / 4.5;
            }
            else {
                return 0.6;
            }
        })
        .attr("pointer-events", "none")
 `${d.name}`);
    // Detect app and mobile

    let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
    let isMobile = document.querySelector(".d_container1660816039416").offsetWidth 
    // Draw tooltip

    if (isMobile || isInApp) {
        zones.on("mouseover", onMouseEnter)
        .on("mouseleave", onMouseLeave);
    }
    else {
        zones.on("mouseover", onMouseEnter)
        .on("mouseleave", onMouseLeave)
        .on("mousemove", onMouseMove);
    }

    const tooltip = d3.select("#d_tooltip1660816039416");

    if (isInApp) {
        document.querySelector("#d_tooltip1660816039416").classList.add("aec");
    }

    function onMouseEnter(datum) {
        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
        if (typeof metricValue == "undefined") return;
        const metricColor = scale(metricValue);
        const saveTitle = `${tooltipsByZone["Département"][zoneFrAccessor(datum)]}`;
        const nb_hectares = tooltipsByZone["Surface brulée en 2022"][zoneFrAccessor(datum)];
1)? 's':''}`;
        tooltip.style("opacity", 1);
        const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
        const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

        tooltip.select('#d_tooltiptitle1660816039416')
            .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

        tooltip.select('#d_tooltipvalue1660816039416')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
    }

    function onMouseLeave(datum) {
        tooltip.style("opacity", 0);
    }

    function onMouseMove(datum) {
        let pos = d3.mouse(this);

        if (datum.properties.n === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.n === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.n === "Paris" || datum.properties.n === "Val-de-Marne") {
            tooltip.style('transform', `scale(4.5)translate(`
            + `calc(-11% + ${pos[0] - 15 - (dimensions.boundedWidth * 0.28)}px),`
            + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.21)}px)`
            +`)scale(0.222)`);
        }
        else {
            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }
    }
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/09/14/19-13">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Selon les prévisions de Réseau de transport d’électricité, les économies d’énergie et le dispositif d’alerte Ecowatt doivent permettre d’éviter les délestages. Dans le contexte actuel, le système est placé sous « vigilance renforcée », un niveau inédit en France.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Cinéma Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             Electricité : pour éviter les coupures cet hiver, le gestionnaire du réseau appelle à la « mobilisation générale »      Selon les prévisions de Réseau de transport d’électricité, les économies d’énergie et le dispositif d’alerte Ecowatt doivent permettre d’éviter les délestages. Dans le contexte actuel, le système est placé sous « vigilance renforcée », un niveau inédit en France.          Par Perrine Mouterde et Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 10h01, mis à jour à 12h13    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Selon les prévisions de Réseau de transport d’électricité (RTE), les économies d’énergie et le dispositif d’alerte Ecowatt doivent permettre d’éviter les délestages. Dans le contexte actuel, le système est placé sous « vigilance renforcée », un niveau inédit.  JEFF PACHOUD / AFP               La France manquera-t-elle d’électricité cet hiver ? Le gestionnaire du réseau de transport d’électricité RTE a livré, mercredi 14 septembre, des prévisions particulièrement attendues pour la période allant du 15 octobre au 15 avril 2023, le risque sur la sécurité d’approvisionnement apparaissant dès l’automne. Dans un contexte inédit marqué par un affolement des prix de l’énergie, les tensions sur l’approvisionnement du gaz liées à la guerre en Ukraine, et une indisponibilité record du parc nucléaire, le président du directoire de RTE, Xavier Piechaczyk, place le système sous « vigilance renforcée » – un niveau jamais utilisé jusqu’à présent – et n’exclut pas le recours à des coupures d’électricité temporaires, appelées « délestages », chez certains particuliers ou entreprises.                           Lire le décryptage :  Pourquoi le prix de l’électricité dépend de celui du gaz, et autres questions sur les factures à venir                 Il assure toutefois que la mise en œuvre de mesures de sobriété et une « mobilisation générale » en cas de tension particulièrement forte sur le réseau devraient permettre d’éviter d’en arriver là. Pour évaluer le risque de coupure, RTE met en avant un indicateur : le nombre de jours où une « alerte Ecowatt rouge » pourrait être envoyée. « Un signal Ecowatt rouge, précise Xavier Piechaczyk, c’est RTE qui dit : dans trois jours, nous allons organiser des coupures, sauf si les entreprises, les collectivités et les ménages répondent et font des gestes au bon moment. Ce n’est donc pas le délestage automatique. »                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Les prix du marché de l’électricité ne sont pas fondés sur des éléments rationnels »                 Selon les analyses de RTE, le nombre d’alertes devrait être, dans la grande majorité des scénarios étudiés, compris entre zéro et cinq. « Ce n’est pas rien, mais ce n’est pas très important sur une période de six mois », insiste M. Piechaczyk. Pour parvenir à ces conclusions, RTE a évalué les principaux facteurs d’incertitude pesant sur l’approvisionnement électrique. Le premier porte sur la disponibilité du parc nucléaire, dont la production est au plus bas depuis trente ans. Lundi 12 septembre, vingt-huit des cinquante-six réacteurs étaient à l’arrêt, en grande majorité pour des opérations de maintenance et de contrôle des problèmes de corrosion (fissures sur des tuyauteries de réacteurs).          Deux cents chroniques météorologiques          Officiellement, EDF a prévu de relancer la totalité des unités à l’arrêt d’ici à la mi-février 2023. Dans son option la plus optimiste, dans laquelle il n’y a pas de gros aléas ni de dérive de planning, RTE estime que 40 gigawatts (GW) pourraient être disponibles au 1er décembre et 50 GW au 1er janvier, sur une capacité de production totale de 61,5 GW. « Cela correspond au maximum technique encore accessible, précise Xavier Piechaczyk. Il est encore possible d’arriver à ce niveau de disponibilité mais il faut qu’il n’y ait plus aucun aléa à partir d’aujourd’hui. » Dans le scénario central, en revanche, qui prend en compte les probabilités pour que chaque réacteur soit remis en service plus tard que prévu, la disponibilité serait bien plus faible, à 38 GW début décembre et 45 GW début janvier.             Il vous reste 61.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/14/pour-eviter-les-coupures-d-electricite-rte-appelle-a-la-mobilisation-generale_6141548_3234.html"},"headline":"Electricit\u00e9\u00a0: pour \u00e9viter les coupures cet hiver, le gestionnaire du r\u00e9seau appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-14T10:01:46+02:00","datePublished":"2022-09-14T10:01:46+02:00","dateModified":"2022-09-14T12:13:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Selon les pr\u00e9visions de R\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie et le dispositif d\u2019alerte Ecowatt doivent permettre d\u2019\u00e9viter les d\u00e9lestages. Dans le contexte actuel, le syst\u00e8me est plac\u00e9 sous \u00ab\u00a0vigilance renforc\u00e9e\u00a0\u00bb, un niveau in\u00e9dit en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/66a8302_1663142681936-000-32hw92k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-14">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Dans un entretien au « Monde », Xavier Piechaczyk, président du directoire de RTE, le gestionnaire du réseau de transport d’électricité, juge disproportionnée la crainte des acheteurs d’électricité au regard des risques réels.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             « Les prix du marché de l’électricité ne sont pas fondés sur des éléments rationnels »      Dans un entretien au « Monde », Xavier Piechaczyk, président du directoire de RTE, le gestionnaire du réseau de transport d’électricité, juge disproportionnée la crainte des acheteurs d’électricité au regard des risques réels.          Propos recueillis par Marjorie Cessac  et Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 11h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Xavier Piechaczyk, président du directoire de RTE, le gestionnaire du réseau de transport d'électricité, à son bureau lors d’une interview au « Monde », dans le quartier de La Défense, à Puteaux (Hauts-de-Seine), le 13 septembre 2022.  PHILÉMON BARBIER / COLLECTIF HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Le président du directoire de RTE, le gestionnaire du réseau de transport d’électricité, Xavier Piechaczyk, détaille les mesures d’économie d’énergie qui doivent permettre de réduire les tensions sur le marché. Si celles-ci ne suffisaient pas, le dispositif Ecowatt, le « Bison futé » de l’électricité, passerait au rouge pour inciter les particuliers et les entreprises à réduire leur consommation. Sous peine, sinon, de coupures de courant.          A quel point faut-il être inquiet pour cet hiver ?          La bonne nouvelle, c’est que, dans l’immense majorité des cas que l’on a étudiés, le risque d’émettre des signaux Ecowatt rouge [activé par RTE lorsqu’une pénurie d’électricité semble proche] est plutôt faible. Le scénario du pire est en fait très improbable. Mais quelle que soit la situation, et même pour quelques jours de tension, il faut être prêt et pour cela nous avons deux leviers : il faut commencer par faire un plan de sobriété généralisée, puis se préparer à mettre en œuvre ce dispositif Ecowatt. Avec cela, on pourra éviter l’essentiel voire toutes les situations de coupures.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energies : le plan en trois paliers du gouvernement pour passer l’hiver                 Le marché semble pourtant particulièrement inquiet…          Les acteurs de marché anticipent des déséquilibres et des défaillances bien supérieurs à nos prévisions. Leurs hypothèses de défaillance sont trois fois supérieures à notre scénario extrême ! Ces prix ne sont pas fondés sur des éléments rationnels. A partir du moment où il y a eu une incertitude à la fois sur l’hiver, en gaz et sur le niveau de la production nucléaire, nous sommes passés d’une situation de marché qui n’anticipait pas du tout de risque à une situation qui les anticipait tous. Cette bascule a été extrême. Mais, même si des périodes tendues sont identifiées, on ne peut pas justifier les prix que l’on voit aujourd’hui sur les marchés à terme.          A quel moment pourriez-vous décider de déclencher une alerte Ecowatt rouge ?          Nous émettrons ce signal si l’on voit que, manifestement, nous allons manquer d’énergie, et que les moyens de sauvegarde classiques ne suffisent pas. Il peut manquer 15 gigawatts comme 1 gigawatt… Nous avons passé un accord avec les fournisseurs d’électricité, qui se sont engagés à envoyer un message à l’ensemble de leurs clients les jours d’alerte, donc nous allons toucher tous les Français. Que vous regardiez la télé – nous sommes en discussion avec les chaînes pour qu’il y ait un “moment Ecowatt” pendant la météo –, que vous écoutiez la radio, ou que vous receviez un SMS si vous vous êtes abonné à Ecowatt…, je pense qu’on va réussir à toucher tout le monde.        Il vous reste 55.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/14/les-prix-du-marche-de-l-electricite-ne-sont-pas-fondes-sur-des-elements-rationnels_6141547_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les prix du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0ne sont pas fond\u00e9s sur des \u00e9l\u00e9ments rationnels\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-14T10:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-14T10:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-14T11:48:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Xavier Piechaczyk, pr\u00e9sident du directoire de RTE, le gestionnaire du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, juge disproportionn\u00e9e la crainte des acheteurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 au regard des risques r\u00e9els.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
,{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/996/0/5976/2988/1342/671/60/0/48b9ccf_1663140670390-24-2022-09-13-pb-itw-xavier-piechaczyk-ladefense-france.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-15">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Les bailleurs sociaux interpellent le gouvernement sur la hausse des charges qui guette leurs locataires. Ils demandent à bénéficier, comme les particuliers, d’un bouclier tarifaire.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Logement             Vent de panique chez les organismes HLM, touchés par l’envolée du coût de l’électricité      Les bailleurs sociaux interpellent le gouvernement sur la hausse des charges qui guette leurs locataires. Ils demandent à bénéficier, comme les particuliers, d’un bouclier tarifaire.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 09h45, mis à jour à 12h37    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans son bureau situé en hauteur d’un immeuble de Bobigny, Bertrand Prade, le directeur général de Seine-Saint-Denis Habitat, l’organisme HLM départemental, fait glisser sur sa table le graphique de la courbe ascensionnelle des prix sur le marché de l’électricité et les évaluations de ce qui lui en coûtera dans les prochains mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : pour éviter les coupures cet hiver, le gestionnaire du réseau appelle à la « mobilisation générale »                 Son contrat d’abonnement arrivant à terme au 1er janvier 2023, le bailleur social s’est attelé, fin août, au renouvellement de sa fourniture en électricité, en se tournant vers le courtier Opéra Energie dont les simulations tarifaires ont affolé les équipes de l’organisme HLM. « Aujourd’hui, nos dépenses annuelles s’élèvent à 4,5 millions d’euros et, selon une estimation réalisée au 31 août, elles atteindraient 27 millions d’euros en 2023, en raison de la flambée des prix des énergies », détaille M. Prade. Une hausse qui sera répercutée dans les charges des locataires.               Selon les calculs du courtier, le coût de l’électricité des parties communes (éclairage, ascenseurs, ventilation, etc.) passerait ainsi en moyenne de 10 euros à 60 euros par mois pour les locataires des 33 000 logements de Seine-Saint-Denis Habitat. Pire, les 850 logements du parc immobilier chauffés collectivement à l’électricité verraient leurs charges de chauffage bondir de 65 euros à quelque 400 euros mensuels – soit autant que le loyer moyen d’un trois-pièces de 65 mètres carrés. Une augmentation « de 400 % insoutenable », alerte Bertrand Prade, qui a écrit, le 8 septembre, à Olivier Klein, à Bruno Le Maire et à Agnès Pannier-Runacher, respectivement ministres du logement, de l’économie et de la transition énergétique, pour demander l’aide de l’Etat « dans le cadre des réflexions sur le bouclier tarifaire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les loyers emportés par la pression inflationniste                 « Les locataires ne pourront pas payer »          Avec l’ouverture des marchés de l’énergie à la concurrence en Europe, les bailleurs sociaux (comme tous les plus gros consommateurs dits professionnels) ne bénéficient plus, depuis 2016, des tarifs réglementés de vente d’électricité. Ils ont l’obligation de se fournir sur les marchés de gros. « On se transforme en broker [« courtier »] sur un marché hypervolatile, où les prix proposés ne sont valables que quatre heures, déplore M. Prade. On ne peut pas livrer des locataires, qui plus est modestes, à la loi du marché de l’énergie. »                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Les prix du marché de l’électricité ne sont pas fondés sur des éléments rationnels »                 Si les acteurs du logement social ne sont pas tous concernés à ce jour par les fluctuations erratiques des prix de l’électricité, l’arrivée à échéance de leurs contrats les exposera, à tour de rôle, aux mêmes difficultés, tant que perdurera la crise énergétique. « Il y a un vent de panique aujourd’hui parmi les organismes HLM, résume Laurent Goyard, le directeur général de la Fédération nationale des offices publics de l’habitat. Les locataires ne pourront pas payer, nous avons un mur devant nous. »            Il vous reste 49.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/14/vent-de-panique-chez-les-organismes-hlm-touches-par-l-envolee-du-cout-de-l-electricite_6141544_3224.html"},"headline":"Vent de panique chez les organismes HLM, touch\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du co\u00fbt de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateCreated":"2022-09-14T09:45:11+02:00","datePublished":"2022-09-14T09:45:11+02:00","dateModified":"2022-09-14T12:37:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Logement","\u00c9nergies","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Les bailleurs sociaux interpellent le gouvernement sur la hausse des charges qui guette leurs locataires. Ils demandent \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier, comme les particuliers, d\u2019un bouclier tarifaire.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/266/0/3189/1594/1342/671/60/0/5cdb6ea_1663141245948-20-millerandcamille-img-5404.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-16">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ De la grêle et d’assez fortes rafales pourront localement être observées, mais ce sont surtout les précipitations qui seront prépondérantes.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Climat             Orages : six départements du Sud-Est placés en vigilance orange      De la grêle et d’assez fortes rafales pourront localement être observées, mais ce sont surtout les précipitations qui seront prépondérantes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h20, mis à jour à 17h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Météo-France prévoit que le temps sera orageux, mercredi 14 septembre. Dans son dernier bulletin, l’institut météorologique a placé six départements du Sud-Est en vigilance orange orages jusqu’à 22 heures : l’Ardèche, les Bouches-du-Rhône, la Drôme, le Gard, l’Hérault et le Vaucluse.            « Sur le Var, [placé en vigilance orange ce matin avant d’être rétrogadé en vigilance jaune], le système orageux s’est rapidement désorganisé en arrivant sur la côte. Les rafales de vent sont restées modérées. Un peu de grêle a été observée », a noté Météo-France.             


    /* Titles */

    .d_title1663148546090 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1663148546090 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1663148546090 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1663148546090 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1663148546090 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1663148546090 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1663148546090 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1663148546090:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1663148546090 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1663148546090 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1663148546090 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1663148546090 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1663148546090 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1663148546090 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1663148546090 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1663148546090 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1663148546090 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1663148546090 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1663148546090 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1663148546090 .d_swatch1663148546090 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1663148546090 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1663148546090 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1663148546090:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1663148546090 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1663148546090 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1663148546090 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1663148546090 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1663148546090 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1663148546090 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1663148546090 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1663148546090 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1663148546090:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Six départements en vigilange orange orages


Carte valable jusqu'au 15 septembre 2022, 16 heures














Source : Météo-France









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "fraDeptMet";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_metropole.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;

        const dataset = [{"Nom":"Ain","Code":"1","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Aisne","Code":"2","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Allier","Code":"3","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Alpes-de-Haute-Provence","Code":"4","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Hautes-Alpes","Code":"5","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Alpes-Maritimes","Code":"6","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Ardèche","Code":"7","Vigilance":"orange"},{"Nom":"Ardennes","Code":"8","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Ariège","Code":"9","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Aube","Code":"10","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Aude","Code":"11","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Aveyron","Code":"12","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Bouches-du-Rhône","Code":"13","Vigilance":"orange"},{"Nom":"Calvados","Code":"14","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Cantal","Code":"15","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Charente","Code":"16","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Charente-Maritime","Code":"17","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Cher","Code":"18","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Corrèze","Code":"19","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Côte-d'Or","Code":"21","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Côtes-d'Armor","Code":"22","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Creuse","Code":"23","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Dordogne","Code":"24","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Doubs","Code":"25","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Drôme","Code":"26","Vigilance":"orange"},{"Nom":"Eure","Code":"27","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Eure-et-Loir","Code":"28","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Finistère","Code":"29","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Gard","Code":"30","Vigilance":"orange"},{"Nom":"Haute-Garonne","Code":"31","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Gers","Code":"32","Vigilance":"vert"},{"Nom":"Gironde","Code":"33","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Hérault","Code":"34","Vigilance":"orange"},{"Nom":"Ille-et-Vilaine","Code":"35","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Indre","Code":"36","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Indre-et-Loire","Code":"37","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Isère","Code":"38","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Jura","Code":"39","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Landes","Code":"40","Vigilance":"vert"},{"Nom":"Loir-et-Cher","Code":"41","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Loire","Code":"42","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Haute-Loire","Code":"43","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Loire-Atlantique","Code":"44","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Loiret","Code":"45","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Lot","Code":"46","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Lot-et-Garonne","Code":"47","Vigilance":"vert"},{"Nom":"Lozère","Code":"48","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Maine-et-Loire","Code":"49","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Manche","Code":"50","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Marne","Code":"51","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Haute-Marne","Code":"52","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Mayenne","Code":"53","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Meurthe-et-Moselle","Code":"54","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Meuse","Code":"55","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Morbihan","Code":"56","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Moselle","Code":"57","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Nièvre","Code":"58","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Nord","Code":"59","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Oise","Code":"60","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Orne","Code":"61","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Pas-de-Calais","Code":"62","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Puy-de-Dôme","Code":"63","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Pyrénées-Atlantiques","Code":"64","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Hautes-Pyrénées","Code":"65","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Pyrénées-Orientales","Code":"66","Vigilance":"vert"},{"Nom":"Bas-Rhin","Code":"67","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Haut-Rhin","Code":"68","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Rhône","Code":"69","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Haute-Saône","Code":"70","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Saône-et-Loire","Code":"71","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Sarthe","Code":"72","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Savoie","Code":"73","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Haute-Savoie","Code":"74","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Paris","Code":"75","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Seine-Maritime","Code":"76","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Seine-et-Marne","Code":"77","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Yvelines","Code":"78","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Deux-Sèvres","Code":"79","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Somme","Code":"80","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Tarn","Code":"81","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Tarn-et-Garonne","Code":"82","Vigilance":"vert"},{"Nom":"Var","Code":"83","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Vaucluse","Code":"84","Vigilance":"orange"},{"Nom":"Vendée","Code":"85","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Vienne","Code":"86","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Haute-Vienne","Code":"87","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Vosges","Code":"88","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Yonne","Code":"89","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Territoire de Belfort","Code":"90","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Essonne","Code":"91","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Hauts-de-Seine","Code":"92","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Seine-Saint-Denis","Code":"93","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Val-de-Marne","Code":"94","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Val-d'Oise","Code":"95","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Corse-du-Sud","Code":"2A","Vigilance":"jaune"},{"Nom":"Haute-Corse","Code":"2B","Vigilance":"jaune"}];
        const columns = ["Nom","Code","Vigilance"];
        const metricName = "Vigilance";
        const placeName = "Nom";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1663148546090").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.8], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1663148546090").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["jaune","orange","vert"], ["#faee07","#f1bc3f","#009900","#65CB86","#EB5F58","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1663148546090")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1663148546090")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1663148546090")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1663148546090")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1663148546090";
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return borderColor;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return strokeWidth / 4.5;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return (`scale(${4.5})translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                        }
                        else {
                            return;
                        }
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1663148546090").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1663148546090");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1663148546090").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = `Vigilance orages : ${tooltipsByZone["Vigilance"][zoneFrAccessor(datum)]}`;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1663148546090')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1663148546090')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            if (datum.properties.n === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.n === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.n === "Paris" || datum.properties.n === "Val-de-Marne") {
                tooltip.style("transform", `scale(4.5)translate(`
                + `calc(-11% + ${pos[0] - (dimensions.boundedWidth * 0.32)}px),`
                + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.21)}px)`
                +`)scale(0.222)`);
            }
            else {
                tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                +`)`);
            }
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "200px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1663148546090").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/09/14/19-17">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Transmission, réservoir animal et protection vaccinale : de nombreuses études montrent que la maladie n’a toutefois pas encore révélé tous ses mystères.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Variole du singe             Variole du singe : l’épidémie reflue grâce à la vaccination et à l’évolution des comportements      Transmission, réservoir animal et protection vaccinale : de nombreuses études montrent que la maladie n’a toutefois pas encore révélé tous ses mystères.          Par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 06h31, mis à jour à 09h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une personne reçoit le vaccin contre la variole du singe à la clinique de vaccination de la San Francisco AIDS Foundation, le 2 septembre 2022.  SAN FRANCISCO AIDS FOUNDATION/AP               Le reflux de l’épidémie de variole du singe se confirme. Après quatre semaines de baisse continue du nombre de nouveaux cas au niveau mondial, la circulation virale semble diminuer partout en Europe et en Amérique du Nord ; même si le ressac est un peu plus lent en Amérique latine. Le nombre de cas totalisés depuis mai s’élève malgré tout à plus de 57 000, dont vingt-deux morts – les deux tiers en Afrique. La tendance se confirme également en France, où un pic de contamination a probablement été atteint début juillet.          « On craignait l’effet de l’été, avec ses grands rassemblements et sa plus grande liberté sexuelle, mais en fait l’explosion de cas n’a pas eu lieu », souligne Brigitte Autran, immunologiste qui préside désormais le comité de veille et d’anticipation des risques sanitaires. Pour le moment, l’épidémie est restée plutôt circonscrite aux hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes, même si la transmission au reste de la population reste possible. En France, 79 femmes ont ainsi été contaminées (2,1 % des 3 833 cas recensés depuis début mai) et neuf enfants.                        Cette baisse s’explique certainement par deux facteurs : d’une part, la diffusion rapide des informations concernant cette maladie et l’adoption des gestes barrières (isolement, auto-examen…) dans la population à risque ; d’autre part, la mise en place d’une vaccination préventive début juillet. « Le facteur qui a le plus joué, c’est le changement des comportements, explique Yannick Simonin, virologue de l’Institut national de la santé et de la recherche médicale (Inserm) à l’université de Montpellier. Le virus monkeypox se transmettant moins facilement que celui du Covid-19, les efforts de modifications comportementales sont d’autant plus payants. »               Malgré les débuts un peu lents de la campagne vaccinale en France, 91 000 personnes ont reçu au moins une dose du vaccin Imvanex, pour une population cible estimée à 250 000 personnes. Il y a désormais 243 centres de vaccination opérationnels et cinq officines. Le ministre de la santé, François Braun, a indiqué, mardi 13 septembre, que s’il demeurait toutefois un manque d’offre dans certains territoires, il était « ouvert – en lien avec les agences régionales de santé concernées et de façon très ciblée – à renforcer encore l’offre de vaccination proposée ».          Trop tôt pour crier victoire          Le risque, avec la baisse de la circulation virale, est que la demande en vaccin baisse et que les gens ne réclament pas leur deuxième injection. « Même si la première injection donne une protection immédiate, c’est la deuxième qui permet d’acquérir une mémoire immunitaire robuste », rappelle Brigitte Autran.        Il vous reste 61.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/14/variole-du-singe-l-epidemie-reflue-grace-a-la-vaccination-et-a-l-evolution-des-comportements_6141526_3244.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: l\u2019\u00e9pid\u00e9mie reflue gr\u00e2ce \u00e0 la vaccination et \u00e0 l\u2019\u00e9volution des comportements","dateCreated":"2022-09-14T06:31:14+02:00","datePublished":"2022-09-14T06:31:14+02:00","dateModified":"2022-09-14T09:15:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Variole du singe"],"keywords":["Variole du singe","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Transmission, r\u00e9servoir animal et protection vaccinale\u00a0: de nombreuses \u00e9tudes montrent que la maladie n\u2019a toutefois pas encore r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tous ses myst\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/421/0/3785/1892/1342/671/60/0/c91d62b_1663085617968-582667.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-18">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Si les directions générales réfléchissent aux mesures d’économie pour la fin d’année, les acteurs de la sobriété sont encore rares en entreprise, explique, dans sa chronique, Anne Rodier.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Emploi       Management         La sobriété a déjà son chef (ou presque)   Chronique            Anne Rodier        Si les directions générales réfléchissent aux mesures d’économie pour la fin d’année, les acteurs de la sobriété sont encore rares en entreprise, explique, dans sa chronique, Anne Rodier.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     INGRAM / PHOTONONSTOP               Carnet de bureau. « Chef de projet sobriété énergétique (h/f) en CDI, Ile-de-France, 38 000 euros », peut-on lire sur le site du cabinet de recrutement Aquantis. La sobriété fait très officiellement son entrée en entreprise. Ferait-elle également son entrée dans le management, répondant du tac au tac à la première ministre Elisabeth Borne qui invitait fin août les entrepreneurs du Medef à créer des « ambassadeurs de la sobriété » en entreprise ?          « Rattaché(e) à la direction générale, vous aurez pour missions de piloter opérationnellement des projets existants de réduction des consommations énergétiques », poursuit l’annonce. Le « chief sobriety officer » va-t-il déloger ou accompagner le « chief sustainability officer », voire le « chief impact officer » ?               C’est sur cette piste que l’humoriste Karim Duval surfe dans un post publié sur LinkedIn le 3 septembre : « On me dit dans l’oreillette qu’il est urgent de prendre une décision : j’arrête l’humour et me lance un nouveau challenge professionnel. C’est avec une joie immense que je vous annonce mon nouveau job : chief sobriety officer (CSO) chez Kikooz ! Kikooz est une start-up qui permet à celles et ceux qui ont choisi la voie du Do It Yourself (DIY) de se former à la couture, dans le métavers (…). Je m’appelle Karim Duval, je serai CCPVO (chief c’est pas Versailles officer) ce lundi. Et je vais changer le monde. » Ainsi conclut-il son sketch.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété : des entreprises amorcent la refonte de leur « business model »                 Plus sérieusement, on n’en est pas encore là. Si les directions des entreprises ont intégré depuis longtemps les sujets environnementaux, sous l’étiquette « responsabilité sociale et environnementale » (RSE) ou « développement durable », faire porter la « sobriété » par un « manageur référent » ou « un ambassadeur » est encore au stade de la réflexion.          La définition du profil idéal          Les directions générales réfléchissent aux mesures d’économie pour la fin d’année, mais les acteurs de la sobriété sont encore rares en entreprise. Le site d’emploi Indeed a bien quelques annonces qui font référence à la sobriété. « Mais les intitulés [stage animateur sobriété énergétique, alternant ingénieur acteur de la sobriété énergétique] laissent à penser que c’est temporaire, et on est sur des volumes très faibles, inférieurs à cinquante annonces pour toute la France », indique Alexandre Judes, économiste chez Indeed France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise climatique : « Une politique de sobriété doit aussi être éclairée par un effort majeur de recherche »                 Caroline Renoux, directrice générale d’un cabinet de recrutement spécialisé en RSE, confirme ne pas avoir de demande de « chief sobriety officer » de la part de ses entreprises clientes. « Les postes extrêmement demandés sont ceux des responsables climat dont une partie de la feuille de route a trait à la sobriété », explique-t-elle. Au sein d’un club des directions du développement durable, ils travaillent à la définition du profil idéal pour incarner ce type de fonction de direction qui doit « à la fois intervenir sur le télétravail, le digital, le chauffage, et faire le relais avec tous les salariés, sensibiliser, savoir former. Embarquant, ambitieux, il devra avoir une bonne culture générale des réglementations, un bon réseau RSE et une certaine maturité professionnelle ».            Il vous reste 9.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/09/14/la-sobriete-a-deja-son-chef-ou-presque_6141525_1698637.html"},"headline":"La sobri\u00e9t\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 son chef (ou presque)","dateCreated":"2022-09-14T06:30:11+02:00","datePublished":"2022-09-14T06:30:11+02:00","dateModified":"2022-09-14T06:30:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["Entreprises","Plan\u00e8te","Climat et environnement","Management","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"Si les directions g\u00e9n\u00e9rales r\u00e9fl\u00e9chissent aux mesures d\u2019\u00e9conomie pour la fin d\u2019ann\u00e9e, les acteurs de la sobri\u00e9t\u00e9 sont encore rares en entreprise, explique, dans sa chronique, Anne Rodier.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Rodier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/1699/0/5000/2500/1342/671/60/0/7e7d600_1662985754471-pns-5719357.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-19">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Un collectif de personnalités du monde de la recherche et de la culture, dont l’ancien député Cédric Villani et l’écrivaine Marie Desplechin, appelle, dans une tribune au « Monde », au classement des terres fertiles de la région parisienne au Patrimoine mondial de l’Unesco pour empêcher leur artificialisation.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Vie des idées         « Le gouvernement doit prendre les mesures qui s’imposent pour sauver les terres de Gonesse et de Saclay »   Tribune        Collectif        Un collectif de personnalités du monde de la recherche et de la culture, dont l’ancien député Cédric Villani et l’écrivaine Marie Desplechin, appelle, dans une tribune au « Monde », au classement des terres fertiles de la région parisienne au Patrimoine mondial de l’Unesco pour empêcher leur artificialisation.   Publié aujourd’hui à 06h20, mis à jour à 13h02    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’été 2022 marque un tournant. Des pics de température à 45 °C, une sécheresse sans précédent, des incendies et tempêtes qui ravagent des régions entières… Par leur brutalité, ces derniers mois ont impressionné, y compris ceux qui ne se sentaient pas encore concernés par les effets du dérèglement climatique. Mais l’effroi qui nous saisit désormais tient moins à la sévérité de ces événements qu’à la certitude de devoir les affronter chaque année, avec une intensité redoublée.          La sagesse voudrait que toutes les politiques publiques se décident à l’aune de cette nouvelle réalité. Chaque choix en matière d’aménagement du territoire, de transport, d’approvisionnement en énergie et en nourriture devrait compter avec l’épuisement des écosystèmes. Depuis plusieurs années, l’ensemble de la communauté scientifique clame l’absolue nécessité de préserver les sols autour des villes : toute nouvelle artificialisation accroît la menace sur notre avenir.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « A Gonesse, il est encore possible de sauver des centaines d’hectares de terres nourricières »                 Aussi, nous, signataires de ce texte, demandons solennellement au gouvernement français de prendre les mesures qui s’imposent pour sauver les terres de Gonesse (Val-d’Oise) et de Saclay (Essonne). Nous lançons un appel pour que ces écosystèmes, dont le rôle est vital pour notre survie, soient classés au Patrimoine mondial de l’humanité.          Un immense potentiel de stockage carbone          Les terres de la plaine de France et du plateau de Saclay figurent parmi les plus fertiles au monde. Leurs rendements élevés – plus de 100 quintaux de maïs et de blé tendre à l’hectare aujourd’hui – expliquent en grande partie le développement démographique, économique et culturel de Paris et de sa région depuis le Moyen Age. Cultivés depuis des millénaires, ces sols, d’une valeur géologique et hydrologique exceptionnelle, sont le résultat d’une accumulation de lœss datant de la dernière ère glaciaire, qui remonte à 100 000 ans. Ils sont constitués de limons éoliens profonds, d’une épaisseur de trois à quatre mètres à Saclay, et jusqu’à six mètres sur le Triangle de Gonesse. S’ajoute à cela une couche d’argile qui assure un stockage de l’eau en profondeur : cette réserve hydrique permet une forte productivité des cultures, sans irrigation, même par les étés les plus chauds.               Outre leur rôle nourricier, les espaces agricoles absorbent les eaux de pluie et réduisent le ruissellement et les risques d’inondation. Ils rafraîchissent l’air de plus en plus étouffant de nos villes. Pendant les épisodes de grande chaleur, les terres jouent un rôle important dans la régulation du microclimat de la région parisienne, touchée toujours plus fréquemment par le phénomène des îlots de chaleur urbain en raison de la très forte artificialisation de ses sols.        Il vous reste 64.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/14/le-gouvernement-doit-prendre-les-mesures-qui-s-imposent-pour-sauver-les-terres-de-gonesse-et-de-saclay_6141524_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le gouvernement doit prendre les mesures qui s\u2019imposent pour sauver les terres de Gonesse et de Saclay\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-14T06:20:06+02:00","datePublished":"2022-09-14T06:20:06+02:00","dateModified":"2022-09-14T13:02:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Vie des id\u00e9es"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Vie des id\u00e9es","Grand Paris","Agriculture & Alimentation","Transports","D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"description":"Un collectif de personnalit\u00e9s du monde de la recherche et de la culture, dont l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 C\u00e9dric Villani et l\u2019\u00e9crivaine Marie Desplechin, appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, au classement des terres fertiles de la r\u00e9gion parisienne au Patrimoine mondial de l\u2019Unesco pour emp\u00eacher leur artificialisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/1142/1673/3895/1948/1342/671/60/0/e991085_1663078311560-000-93w64f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie des id\u00e9es","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-des-idees/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/14/19-20">
<filnamedate="20220914"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220914"><AAMMJJHH="2022091419">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Le retard pris par la France dans la transformation écologique n’est pas dû à un manque de volonté ou de solutions technologiques, mais à l’absence d’un cadre réglementaire incitatif, juge, dans une tribune au « Monde », Estelle Brachlianoff, directrice générale du groupe Veolia.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés La parution du livre du chroniqueur Guillaume Meurice suspendue par le groupe Editis                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « La France ne manque pas de plans, elle en a même peut-être trop »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fin de vie : un grand débat, délicat mais nécessaire                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le prosélytisme, de l’accueil de l’étranger à « l’irruption de l’Autre »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »   Sylvie Kauffmann                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contrairement à ce qu’affirme Fabien Roussel, il n’y a plus de séparation claire entre le monde du travail et celui des prestations sociales »   Nicolas Duvoux Professeur de sociologie à l’université Paris-VIII                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Feu follet » : Joao Pedro Rodrigues filme deux pompiers perchés sur l’échelle du plaisir                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Parade des imbéciles », de Davis Grubb : anges en costume gris et démons aux griffes de fer                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Culture  Article réservé à nos abonnés La course-poursuite de Jean-Luc Godard avec la mort, à l’écran et en dehors                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Pollutions         Transformation écologique : « Aujourd’hui encore, il est plus simple de polluer que de dépolluer »   Tribune        Estelle Brachlianoff  Directrice générale de Veolia        Le retard pris par la France dans la transformation écologique n’est pas dû à un manque de volonté ou de solutions technologiques, mais à l’absence d’un cadre réglementaire incitatif, juge, dans une tribune au « Monde », Estelle Brachlianoff, directrice générale du groupe Veolia.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A l’issue d’un nouvel été de tous les extrêmes pour la planète – canicules à répétition, feux de forêts par dizaines, rivières à sec et pénuries d’eau historiques, violentes tempêtes et crues soudaines –, la nécessité d’agir sans plus attendre contre le dérèglement climatique est désormais partagée par tous les Français, dépassant largement les clivages politiques.          Nous sommes prêts, chez Veolia, à soutenir le gouvernement et tous les acteurs de la société pour aller plus vite et plus loin dans la transformation écologique. Mais pour que la mise en œuvre opérationnelle de cette transformation soit à la hauteur, aussi bien des périls du dérèglement climatique que des engagements pris par les acteurs privés et publics, un cadre légal et réglementaire qui permette la rencontre de la volonté politique et de la solution technologique est nécessaire.          Effort constant d’innovation          Une grande partie de ces solutions existent déjà. Des solutions pour optimiser la gestion des ressources en eau, pour réduire les prélèvements en ressources naturelles grâce à des matières recyclées issues des déchets, pour économiser l’énergie et basculer vers les énergies renouvelables, pour résorber les pollutions et les émissions de gaz à effet de serre. Quant aux solutions qui restent à inventer, elles le seront d’autant plus facilement que les précédentes auront été déployées de façon optimale, créant un effet domino encouragé par un effort constant d’innovation.               Ce n’est donc pas la volonté des territoires et des acteurs économiques de mettre en œuvre leur transformation écologique qui fait défaut. Ce ne sont pas non plus des solutions abordables et faciles à mettre en œuvre. Mais bien, trop souvent, l’existence d’un cadre incitatif qui favorise les solutions vertueuses pour l’environnement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les “crédits plastiques” visent à permettre aux entreprises d’atteindre la “neutralité plastique” »                 Il est, aujourd’hui encore, plus simple de polluer que de dépolluer. Moins coûteux de dépenser l’énergie que de l’économiser. Plus aisé de gaspiller l’eau que de la protéger. Plus pratique de prélever des matières premières que d’utiliser des matériaux recyclés. Bref, plus facile de faire sale et mal que bien et propre. C’est à cette incohérence qu’il faut mettre fin. Cela implique d’accompagner et d’aider les citoyens, les villes, les industries et le monde agricole à changer de modèle pour adopter les solutions qui existent. Cela suppose également d’accélérer le déploiement des règles qui facilitent la transformation écologique, en les simplifiant, et en les rendant plus incitatives.          Pour répondre aux besoins énergétiques des territoires, nous pouvons aisément mettre en valeur le potentiel de la biomasse, des déchets solides et des biodéchets. Dans ce domaine, nous pouvons faire de la sobriété qui s’impose désormais à nous une occasion de nous transformer en profondeur. C’est la raison pour laquelle j’ai lancé chez Veolia, dès ce printemps, un plan pour produire plus d’énergie durable à partir de nos ressources locales, mais aussi pour en économiser davantage, sur nos sites et ceux de nos clients.        Il vous reste 41.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/14/transformation-ecologique-aujourd-hui-encore-il-est-plus-simple-de-polluer-que-de-depolluer_6141520_3232.html"},"headline":"Transformation \u00e9cologique\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui encore, il est plus simple de polluer que de d\u00e9polluer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-14T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-09-14T06:00:22+02:00","dateModified":"2022-09-14T06:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pollutions"],"keywords":["Climat","Pollutions","\u00c9nergies","D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"description":"Le retard pris par la France dans la transformation \u00e9cologique n\u2019est pas d\u00fb \u00e0 un manque de volont\u00e9 ou de solutions technologiques, mais \u00e0 l\u2019absence d\u2019un cadre r\u00e9glementaire incitatif, juge, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Estelle Brachlianoff, directrice g\u00e9n\u00e9rale du groupe Veolia.","author":[{"@type":"Person","name":"Estelle Brachlianoff","description":"Directrice g\u00e9n\u00e9rale de Veolia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/633/0/4961/2480/1342/671/60/0/e09f38a_1651752328293-pns-421283.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  
