<FILE-date="2022/07/26/16">

<article-nb="2022/07/26/16-1">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’accord, qui doit encore être approuvé par les 27 membres, prévoit que chaque pays fasse « tout son possible » pour réduire, entre août 2022 et mars 2023, sa consommation d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq derniers ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »          Ce qu’il faut savoir en ce 26 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret      Image de couverture :   NIKOLAY DOYCHINOV / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Les pays de l’Union européenne sont parvenus, mardi 26 juillet, à un accord sur une réduction de la consommation de gaz l’hiver prochain, de manière à réduire leur dépendance envers Moscou, après la nouvelle baisse sévère des livraisons russes.Gazprom avait annoncé lundi 25 juillet une nouvelle réduction draconienne des livraisons de gaz à l’Europe, dès mercredi 27 juillet, à 33 millions de mètres cubes quotidiens, évoquant la nécessité d’opérations de maintenance d’une turbine. Cela représente environ 20 % des capacités du gazoduc Nord Stream 1, qui est déjà actuellement utilisé à 40 % seulement.Les prix du gaz et du pétrole ont terminé à la hausse, lundi, les craintes concernant des baisses d’approvisionnement d’hydrocarbures venant de Russie refaisant surface. Le prix du gaz naturel européen était autour des 190 euros le MWh mardi matin.Un quartier résidentiel de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, située dans le nord-est du pays, a été bombardé mardi selon son maire, Ihor Terekhov. La Russie a tiré des missiles S−300 depuis Belgorod, a affirmé Maria Avdeeva, directrice de la recherche à l’European Expert Association, précisant que « l’un a touché le terrain de foot des enfants ; le second, [une zone] près de l’entrée du métro ».Une « frappe massive » a touché Mykolaïv, mardi matin, a fait savoir le gouverneur régional de la ville, en publiant une vidéo, où l’on voit de nombreuses explosions et de la fumée noire. Une installation d’infrastructure critique et une entreprise automobile auraient été touchées sans faire de victimes. Des missiles ont également visé la périphérie de la ville, et il y a eu des tentatives d’endommager les installations portuaires.Le ministère de la défense britannique a mis en doute le récit de la Russie à propos de l’attaque de missiles de dimanche 24 juillet sur Odessa, dans son dernier bulletin publié mardi matin sur Twitter. Le ministère britannique estime que : « Le ministère de la défense russe a affirmé avoir touché un navire de guerre ukrainien et un stock de missiles antinavires. Rien n’indique que de telles cibles étaient à l’endroit où les missiles ont frappé. (…) La Russie continuera de donner la priorité aux efforts visant à dégrader et à détruire la capacité antinavires de l’Ukraine. Cependant, les processus de ciblage de la Russie sont très probablement régulièrement minés par des renseignements obsolètes, une mauvaise planification et une approche descendante des opérations. » L’Ukraine accuse Vladimir Poutine de compromettre l’application de l’accord signé la veille sur la reprise des exportations des céréales bloquées par la guerre. Les Occidentaux et l’ONU ont condamné cette frappe, que Moscou a niée auprès de la Turquie.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le « petit frère » obéit et est loyal, le « grand frère » l’aime et le protège »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »         Décryptage. En Ukraine, après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »          Ce qu’il faut savoir en ce 26 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-26T14:15:23+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T02:15:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","description":"L\u2019accord, qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les 27 membres, pr\u00e9voit que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023, sa consommation d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derniers ans.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les Etats membres de l’UE d’accord pour réduire leur consommation de gaz, seule la Hongrie dénonce un accord « inapplicable »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019accord, qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les 27 membres, pr\u00e9voit que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023, sa consommation d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derniers ans.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/4600/3082/1342/899/3/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-07-26T14:15:23+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T02:15:23+00:00"
                  Des pompiers versent de l\u2019eau sur un wagon-citerne sur le site d\u2019un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole dans le district Budyonnovsky de Donetsk, en Ukraine, le 26 juillet 2022. REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/f7d2610_1658838553954-669860.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T14:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T14:10:03+00:00","articleBody":"     La Hongrie a d\u00e9nonc\u00e9 un accord \u00ab\u00a0inapplicable\u00a0\u00bb apr\u00e8s une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles des ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui se sont entendus pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de fa\u00e7on coordonn\u00e9e apr\u00e8s une nouvelle baisse drastique des livraisons russes. \u00ab\u00a0C\u2019est une proposition injustifiable, inutile, inapplicable et nuisible qui ignore compl\u00e8tement les int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto. Parmi les 27, seule la Hongrie s\u2019est oppos\u00e9e au texte, qui doit encore \u00eatre adopt\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz\u00a0dans l\u2019UE\u00a0: la Hongrie d\u00e9nonce un accord \u00ab\u00a0inapplicable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T14:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T14:01:19+00:00","articleBody":"     La NASA n\u2019a, pour le moment, pas re\u00e7u de notification \u00ab\u00a0officielle\u00a0\u00bb de la volont\u00e9 des Russes de quitter la Station spatiale internationale (ISS) apr\u00e8s 2024, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, une haute responsable de l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons re\u00e7u aucune d\u00e9claration officielle de notre partenaire concernant la nouvelle d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi matin, Robyn Gatens, la directrice de l\u2019ISS \u00e0 la NASA, lors d\u2019une conf\u00e9rence spatiale \u00e0 Washington. Les Etats-Unis veulent prolonger l\u2019ISS jusqu\u2019en\u00a02030, mais le nouveau patron de l\u2019Agence spatiale russe Roscosmos a annonc\u00e9 mardi que la Russie arr\u00eaterait de participer au programme \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La NASA dit ne pas avoir re\u00e7u de notification \u00ab\u00a0officielle\u00a0\u00bb du retrait des Russes de l\u2019ISS","dateModified":"2022-07-26T14:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:54:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, se rendra le 5\u00a0ao\u00fbt en Russie pour y rencontrer son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e0 Sotchi, a annonc\u00e9 mardi la pr\u00e9sidence turque. Les deux dirigeants se sont rencontr\u00e9s pour la derni\u00e8re fois le 19\u00a0juillet \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, trois jours avant la signature d\u2019un accord entre Moscou, Kiev, Ankara et les Nations unies pour permettre la reprise du commerce des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire, bloqu\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Cette rencontre surprise sur les bords de la mer Noire intervient \u00e9galement alors que depuis mai, Recep Tayyip Erdogan menace de conduire une offensive dans le nord-est de la Syrie pour \u00e9tablir une zone de s\u00e9curit\u00e9 de 30 kilom\u00e8tres \u00e0 la fronti\u00e8re turque afin d\u2019\u00e9loigner les combattants kurdes du PKK et leurs alli\u00e9s. Le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) est consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc Erdogan rencontrera Vladimir Poutine \u00e0 Sotchi le 5\u00a0ao\u00fbt ","dateModified":"2022-07-26T14:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:33:11+00:00","articleBody":"     Un centre de coordination charg\u00e9 de superviser le transport des c\u00e9r\u00e9ales conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par l\u2019Ukraine, la Russie, la Turquie et l\u2019ONU va ouvrir mercredi \u00e0 Istanbul, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Selon l\u2019agence de presse russe \u00e9tatique TASS, une d\u00e9l\u00e9gation russe devrait arriver mardi \u00e0 Istanbul pour participer \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie.          L\u2019ouverture du Centre de coordination conjoint (CCC) \u00e9tait pr\u00e9vue par l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 Istanbul pour permettre la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La reprise des exportations devrait soulager les pays d\u00e9pendants des march\u00e9s russe et ukrainien, qui repr\u00e9sentent 30\u00a0% du commerce mondial du bl\u00e9 \u00e0 eux deux. Le CCC sera charg\u00e9 de conduire les inspections de navires au d\u00e9part et au retour de la mer Noire, comme l\u2019exigeait Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0ukrainiennes\u00a0: un centre de coordination doit ouvrir mercredi \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-07-26T13:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:27:22+00:00","articleBody":"                     Des sauveteurs enl\u00e8vent des d\u00e9bris pour retrouver des corps \u00e0 la Maison centrale de la culture, apr\u00e8s qu\u2019une frappe militaire a touch\u00e9 un b\u00e2timent, \u00e0 Chuhuiv, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 26 juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/dc0fa95_1658838825835-669819.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T13:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:24:19+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomie russe devrait, cette ann\u00e9e, \u00eatre moins p\u00e9nalis\u00e9e par les sanctions internationales que ce qui \u00e9tait attendu, a soulign\u00e9, mardi, le Fonds mon\u00e9taire international (FMI). Selon ce dernier, la croissance du produit int\u00e9rieur brut (PIB) de la Russie devrait se contracter de 6\u00a0% en\u00a02022, soit bien moins que le plongeon de 8,5\u00a0% sur lequel il tablait lors de ses pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9visions, publi\u00e9es en avril. \u00ab\u00a0Les exportations de p\u00e9trole brut et de produits non \u00e9nerg\u00e9tiques se maintenant mieux qu\u2019attendu, d\u00e9taille l\u2019institution dans son rapport.\u00a0De plus, la demande int\u00e9rieure fait \u00e9galement preuve d\u2019une certaine r\u00e9silience gr\u00e2ce \u00e0 la ma\u00eetrise de l\u2019effet des sanctions sur le secteur financier int\u00e9rieur et \u00e0 un affaiblissement du march\u00e9 du travail plus faible que pr\u00e9vu.\u00a0\u00bb          Les pays occidentaux ont, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, pris \u00e0 l\u2019endroit de la Russie une salve de sanctions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9trangler financi\u00e8rement et \u00e9conomiquement. Leurs effets devraient, en revanche, se faire sentir plus que pr\u00e9vu en\u00a02023, ann\u00e9e pour laquelle le FMI anticipe une r\u00e9cession de l\u2019\u00e9conomie russe de 3,5\u00a0%, soit 1,2\u00a0point de moins que ses pr\u00e9visions pr\u00e9c\u00e9dentes.          En revanche, \u00ab\u00a0les effets de la guerre sur les principales \u00e9conomies europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 plus n\u00e9gatifs que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le FMI. Les pr\u00e9visions de croissance \u00e9conomique pour 2022 ont, en effet, \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9es pour l\u2019Allemagne (\u2013 0,9 point \u00e0 1,2\u00a0%), la France (\u2013 0,6 point \u00e0 2,3\u00a0%) ou encore l\u2019Espagne (\u2013 0,8 point \u00e0 4\u00a0%). Ces cons\u00e9quences plus fortes sont dues \u00e0 \u00ab\u00a0la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie ainsi qu\u2019\u00e0 la baisse de confiance des consommateurs et au ralentissement de l\u2019activit\u00e9 manufacturi\u00e8re r\u00e9sultant de perturbations persistantes de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement et de la hausse des co\u00fbts des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le FMI. Et une cessation compl\u00e8te des exportations de gaz russe r\u00e9duirait \u00ab\u00a0nettement\u00a0\u00bb la croissance dans la zone euro en\u00a02022 et en\u00a02023. Cela forcerait, en effet, les pays europ\u00e9ens \u00e0 mettre en place un rationnement de l\u2019\u00e9nergie, touchant les secteurs industriels majeurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 les sanctions, l\u2019\u00e9conomie russe s\u2019en sort mieux que pr\u00e9vu, selon le FMI","dateModified":"2022-07-26T13:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:13:03+00:00","articleBody":"     Dans le cadre d\u2019une nouvelle vague de sanctions en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mardi cibler de nouvelles personnalit\u00e9s aux importants int\u00e9r\u00eats financiers sur son sol. Parmi la quarantaine de personnes vis\u00e9es figurent le ministre de la justice russe Konstantin Tchou\u00eftchenko et son adjoint Oleg Sviridenko, accus\u00e9s \u00ab\u00a0de renforcer leur pouvoir pour r\u00e9primer la libert\u00e9 d\u2019expression des Russes\u00a0\u00bb, d\u00e9taille la diplomatie britannique dans un communiqu\u00e9.          Outre 29 gouverneurs r\u00e9gionaux de Russie, Londres a \u00e9tendu ses sanctions \u00e0 Vitali Khotsenko et Vladislav Kouznetsov, nomm\u00e9s par Moscou \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s dans les r\u00e9gions ukrainiennes s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Lougansk. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas rester silencieux et regarder les responsables publics nomm\u00e9s par le Kremlin \u00e9radiquer le peuple d\u2019Ukraine et les libert\u00e9s de leur propre peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique Liz Truss, promettant de continuer \u00e0 sanctionner les proches du pouvoir russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni impose de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-07-26T13:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:05:31+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une allocution devant la communaut\u00e9 fran\u00e7aise de Yaound\u00e9, au Cameroun, mardi matin, Emmanuel Macron a voulu tordre le cou \u00e0 certaines \u00ab\u00a0carabistouilles\u00a0\u00bb qui circulent dans le contexte de la guerre en Ukraine sur le continent africain, alors que Sergue\u00ef Lavrov, chef de la diplomatie russe, est lui aussi en visite dans quatre pays du continent.          \u00ab\u00a0On est attaqu\u00e9 par certains qui expliquent que les sanctions europ\u00e9ennes seraient la cause de la crise alimentaire mondiale, dont africaine. C\u2019est totalement faux, c\u2019est simplement que l\u2019alimentation comme l\u2019\u00e9nergie sont devenues des armes de guerre russes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. Une r\u00e9f\u00e9rence implicite \u00e0 la tribune publi\u00e9e lundi par M.\u00a0Lavrov dans Les D\u00e9p\u00eaches de Brazzaville, unique quotidien en R\u00e9publique du Congo, o\u00f9 celui-ci fustige les sanctions europ\u00e9ennes prises contre son pays ainsi que \u00ab\u00a0les propagandes occidentale et ukrainienne, qui pr\u00e9tendent que la Russie \u00ab\u00a0exporte la famine\u00a0\u00bb et se vante que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019[ait] pas terni sa r\u00e9putation par des crimes sanglants du colonialisme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019alimentation comme l\u2019\u00e9nergie sont devenues des armes de guerre russes\u00a0\u00bb, estime Emmanuel Macr...","dateModified":"2022-07-26T13:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T11:55:37+00:00","articleBody":"     La Russie va arr\u00eater d\u2019exploiter la Station spatiale internationale (ISS) \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mardi, le patron de l\u2019Agence spatiale russe (Roscosmos), Iouri Borissov. \u00ab\u00a0Nous allons sans doute remplir toutes nos obligations \u00e0 l\u2019\u00e9gard de nos partenaires\u00a0\u00bb de l\u2019ISS, a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Borissov lors d\u2019une rencontre t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Je pense que, d\u2019ici l\u00e0, nous commencerons \u00e0 cr\u00e9er la station orbitale russe\u00a0\u00bb, qui sera \u00ab\u00a0la principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb du programme spatial national, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant\u00a0:           L\u2019avenir des vols habit\u00e9s russes doit se baser avant tout sur un programme scientifique syst\u00e9mique et \u00e9quilibr\u00e9 pour que chaque vol nous enrichisse en connaissances dans le domaine spatial.           Nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Roscosmos \u00e0 la mi-juillet, Iouri Borissov a remplac\u00e9 Dmitri Rogozine, connu pour son style abrasif et son nationalisme outrancier. En\u00a02020, la Russie avait perdu le monopole des envois dans l\u2019espace avec l\u2019arriv\u00e9e sur sc\u00e8ne de SpaceX du milliardaire Elon Musk. La coop\u00e9ration russo-occidentale dans le domaine spatial a aussi \u00e9t\u00e9 plomb\u00e9e par l\u2019offensive lanc\u00e9e par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier contre son voisin ukrainien.          Les sanctions occidentales prises contre la Russie en raison de cette offensive touchent, en partie, l\u2019industrie a\u00e9rospatiale russe et risquent d\u2019avoir des effets sur l\u2019ISS, dont certains ravitaillements pourraient \u00eatre perturb\u00e9s. Enfin, le secteur spatial russe est gangren\u00e9 depuis des ann\u00e9es par la corruption et le manque d\u2019innovations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce qu\u2019elle va quitter la Station spatiale internationale \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-26T12:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T11:51:17+00:00","articleBody":"           Des pompiers travaillent dans un immeuble endommag\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26\u00a0juillet\u00a02022. MICHAEL SHTEKEL \/ AP                 A la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26\u00a0juillet 2022. MICHAEL SHTEKEL \/ AP                 Une vue d\u2019immeubles d\u00e9truits \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26\u00a0juillet 2022. MICHAEL SHTEKEL \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/6a4387e_bb75fdfa6d144cffa87301295fa1f827-bb75fdfa6d144cffa87301295fa1f827-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-26T11:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T11:35:36+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019\u00e9nergie des 27 Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, se sont accord\u00e9s mardi pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de fa\u00e7on coordonn\u00e9e et voler ainsi au secours de l\u2019Allemagne, apr\u00e8s une nouvelle baisse drastique des livraisons russes via le gazoduc Nord Stream annonc\u00e9e lundi soir.          Le plan propos\u00e9 la semaine derni\u00e8re par la Commission a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment remani\u00e9, mais ses grands principes sont pr\u00e9serv\u00e9s. Il pr\u00e9voit toujours que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023, sa consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur la m\u00eame p\u00e9riode. Parmi les Vingt-Sept, seule la Hongrie s\u2019est oppos\u00e9e au texte lors des discussions.          En cas de \u00ab\u00a0risque de grave p\u00e9nurie\u00a0\u00bb, l\u2019accord pr\u00e9voit un m\u00e9canisme d\u2019alerte qui rendra \u00ab\u00a0contraignante\u00a0\u00bb la r\u00e9duction de 15\u00a0% de consommation de gaz pour chacun des Etats membres, mais cet objectif sera adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s de chaque pays, notamment aux capacit\u00e9s d\u2019exporter les quantit\u00e9s de gaz \u00e9conomis\u00e9es aux pays dans le besoin, gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie d\u2019exemptions.          \u00ab\u00a0L\u2019UE est unie et solidaire. La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui a clairement montr\u00e9 que les Etats membres s\u2019opposeront \u00e0 toute tentative russe de diviser l\u2019UE en utilisant l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique comme une arme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre tch\u00e8que en charge de l\u2019\u00e9nergie, Jozef Sikela, dont le pays a pris la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE \u00e0 la suite de la France en juin dernier.          \u00ab\u00a0L\u2019adoption de la proposition (\u2026) en un temps record a incontestablement renforc\u00e9 notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique commune. En \u00e9conomisant du gaz maintenant, nous serons mieux pr\u00e9par\u00e9s. L\u2019hiver sera beaucoup moins co\u00fbteux et plus facile pour les citoyens et l\u2019industrie de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le plan propos\u00e9 par la Commission avait fait ces derniers jours l\u2019objet de vives critiques de la part de plusieurs Etats. Parmi les plus virulents\u00a0: les pays d\u2019Europe du sud, dont l\u2019Espagne, o\u00f9 le souvenir des plans de rigueur douloureux impos\u00e9s par Berlin apr\u00e8s la crise financi\u00e8re de 2008 est encore vif.          Les ministres en ont tenu compte\u00a0: ce sera finalement le Conseil de l\u2019UE, repr\u00e9sentant les Etats membres, et non la Commission, comme celle-ci le demandait, qui d\u00e9cidera de la mise en \u0153uvre \u00e9ventuelle des objectifs contraignants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz\u00a0: que pr\u00e9voit l\u2019accord trouv\u00e9 par les ministres europ\u00e9ens\u00a0de l...","dateModified":"2022-07-26T12:19:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:53:02+00:00","articleBody":"     Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 quatre assauts russes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures. \u00ab\u00a0Cela fait presque un mois que l\u2019ennemi est arriv\u00e9 pratiquement \u00e0 la fronti\u00e8re de notre r\u00e9gion et, pour la traverser, il sacrifie toutes ses r\u00e9serves et br\u00fble des villages dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il mardi matin sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Ils ont besoin d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb sur une annexion de cette zone \u00e0 la Russie, \u00ab\u00a0peu importe le nombre d\u2019habitants qu\u2019ils tuent ou laissent sans abri\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le responsable ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 quatre assauts russes","dateModified":"2022-07-26T12:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:44:00+00:00","articleBody":"     Trois civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours des derni\u00e8res 24\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est), a annonc\u00e9 mardi le gouverneur Pavlo Kyrylenko sur mardi Telegram. \u00ab\u00a0Il ne reste plus une seule localit\u00e9 dans la r\u00e9gion de Donetsk qui n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e et soit relativement s\u00fbre\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans une interview \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale ukrainienne. Dans l\u2019oblast de Donetsk, les localit\u00e9s de \u00ab\u00a0Toretsk, Avdi\u00efvka, Mar\u00efnka, Krasnohorivka ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es dans la nuit de lundi \u00e0 mardi\u00a0\u00bb, selon le gouverneur. Bakhmout \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet de tirs d\u2019artillerie et de frappes a\u00e9riennes. On a observ\u00e9 des tirs d\u2019artillerie aux abords de Sloviansk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk, a annonc\u00e9 le gouverneur","dateModified":"2022-07-26T11:04:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:27:05+00:00","articleBody":"     Comme le maire de la ville Oleksandr Senkevitch, le gouverneur r\u00e9gional de la ville, Vitali Kim, a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0frappe massive\u00a0\u00bb sur Mykola\u00efv mardi matin en publiant une vid\u00e9o, o\u00f9 l\u2019on voit de nombreuses explosions et de la fum\u00e9e noire. Sur Telegram, il \u00e9crit\u00a0:           Une installation d\u2019infrastructure critique et une entreprise automobile ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es sans faire de victimes, selon les informations pr\u00e9liminaires.\u00a0Des missiles ont \u00e9galement vis\u00e9 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville et il y a eu des tentatives d\u2019endommager l\u2019infrastructure portuaire.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00ab\u00a0frappe massive\u00a0\u00bb sur Mykola\u00efv, selon le gouverneur r\u00e9gional de la ville","dateModified":"2022-07-26T10:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:11:35+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sont parvenus mardi \u00e0 un accord pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de 15\u00a0% jusqu\u2019\u00e0 l\u2019hiver prochain, alors que la perspective d\u2019une coupure totale des approvisionnements russes devient de plus en plus probable. \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas une mission impossible\u00a0! Les ministres [de l\u2019\u00e9nergie des Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles] sont parvenus \u00e0 un accord politique pour r\u00e9duire la demande de gaz en pr\u00e9vision de l\u2019hiver prochain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter la R\u00e9publique tch\u00e8que, qui assure la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE.                    Le plan rend l\u2019objectif de 15\u00a0% obligatoire dans une situation d\u2019urgence \u2013 telle qu\u2019une perturbation grave des flux en provenance de Russie \u2013 mais avec certaines exclusions pour les pays particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables ou ceux qui font partie int\u00e9grante du r\u00e9seau du bloc dans son ensemble. La Hongrie a \u00e9t\u00e9 le seul pays \u00e0 voter contre les r\u00e8gles, a tweet\u00e9 le ministre luxembourgeois des affaires \u00e9trang\u00e8res, Claude Turmes.          Ces nouvelles r\u00e8gles sont \u00ab\u00a0une \u00e9tape sans pr\u00e9c\u00e9dent dans la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sven Giegold, vice-ministre allemand de l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0Les Etats membres qui n\u2019importent pas de gaz russe manifestent leur soutien et se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur consommation. Cela ne s\u2019est jamais produit auparavant.\u00a0\u00bb          Les r\u00e8gles devraient entrer en vigueur dans le droit de l\u2019UE au cours des prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne parviennent \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de la consommation de gaz l\u2019hi...","dateModified":"2022-07-26T11:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:48:51+00:00","articleBody":"     La vice-ministre ukrainienne des affaires \u00e9trang\u00e8res, Emine Dzheppar, a publi\u00e9, mardi sur Twitter, une vid\u00e9o montrant des maisons d\u00e9truites \u00e0 Zatoka, station baln\u00e9aire populaire au bord de la mer Noir, pr\u00e8s d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de cibles ou d\u2019infrastructures militaires. Chaque ann\u00e9e, des familles ukrainiennes s\u2019y rendaient pour les vacances\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vid\u00e9o montre des maisons d\u00e9truites \u00e0 Zatoka, pr\u00e8s d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-26T10:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:38:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous n'avez pas parl\u00e9 de la visite du pr\u00e9sident du Guat\u00e9mala \u00e0 Kiev, et de la fermeture se son ambassade \u00e0 moscou, merci pour votre live et bonne journ\u00e9e    Louis               Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), et son homologue guat\u00e9malt\u00e8que, Alejandro Giammattei, lors de sa visite \u00e0 Kiev, le 25\u00a0juillet\u00a02022. STR \/ AFP           Bonjour Louis,          Effectivement, le pr\u00e9sident du Guatemala, Alejandro Giammattei, s\u2019est rendu lundi \u00e0 Kiev, en Ukraine, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue, Volodymyr Zelensky, qui l\u2019a remerci\u00e9 pour \u00ab\u00a0son soutien \u00e0 la politique de sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb. Cependant, le secr\u00e9tariat \u00e0 la communication de la pr\u00e9sidence du Guatemala n\u2019a donn\u00e9 aucun d\u00e9tail sur la visite de M. Giammattei.          Toutefois, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Ukraine, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 sur Twitter qu\u2019il avait sign\u00e9 avec son homologue du Guatemala, Mario Bucaro, \u00ab\u00a0un accord d\u2019exemption de visa et un m\u00e9morandum de coop\u00e9ration entre les acad\u00e9mies diplomatiques\u00a0\u00bb.          L\u2019invitation \u00e0 se rendre en Ukraine s\u2019\u00e9tait scell\u00e9e en juin lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux pr\u00e9sidents. M.\u00a0Giammattei avait pr\u00e9cis\u00e9 que M. Zelensky voulait qu\u2019il voie de ses \u00ab\u00a0propres yeux les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb afin qu\u2019il puisse \u00ab\u00a0en parler au monde entier\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence de presse publique du Guatemala, AGN.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/81c7a72_5798287-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T10:34:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:14:51+00:00","articleBody":"     Les prix du gaz europ\u00e9en poursuivaient leur hausse mardi, apr\u00e8s l\u2019annonce lundi de nouvelles r\u00e9ductions s\u00e9v\u00e8res des livraisons empruntant le gazoduc Nord Stream\u00a01, annonc\u00e9es par le gazier russe Gazprom. Vers 11\u00a0heures, le TTF n\u00e9erlandais, la r\u00e9f\u00e9rence du gaz naturel en Europe, \u00e9voluait \u00e0 189,75\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh), peu apr\u00e8s avoir d\u00e9pass\u00e9 190\u00a0euros le MWh, renouant ainsi avec ses niveaux du d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix du gaz naturel europ\u00e9en autour des 190\u00a0euros le MWh","dateModified":"2022-07-26T10:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:03:00+00:00","articleBody":"     Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole situ\u00e9 dans une zone tenue par des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 la suite d\u2019un bombardement des forces ukrainiennes sur Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville. \u00ab\u00a0En cons\u00e9quence du bombardement de la nuit sur le ra\u00efon Boudionivsky [quartier du sud de Donetsk], il y a eu un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de carburant\u00a0\u00bb, a dit Oleksi Koulemzine sur Telegram. Ce feu n\u2019a fait aucune victime, ont d\u00e9clar\u00e9 les services d\u2019urgence de Donetsk. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint en milieu de matin\u00e9e, a dit le maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole incendi\u00e9 apr\u00e8s un bombardement des forces ukrainiennes sur Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 l...","dateModified":"2022-07-26T09:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T08:23:07+00:00","articleBody":"     La Russie a tir\u00e9 des missiles S-300 depuis Belgorod sur Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a annonc\u00e9 Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association. Sur Twitter, elle a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           L\u2019un a touch\u00e9 le terrain de foot des enfants\u00a0; le second, [une zone] pr\u00e8s de l\u2019entr\u00e9e du m\u00e9tro. L\u2019Etat terroriste bombarde ouvertement des objectifs civils.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e depuis Belgorod, selon la directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Ass...","dateModified":"2022-07-26T09:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T07:57:07+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, estime que \u00ab\u00a0la guerre du gaz de [Vladimir] Poutine contre l\u2019Europe est une continuation directe de sa guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0utilisera chaque d\u00e9pendance de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie pour ruiner la vie normale de chaque famille europ\u00e9enne. Le seul moyen est de riposter fort et de se d\u00e9barrasser de toute d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre du gaz de [Vladimir] Poutine contre l\u2019Europe est une continuation directe de sa guerre con...","dateModified":"2022-07-26T08:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T07:01:30+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin publi\u00e9 mardi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique met en doute le r\u00e9cit de la Russie sur l\u2019attaque de missiles de dimanche\u00a024 sur Odessa. Le minist\u00e8re estime que\u00a0:           Le 24\u00a0juillet\u00a02022, des missiles de croisi\u00e8re russes ont touch\u00e9 le quai du port ukrainien d\u2019Odessa. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 avoir touch\u00e9 un navire de guerre ukrainien et un stock de missiles antinavires. Rien n\u2019indique que de telles cibles \u00e9taient \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 les missiles ont frapp\u00e9. La Russie per\u00e7oit presque certainement les missiles antinavires comme une menace-cl\u00e9 qui limite l\u2019efficacit\u00e9 de sa flotte de la mer Noire. Cela a consid\u00e9rablement sap\u00e9 le plan d\u2019invasion global, car la Russie ne peut pas de mani\u00e8re r\u00e9aliste tenter un assaut amphibie pour s\u2019emparer d\u2019Odessa. La Russie continuera de donner la priorit\u00e9 aux efforts visant \u00e0 d\u00e9grader et \u00e0 d\u00e9truire la capacit\u00e9 antinavires de l\u2019Ukraine. Cependant, les processus de ciblage de la Russie sont tr\u00e8s probablement r\u00e9guli\u00e8rement min\u00e9s par des renseignements obsol\u00e8tes, une mauvaise planification et une approche descendante des op\u00e9rations.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique met en doute le r\u00e9cit de la Russie sur l\u2019attaque de missiles s...","dateModified":"2022-07-26T09:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T06:49:22+00:00","articleBody":"     La nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz annonc\u00e9e par Gazprom est \u00ab\u00a0une preuve suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb que l\u2019Europe doit \u00ab\u00a0r\u00e9duire sa d\u00e9pendance d\u00e8s que possible envers les approvisionnements russes\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le ministre de l\u2019\u00e9nergie tch\u00e8que, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0L\u2019unit\u00e9 et la solidarit\u00e9 sont les meilleures armes que nous ayons contre [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine et je suis s\u00fbr que c\u2019est ce que nous montrerons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jozef Sikela, avant une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles avec ses homologues des Vingt-Sept pour s\u2019accorder sur un plan de r\u00e9duction de la consommation de gaz de l\u2019UE.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles pour s\u2019accorder sur un plan de r\u00e9duction de la consommation de gaz de...","dateModified":"2022-07-26T08:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T06:03:05+00:00","articleBody":"     Cinq jours apr\u00e8s avoir partiellement rouvert, le 21\u00a0juillet, le robinet de Nord Stream\u00a01, qui avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 pendant dix jours pour maintenance, Moscou va de nouveau quasiment le refermer. Cette d\u00e9cision n\u2019est qu\u2019une demi-surprise. Mercredi 20\u00a0juillet, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait pr\u00e9venu que si la Russie ne r\u00e9cup\u00e9rait pas une turbine envoy\u00e9e en r\u00e9paration au Canada mais qui ne lui a toujours pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 cause des sanctions qui la visent depuis la guerre en Ukraine, le gazoduc ne fonctionnerait plus qu\u2019\u00e0 un cinqui\u00e8me de ses capacit\u00e9s.          Si elle n\u2019est qu\u2019un pr\u00e9texte utilis\u00e9 par Moscou pour justifier la baisse des quantit\u00e9s de gaz achemin\u00e9es par Nord Stream, la \u00ab\u00a0saga des turbines\u00a0\u00bb, comme l\u2019a baptis\u00e9e l\u2019hebdomadaire Der Spiegel, n\u2019en est pas moins redoutablement efficace, \u00e0 en juger par le climat d\u2019incertitude qu\u2019elle entretient dans les pays europ\u00e9ens qui d\u00e9pendent le plus du gaz russe.                    Lire aussi :  R\u00e9duction des livraisons de gaz\u00a0russe\u00a0: les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de mercredi, seulement 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes circuleront dans le gazoduc Nord Stream\u00a01, qu...","dateModified":"2022-07-26T06:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T05:46:54+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9 une infrastructure portuaire dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi 26\u00a0juillet le maire de la ville, Oleksandr Senkevitch. \u00ab\u00a0Une frappe massive de missile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e contre le sud de l\u2019Ukraine en provenance de la mer Noire et avec l\u2019utilisation de l\u2019aviation\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram, sans fournir de pr\u00e9cisions sur les cons\u00e9quences de ce bombardement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une infrastructure portuaire a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le maire de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-26T07:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:50:00+00:00","articleBody":"     La rar\u00e9faction des livraisons de gaz russe en Allemagne remet sur le tapis la question de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, qui devait \u00eatre en principe bient\u00f4t abandonn\u00e9e dans le pays mais que Berlin n\u2019exclut plus de prolonger.          Le gouvernement allemand a fait savoir lundi qu\u2019il trancherait \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb sur la possible prolongation des derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires, pr\u00e9vues pour s\u2019arr\u00eater d\u00e9finitivement \u00e0 la fin de 2022, en s\u2019appuyant sur une nouvelle expertise en cours. Pour prendre position, le gouvernement allemand attend d\u00e9sormais le r\u00e9sultat du \u00ab\u00a0stress test qui est en cours\u00a0\u00bb pour conna\u00eetre le niveau de s\u00e9curit\u00e9 actuel des centrales, a fait savoir une porte-parole du gouvernement.          Un premier test en mars avait conclu que les trois centrales nucl\u00e9aires encore en activit\u00e9 en Allemagne n\u2019\u00e9taient pas n\u00e9cessaires pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique relance le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire en Allemagne","dateModified":"2022-07-26T06:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:40:06+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression qu'il y a moins d'offensive russe d'envergure, notamment au sol ? Je me trompe ? Est-ce un signe d'essoufflement ?     Serge         Bonjour Serge,Vous n\u2019\u00eates pas le seul \u00e0 vous poser ces questions. Cette interrogation, forte int\u00e9ressante, est d\u00e9velopp\u00e9e ici par nos sp\u00e9cialistes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T07:18:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:30:04+00:00","articleBody":"     Le maire de la ville de Kharkiv, la deuxi\u00e8me du pays, Ihor Terekhov, annonce qu\u2019une zone residentielle situ\u00e9e aux abords du centre-ville a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e. Le premier bilan de cette attaque russe qui aurait eu lieu en d\u00e9but de matin\u00e9e, le 26 juillet, est attendu prochainement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardement dans un quartier residentiel de Kharkiv","dateModified":"2022-07-26T06:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:20:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son bureau. Le 23 juillet 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/64fd6cc_5781286-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T06:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:10:00+00:00","articleBody":"      Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction draconienne des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe. Le groupe gazier russe a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019il r\u00e9duirait, d\u00e8s mercredi et drastiquement, \u00e0 33 millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream 1, \u00e9voquant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine. Cela repr\u00e9sente environ 20 % des capacit\u00e9s du gazoduc, alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 actuellement utilis\u00e9 \u00e0 40 % seulement.          L\u2019annonce de Gazprom est per\u00e7ue par Berlin comme une d\u00e9cision politique, ce dernier assurant qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0aucune raison technique\u00a0\u00bb de diminuer encore les livraisons de gaz russe. Le gouvernement allemand estime qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour exercer une pression sur les Occidentaux.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a estim\u00e9 que la Russie menait une \u00ab\u00a0guerre gazi\u00e8re ouverte contre l\u2019Europe unie\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 cette derni\u00e8re \u00e0 \u00ab\u00a0riposter\u00a0\u00bb en renfor\u00e7ant les sanctions.          Les prix du gaz et du p\u00e9trole ont termin\u00e9 \u00e0 la hausse, lundi, les craintes concernant des baisses d\u2019approvisionnement d\u2019hydrocarbures venant de Russie refaisant surface. Le TTF n\u00e9erlandais, la r\u00e9f\u00e9rence du gaz naturel en Europe, a termin\u00e9 en hausse de 8,60 %, \u00e0 176,45 euros le m\u00e9gawattheure (MWh). C\u00f4t\u00e9 p\u00e9trole, le baril de brent de la mer du Nord pour livraison en septembre a gagn\u00e9 1,88 %, \u00e0 105,15 dollars. Le baril de West Texas Intermediate (WTI) am\u00e9ricain pour livraison le m\u00eame mois est mont\u00e9 de 2,11 %, \u00e0 96,70 dollars.          Moscou affirme vouloir mettre fin au \u00ab\u00a0r\u00e9gime inacceptable\u00a0\u00bb de Volodymyr Zelensky en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, dimanche, au sommet annuel de la Ligue arabe au Caire. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aider la population de l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 se lib\u00e9rer du fardeau de ce r\u00e9gime absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous aiderons sans aucun doute le peuple ukrainien \u00e0 se d\u00e9barrasser du r\u00e9gime, qui est tout \u00e0 fait antipopulaire et antihistorique.\u00a0\u00bb          Sloviansk, ville de l\u2019oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d\u2019envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement d\u00e9truite, alors qu\u2019elle comptait de nombreux b\u00e2timents historiques avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb des Nations unies (ONU) et de la Turquie, et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, que Moscoue a ni\u00e9e aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 millions \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 26\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-26T06:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:01:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 153e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-26T04:01:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/4600/3082/1342/899/3/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/26/16-2">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La guerre en Ukraine et l’inflation vont sérieusement peser sur l’activité aux Etats-Unis, en Europe et surtout dans les pays à bas revenu, menacés de surendettement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             Le FMI revoit à la baisse ses perspectives de croissance mondiale avant des mois « sombres et plus incertains »      La guerre en Ukraine et l’inflation vont sérieusement peser sur l’activité aux Etats-Unis, en Europe et surtout dans les pays à bas revenu, menacés de surendettement.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h18    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les prochains mois vont être « sombres et plus incertains » avertit le Fonds monétaire international (FMI), dans ses prévisions actualisées, publiées mardi 26 juillet. L’institution financière table sur une croissance mondiale de 3,2 % en 2022, en recul de 0,4 point de pourcentage par rapport à ses prévisions d’avril, puis de 2,9 % en 2023, soit un fort ralentissement après les 6,1 % enregistrés en 2021, la première année de sortie de la pandémie de Covid-19. Le produit intérieur brut (PIB) mondial a même subi une contraction au deuxième trimestre 2022, juste après le début de la guerre russe en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le FMI revoit à la baisse ses prévisions de croissance mondiale et s’inquiète des risques d’instabilité financière                 Une mauvaise performance attribuée par le FMI à l’« inflation plus élevée que prévu dans le monde entier, en particulier aux Etats-Unis et dans les principales économies européennes », à « un ralentissement plus important que prévu en Chine » à la suite des confinements liés à la crise sanitaire et, enfin, aux « retombées négatives de la guerre en Ukraine ». « L’ombre de la pandémie plane toujours sur l’économie mondiale, rappelle Pierre-Olivier Gourinchas, économiste en chef du FMI. Elle est en partie à l’origine du ralentissement en Chine et de la hausse de l’inflation. »               La croissance mondiale pâtit d’une dégradation de la conjoncture dans les trois plus grandes économies, à savoir la Chine, les Etats-Unis et l’Union européenne. La croissance américaine est revue à la baisse à 2,3 % pour 2022 (contre 3,7 % prévus en avril), alors que la réduction du pouvoir d’achat des ménages et le resserrement de la politique monétaire y ont été bien plus importants qu’anticipé, sur fond d’inflation galopante. En juin, les prix à la consommation ont flambé de 9,1 % sur un an, du jamais-vu au cours de ces quarante dernières années outre-Atlantique, ce qui a conduit la Réserve fédérale (Fed, banque centrale) à relever ses taux en un temps record, lesquels sont désormais compris entre 1,5 % et 1,75 %, alors qu’ils frôlaient zéro au début de 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, face à la flambée des prix, la Fed double ses taux directeurs                 « Perturbations de la chaîne d’approvisionnement »          Ce durcissement de la politique monétaire devrait faire augmenter le chômage ces prochains mois, prévient le groupe de réflexion américain Peterson Institute for International Economics, dans une note publiée début juillet. Le FMI a également revu à la baisse de 1,1 point de pourcentage ses prévisions de croissance pour la Chine, à 3,3 %, la pire performance de ces quatre dernières décennies (à l’exception de la première année de pandémie, en 2020), qu’il justifie par les « nouveaux confinements et l’aggravation de la crise immobilière ». Cette décélération devrait entraîner dans son sillage celle des pays émergents asiatiques, dont la croissance est revue à la baisse de 0,8 point en 2022.        Il vous reste 60.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/26/guerre-inflation-le-fmi-revoit-a-la-baisse-ses-perspectives-de-croissance-mondiale_6136204_3234.html"},"headline":"Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses perspectives de croissance mondiale avant des mois \u00ab\u00a0sombres et plus incertains\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-26T15:00:14+02:00","dateModified":"2022-07-26T15:18:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"La guerre en Ukraine et l\u2019inflation vont s\u00e9rieusement peser sur l\u2019activit\u00e9 aux Etats-Unis, en Europe et surtout dans les pays \u00e0 bas revenu, menac\u00e9s de surendettement.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/26/580/0/3500/1750/1342/671/60/0/3b19a7c_fw1-eurozone-banks-imf-0326-1a.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-3">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ La coopération russo-occidentale dans le domaine spatial a été mise à mal depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février. En quittant l’ISS, la Russie compte se consacrer à la création de sa propre station spatiale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Espace             La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »      La coopération russo-occidentale dans le domaine spatial a été mise à mal depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février. En quittant l’ISS, la Russie compte se consacrer à la création de sa propre station spatiale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mise à feu de la fusée Soyouz MS-10 transportant l’Américain Nick Hague et le Russe Alexeï Ovchinin, lors de son décollage pour la Station internationale spatiale (ISS), depuis le cosmodrome de Baïkonour, au Kazakhstan, le 11 octobre 2018.  SHAMIL ZHUMATOV / REUTERS                 C’est une étape de plus franchie. La Russie va arrêter d’exploiter la Station spatiale internationale (ISS) « après 2024 », a annoncé mardi 26 juillet le patron de l’Agence spatiale russe (Roscosmos), Iouri Borissov, qui a affiché les ambitions spatiales de son pays.            « Nous allons sans doute remplir toutes nos obligations à l’égard de nos partenaires » de l’ISS, a-t-il précisé lors d’une rencontre télévisée avec le président russe Vladimir Poutine. « Mais la décision de quitter cette station après 2024 a été prise », a-t-il affirmé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les vaisseaux spatiaux, nouvel enjeu de souveraineté                   « Je pense que d’ici là, nous commencerons à créer la station orbitale russe », qui sera « la principale priorité » du programme spatial national, a annoncé M. Borissov, ajoutant : « L’avenir des vols habités russes doit se baser avant tout sur un programme scientifique systémique et équilibré pour que chaque vol nous enrichisse en connaissances dans le domaine spatial. »            Une coopération mise à mal par la guerre en Ukraine            Nommé à la tête de Roscosmos à la mi-juillet, Iouri Borissov a remplacé Dmitri Rogozine, connu pour son style abrasif et son nationalisme outrancier. Jusqu’à cette nomination, M. Borissov, 65 ans, était vice-premier ministre chargé du complexe militaro-industriel russe, qui comprend le domaine spatial.                 « C’est un grand honneur pour moi, mais aussi des obligations supplémentaires », a déclaré Borissov devant le chef de l’Etat russe mardi. « Le domaine spatial est dans une situation difficile, et je pense que ma tâche principale (…) est de ne pas faire tomber la barre, mais de la placer plus haut, en fournissant avant tout les services spatiaux nécessaires pour l’économie russe », a-t-il souligné.            En 2020, la Russie avait perdu le monopole des envois dans l’espace, avec ses lanceurs et vaisseaux Soyouz vieillissants mais fiables, face à l’arrivée sur scène du vaisseau SpaceX du milliardaire Elon Musk.            La coopération russo-occidentale dans le domaine spatial a également été mise à mal depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février. Les sanctions occidentales prises contre la Russie en raison de cette guerre touchent en partie l’industrie aérospatiale russe et risquent d’avoir des effets sur l’ISS, dont certains ravitaillements pourraient être perturbés.                             Lire aussi la synthèse :  Tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur la Station spatiale internationale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/la-russie-annonce-qu-elle-va-quitter-la-station-spatiale-internationale-apres-2024_6136202_3210.html"},"headline":"La Russie annonce qu\u2019elle va quitter la Station spatiale internationale \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T14:56:08+02:00","datePublished":"2022-07-26T14:56:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espace"],"keywords":["Europe","Russie","Sciences","International","Espace"],"description":"La coop\u00e9ration russo-occidentale dans le domaine spatial a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. En quittant l\u2019ISS, la Russie compte se consacrer \u00e0 la cr\u00e9ation de sa propre station spatiale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/10/12/417/0/3321/1660/1342/671/60/0/d3f4576_6AO0MHVapZwP_YRgfGEN7MRh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-4">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ D’ici à début septembre, les 160 000 membres du Parti conservateur vont devoir départager les deux candidats au poste de premier ministre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Succession de Boris Johnson : de jeunes militants conservateurs plutôt favorables à Liz Truss      D’ici à début septembre, les 160 000 membres du Parti conservateur vont devoir départager les deux candidats au poste de premier ministre.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h19, mis à jour à 14h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Liz Truss, ministre des affaires étrangères, après une réunion du cabinet au 10 Downing Street à Londres, le 19 juillet 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP               Un homme, la cinquantaine, plutôt à la droite du parti : tel est le portrait-robot des 160 000 membres du Parti conservateur britannique qui doivent départager les deux candidats au remplacement de Boris Johnson : l’ex-chancelier de l’échiquier Rishi Sunak et la ministre des affaires étrangères, Liz Truss. Le parti compte aussi une minorité de jeunes militants, qui entendent bien faire entendre leur voix. Quatre d’entre eux – George Holt, un des responsables de l’organisation Young Conservative Network, Thomas Moss, Salvatore Pagdades et Hassan Ali, livrent leur opinion sur les deux candidats. Ils parlent économie, charisme, et à peine du Brexit.          Principal constat, empirique mais corroborant les sondages, qui placent Liz Truss en favorite pour devenir première ministre : trois des jeunes militants penchent pour elle. C’est le cas de Salvatore Pagdades, étudiant de 19 ans, originaire du Hertfordshire (nord de Londres), qui trouve son programme économique « audacieux. On en a besoin pour sortir de la situation difficile dans laquelle nous nous trouvons ». La ministre propose des baisses massives d’impôts qualifiées de « fantaisistes » par M. Sunak, qui plaide pour s’attaquer en priorité à l’inflation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Succession de Boris Johnson : Liz Truss conforte son statut de favorite                 Salvatore n’a pas de problèmes avec le parcours politique de sa candidate – Mme Truss a commencé à militer chez les libéraux-démocrates et elle a voté contre le Brexit en 2016. « Beaucoup de jeunes commencent à gauche et votent à droite en vieillissant ! Je suis un peu plus réservé sur son opposition au Brexit en 2016, mais depuis elle a changé. » Il apprécie que Mme Truss ait fait l’objet de moins de controverses que Rishi Sunak, dont la femme d’origine indienne et très fortunée ne payait pas d’impôts au Royaume-Uni jusqu’à récemment. « Je vais quand même attendre le dernier moment pour voter », glisse l’étudiant, au cas où des révélations sur Liz Truss sortent dans les médias.          Elle « passera mieux »          Thomas Moss, un étudiant en droit de 21 ans, milite aussi pour Liz Truss. « Je souhaitais déjà qu’elle devienne première ministre quand elle était secrétaire au Trésor [entre 2017 et 2019], je ne pensais pas qu’elle arriverait si près du but ! » Il est séduit par ses propositions économiques radicales : « Nous avons besoin de gens qui fassent les choses différemment. Rishi Sunak appartient à cette classe de politiques, qui ne veulent pas changer grand-chose. Or, les recettes pour faire redémarrer notre économie n’ont pas fonctionné. Et on oublie qu’il a lui aussi reçu une amende de la police [comme Boris Johnson, dans le cadre du « partygate »] pour avoir violé les règles du confinement. » Il balaye une des autres critiques faites à Mme Truss, son manque de charisme : « Elle n’est pas parfaite mais, quand on regarde sur YouTube les vidéos de Margaret Thatcher au milieu des années 1970, elle avait une voix terrible. »             Il vous reste 53.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/succession-de-boris-johnson-de-jeunes-militants-conservateurs-plutot-favorables-a-liz-truss_6136186_3210.html"},"headline":"Succession de Boris Johnson\u00a0: de jeunes militants conservateurs plut\u00f4t favorables \u00e0 Liz Truss","dateCreated":"2022-07-26T12:19:43+02:00","datePublished":"2022-07-26T12:19:43+02:00","dateModified":"2022-07-26T14:59:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"D\u2019ici \u00e0 d\u00e9but septembre, les 160\u00a0000 membres du Parti conservateur vont devoir d\u00e9partager les deux candidats au poste de premier ministre.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/324/0/3893/1946/1342/671/60/0/69c7d8f_1658826131615-475303.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-5">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le contrôle des régions de Kherson et Zaporijia est essentiel, alors que de vastes offensives et contre-offensives se préparent. Mais les deux camps commencent à être à court d’hommes, relève, dans une tribune au « Monde », la chercheuse en géopolitique Christine Dugoin-Clément.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »   Tribune        Christine Dugoin-Clément  Chercheuse en géopolitique        Le contrôle des régions de Kherson et Zaporijia est essentiel, alors que de vastes offensives et contre-offensives se préparent. Mais les deux camps commencent à être à court d’hommes, relève, dans une tribune au « Monde », la chercheuse en géopolitique Christine Dugoin-Clément.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’attention des Occidentaux qui soutiennent l’Ukraine contre l’invasion russe se focalise sur la région du Donbass, à l’est, et le bassin minier. Des villes comme Severodonetsk et Lyssytchansk sont tombées, d’autres – Poltava, Krementchouk et Bakhmout – sont massivement bombardées. La région limitrophe, au sud-est, n’est pourtant guère évoquée, alors même qu’elle constitue un enjeu stratégique beaucoup plus important. Les deux camps parlent d’offensives et de futures contre-offensives où le facteur humain – c’est-à-dire les capacités de mobilisation – et le matériel joueront un rôle essentiel.          En dépit de pilonnages d’artillerie particulièrement impressionnants, les lignes de front évoluent peu dans le Donbass, et les gains territoriaux russes restent très limités. Au sud, en revanche, ils se sont emparés, dès le début de l’offensive, du port de Kherson, mais, dans cette région comme dans celle de Zaporijia, les lignes de front sont plus mobiles, et les objectifs stratégiques nombreux avec une centrale nucléaire, la plus grande du pays, occupée par les forces russes dès le début de l’intervention mais toujours encerclée par les forces ukrainiennes, et plusieurs gazoducs.          Ces territoires permettent aussi le contrôle du fleuve Dniepr, ouvrent une voie vers la mer Noire et un accès à la flotte russe qui y stationne. Un enjeu essentiel alors même que le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, clame que l’offensive russe ne vise pas à s’emparer du seul Donbass. La prise de contrôle totale par les forces russes de ces zones leur permettrait de couper l’Ukraine en deux. La ville de Dnipro, point de passage et verrou sur le fleuve, est un élément-clé pour la logistique et l’approvisionnement des troupes actives dans le bassin minier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : la chasse aux « volontaires », enjeu prioritaire de l’armée russe pour tenir sur le terrain                 C’est dans cette logique que Moscou intensifie la russification des zones déjà conquises de cette région. La mise en scène de reconstructions de bâtiments, la substitution de noms russes à ceux ukrainiens des villes et quartiers, les campagnes de communication visant à montrer l’adhésion de la population à la Russie, la nomination d’officiels russes à des postes administratifs comme la délivrance de la nationalité russe aux nouveau-nés visent à montrer clairement qu’il n’y aura aucun retour de ces régions sous l’autorité de Kiev. Les autorités occupantes prennent en main les médias et imposent des programmes russes pour raviver une histoire que Moscou veut commune. Le rouble est devenu la seule monnaie dans plusieurs villes, notamment à Kherson, malgré la résistance de la population qui pendant deux mois a continué à échanger ses roubles contre la monnaie ukrainienne, la hryvnia. Les autorités locales évoquent aussi la tenue de référendums pour un rattachement à la Russie ou une indépendance.        Il vous reste 43.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/26/guerre-en-ukraine-la-region-limitrophe-du-donbass-peu-evoquee-constitue-un-enjeu-strategique-important_6136181_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9gion limitrophe du Donbass, peu \u00e9voqu\u00e9e, constitue un enjeu strat\u00e9gique important\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-26T12:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le contr\u00f4le des r\u00e9gions de Kherson et Zaporijia est essentiel, alors que de vastes offensives et contre-offensives se pr\u00e9parent. Mais les deux camps commencent \u00e0 \u00eatre \u00e0 court d\u2019hommes, rel\u00e8ve, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la chercheuse en g\u00e9opolitique Christine Dugoin-Cl\u00e9ment.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Dugoin-Cl\u00e9ment","description":"Chercheuse en g\u00e9opolitique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/bfac01e_1656746799460-militaire-kryvyrih-khersonobl-as-ukr-dsc02632.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-6">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Sergueï Lavrov, en visite dans quatre pays du continent, a affirmé que l’accord conclu avec Kiev sur l’exportation de céréales était toujours valable.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Le chef de la diplomatie russe en tournée pour rassurer et soigner ses partenaires africains      Sergueï Lavrov, en visite dans quatre pays du continent, a affirmé que l’accord conclu avec Kiev sur l’exportation de céréales était toujours valable.          Par Coumba Kane         Publié aujourd’hui à 09h25    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, et son homologue de la République du Congo, Jean-Claude Gakosso, tiennent une conférence de presse conjointe dans la ville d’Oyo, le 25 juillet 2022.  HANDOUT / AFP                 La tournée africaine menée au pas de charge par le chef de la diplomatie russe Sergueï Lavrov – plus de 13 000 kilomètres en cinq jours – sonne comme une offensive de charme. Face à un continent menacé par la plus « grave crise alimentaire » de cette décennie, selon l’ONU, la Russie tente de rassurer ses partenaires africains.            « Les exportateurs de céréales russes respecteront toutes les obligations », a-t-il insisté, dès samedi 23 juillet, au Caire, en Egypte, première étape de son périple. Le même jour, l’armée russe avait bombardé le port ukrainien d’Odessa, en dépit de l’accord conclu la veille entre Kiev, Moscou et la Turquie. Le texte, signé à Istanbul, sous l’égide de l’ONU, est censé permettre la circulation, par des couloirs sécurisés, de 20 à 25 millions de tonnes de céréales bloquées en Ukraine depuis six mois et faciliter les exportations agricoles russes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du Soudan au Mali, comment la Russie place ses pions en Afrique                   Selon M. Lavrov, les frappes russes ont visé uniquement des infrastructures militaires, « à une importante distance du terminal des céréales », a-t-il assuré lundi, à l’issue d’un entretien avec Denis Sassou Nguesso, le président de la République du Congo, où il s’est rendu après sa visite en Egypte.                 Pour les pays africains, l’enjeu est capital. L’Egypte, qui importe 80 % de son blé de Russie et d’Ukraine, craint des émeutes de la faim. Ailleurs, la dépendance à ces céréales est variable, mais la flambée des prix des denrées alimentaires et de l’énergie met en péril des millions de foyers sur le continent.            « Un répit provisoire »            Début juin, le chef d’Etat sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine, (UA) et Moussa Faki Mahamat, à la tête de la Commission de l’UA, s’étaient rendus à Sotchi, en Russie, pour rappeler à Vladimir Poutine que les pays africains étaient des « victimes » de la crise et pour réclamer la reprise de l’acheminement des céréales et des engrais.            « La livraison des stocks entraînera une baisse du prix des denrées et soulagera les ménages africains, mais cela reste un répit provisoire, car le conflit s’inscrit dans la durée. Mais, plus encore que le blé, l’accès aux engrais, dont les possibilités de substitution sont quasi inexistantes aujourd’hui, semble le plus urgent », estime Gilles Yabi, fondateur du groupe Wathi, sis à Dakar.                             Lire aussi :  Blé ukrainien : le défi de préserver un accord fragile                   Les engrais russes étaient soumis à un embargo jusqu’à l’accord avec l’Ukraine. Or, faute d’accès à ces fertilisants, dont ils sont très dépendants, les pays ouest-africains pourraient enregistrer un déficit de 20 millions de tonnes de céréales sur la récolte de 2022.                La tournée de Sergueï Lavrov s’inscrit également dans la stratégie de communication menée par Moscou, qui se présente depuis plusieurs années comme une solution de remplacement aux pays occidentaux. « La Russie saisit aujourd’hui l’occasion de surfer sur la sympathie prorusse de nombreux Etats africains qui se cachent derrière un prétendu non-alignement », décrit Paul-Simon Handy, chercheur à l’Institut d’études de sécurité de Pretoria, en Afrique du Sud. Le 2 mars, à l’ONU, dix-sept pays africains se sont abstenus lors du vote d’une résolution pour condamner l’invasion de l’Ukraine. « Cependant, cette sympathie tient plus de la défiance envers l’Occident que d’une réelle adhésion à un projet porté par Poutine », estime l’expert.            « La Russie n’a pas le choix »            Le pouvoir russe entend tout de même capitaliser sur ce qu’il considère comme une victoire diplomatique. « Malgré la pression externe d’une ampleur sans précédent, nos amis n’ont pas soutenu les sanctions contre la Russie. Cette ligne indépendante mérite un grand respect », s’est félicité Sergueï Lavrov dans une tribune publiée dans Les Dépêches de Brazzaville, unique quotidien en République du Congo, en amont de sa tournée. L’émissaire russe y fustige également « les propagandes occidentale et ukrainienne, qui prétendent que la Russie “exporte la famine” » et se vante que la Russie « n’[ait] pas terni sa réputation par des crimes sanglants du colonialisme ».             En République du Congo, une entreprise russe planche sur la construction d’un important oléoduc qui devrait acheminer le pétrole de la ville de Pointe-Noire vers le nord du pays            Présente dans le domaine de la sécurité au Mali et en République centrafricaine notamment, la Russie tente d’élargir son périmètre à d’autres régions et secteurs afin d’accroître son influence en Afrique. L’Egypte a confié la construction d’une centrale électrique à quatre réacteurs à l’entreprise publique russe d’énergie atomique Rosatom. En République du Congo, une entreprise russe planche sur la construction d’un important oléoduc qui devrait acheminer le pétrole de la ville de Pointe-Noire vers le nord du pays.                « La Russie n’a pas le choix. Face aux sanctions qui s’abattent sur elle, il lui faut trouver de nouveaux partenaires. Son message aux Occidentaux est clair : désormais, son engagement en Afrique ne sera plus cosmétique, comme il y a dix ans, mais il entre durablement dans la stratégie de sa politique étrangère », analyse Paul-Simon Handy. Après l’Egypte et le Congo-Brazzaville, Sergueï Lavrov devait se rendre en Ouganda, puis en Ethiopie, pays qui accueille le siège de l’UA. Des étapes loin d’être anodines. « Ces pays sont des alliés historiques de la Russie, dont les dirigeants ne considèrent pas les droits de l’homme et la démocratie comme des priorités », note Gilles Yabi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sahel, Paris échoue à contrer la propagande russe                   Serguei Lavrov a aussi annoncé la tenue d’un sommet russo-africain, en 2023, sur le modèle de la première édition en 2019, qui avait réuni, à Sotchi, une quarantaine de dirigeants africains et une myriade d’hommes d’affaires. Emmanuel Macron effectue lui aussi une tournée jusqu’au 28 juillet au Cameroun, au Bénin, puis en Guinée-Bissau, sur fond de lutte contre le terrorisme et d’insécurité alimentaire.                 Coumba Kane           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/26/le-chef-de-la-diplomatie-russe-en-tournee-pour-rassurer-et-soigner-ses-partenaires-africains_6136152_3212.html"},"headline":"Le chef de la diplomatie russe en tourn\u00e9e pour rassurer et soigner ses partenaires africains","dateCreated":"2022-07-26T09:25:00+02:00","datePublished":"2022-07-26T09:25:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ethiopie","Ouganda","Congo-RDC","Egypte","Europe","Russie","International"],"description":"Sergue\u00ef Lavrov, en visite dans quatre pays du continent, a affirm\u00e9 que l\u2019accord conclu avec Kiev sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9tait toujours valable.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/418/0/5024/2512/1342/671/60/0/9844942_1658817133305-859268.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-7">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ « Le Royaume-Uni, la France et moi » (2/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Trintignant, acteur complexe          Successions                                        Jules Le Barazer                        Séries d'été       Le Royaume-Uni, la France et moi         L’anglais, le français : deux langues, mon cauchemar   Par Simon Kuper   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 15h22     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le Royaume-Uni, la France et moi » (2/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques.           Tout comme la plupart des Européens de ma génération, j’ai appris le français à l’école – c’est-à-dire pas bien. Quand je me suis installé à Paris, certains professeurs de français vantaient les mérites de se trouver une petite amie locale pour progresser rapidement. L’idée semblait bonne, mais mon amoureuse, venue, elle, des Etats-Unis, aurait sans doute été moins enthousiaste. Après quelque temps en France, j’ai réussi à glaner çà et là les connaissances nécessaires pour me débrouiller au quotidien, face à l’administration, et même avec des amis. Mais, malgré vingt ans d’efforts, parler en français me fait toujours paraître encore plus stupide et ennuyeux que je ne le suis en anglais. L’instant supplémentaire dont j’ai besoin pour comprendre une phrase me prive de toute spontanéité. Et quand un Français hasarde une blague, je panique.          J’admire la France et sa langue. Alors ne prenez pas l’interrogation suivante pour une sentence arrogante proférée par un affreux Anglo-Saxon : ne suis-je pas l’un des tout derniers étrangers disposés à faire un tel effort linguistique ? Car se lancer dans la longue aventure qu’est l’apprentissage du français – langue de seconde zone à vrai dire – semble un investissement de moins en moins utile, à l’heure de l’anglais généralisé et de la traduction assistée par ordinateur. Je prédis plutôt une accélération du processus d’allégeance à l’anglais dans lequel s’est timidement engagée la société française. Car, en vérité, même si c’est difficile à entendre, sauvegarder le rayonnement de la France et des Français à l’échelle de la planète passe nécessairement par ma langue maternelle.          Aujourd’hui, l’anglais est « parlé et écrit plus largement qu’aucune autre langue ne l’a jamais été », selon Robert McCrum et ses coauteurs dans The Story of English (Faber & Faber, 2011). Dans les pays de l’Union européenne, près de 98 % des élèves à l’école élémentaire et au collège apprennent l’anglais. D’autres langues telles que le français, l’allemand ou l’italien ne peuvent que se disputer la seconde place, encore faut-il qu’une seconde langue étrangère soit au programme…               Tout cela fait décroître l’intérêt pratique d’apprendre une autre langue, quelle qu’elle soit. En ce qui me concerne, j’ai consacré une décennie de ma jeunesse à apprendre l’allemand. Mais les Allemands que je rencontre aujourd’hui insistent systématiquement pour converser en anglais avec moi : ils sont presque parfaitement bilingues. Il est appréciable de pouvoir lire un journal allemand dans le texte, mais rien ne m’empêche à présent de lire un journal finlandais : il me suffit de le copier-coller dans Google Traduction. Traducteurs et interprètes m’affirment qu’un logiciel est faillible, que l’on y perd en nuance – mais combien d’années d’immersion en Finlande me faudrait-il pour rivaliser avec ce service ?        Il vous reste 74.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/26/l-anglais-le-francais-deux-langues-mon-cauchemar_6136143_3451060.html"},"headline":"L\u2019anglais, le fran\u00e7ais\u00a0: deux langues, mon cauchemar","dateCreated":"2022-07-26T06:30:03+02:00","datePublished":"2022-07-26T06:30:03+02:00","dateModified":"2022-07-26T15:22:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Royaume-Uni, la France et moi"],"keywords":["Le Royaume-Uni, la France et moi","Brexit","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni, la France et moi\u00a0\u00bb (2\/6). Le journaliste et \u00e9crivain Simon Kuper, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et install\u00e9 \u00e0 Paris, d\u00e9crit ce qui oppose et unit les Fran\u00e7ais et les Britanniques.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/230/0/3240/1620/1342/671/60/0/a7b665c_1658494677176-lemonde-serieuk-fr-langues-juleslebarazer-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Royaume-Uni, la France et moi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-angleterre-la-france-et-moi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-8">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ A partir de mercredi, seulement 33 millions de mètres cubes circuleront dans le pipeline Nord Stream, qui va fonctionner à 20 % de ses capacités. Vladimir Poutine invoque le retard de livraison d’une turbine en réparation au Canada.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Énergies             Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité      A partir de mercredi, seulement 33 millions de mètres cubes circuleront dans le pipeline Nord Stream, qui va fonctionner à 20 % de ses capacités. Vladimir Poutine invoque le retard de livraison d’une turbine en réparation au Canada.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h17, mis à jour à 09h49    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une peinture murale représente le tracé du pipeline Nord Stream 1 entre la Russie et l’Allemagne. A Lubmin, en Allemagne, le 20 juillet 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP               Utiliser l’arme du gaz pour entretenir la guerre des nerfs. Cinq jours après avoir partiellement rouvert, le 21 juillet, le robinet de Nord Stream, qui avait été coupé pendant dix jours pour maintenance, Moscou va de nouveau quasiment le refermer. A partir du mercredi 27 juillet, seulement 33 millions de mètres cubes de gaz circuleront dans ce pipeline reliant la Russie à l’Allemagne via la mer Baltique, a annoncé, lundi 25 juillet, le géant gazier russe Gazprom. Ce volume ne représente que 20 % des capacités de Nord Stream.          Cette décision n’est qu’une demi-surprise. Mercredi 20 juillet, le président russe, Vladimir Poutine, avait prévenu que, si la Russie ne récupérait pas une turbine envoyée en réparation au Canada mais qui ne lui a toujours pas été livrée à cause des sanctions qui la visent depuis l’invasion de l’Ukraine, le gazoduc ne fonctionnerait plus qu’à un cinquième de ses capacités.               Mi-juin, déjà, Moscou avait invoqué la même raison pour justifier un premier serrage de vis : depuis cette date, à l’exception des dix jours de coupure totale liés à sa maintenance, Nord Stream n’acheminait déjà plus vers l’Allemagne que 40 % du gaz qui circulait auparavant dans ses tuyaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                 La réaction de Berlin n’a pas tardé. « Selon nos informations, il n’y a aucune raison technique de réduire les livraisons », a déclaré le ministère allemand de l’économie dans l’heure qui a suivi la décision de Gazprom. Le groupe Siemens Energy, chargé de l’entretien de la turbine, a également assuré ne voir « aucun lien entre la turbine et les réductions de gaz mises en œuvre ou annoncées ». La nouvelle a provoqué une hausse immédiate du prix du mégawattheure de gaz naturel. Lundi après-midi, celui-ci est passé de 168 à 179 euros sur le marché néerlandais TTF, qui sert de référence en Europe. En juillet 2021, son cours était de 40 euros, près de cinq fois moins de celui d’aujourd’hui.          La « saga des turbines »          Si elle n’est qu’un prétexte utilisé par Moscou pour justifier la baisse des quantités de gaz acheminées par Nord Stream, la « saga des turbines », comme l’a baptisée l’hebdomadaire Der Spiegel, n’en est pas moins redoutablement efficace, à en juger par le climat d’incertitude qu’elle entretient dans les pays européens qui dépendent le plus du gaz russe.                           Voir en graphiques :  Quel est le niveau de dépendance des pays européens au gaz et au pétrole russe ?                 C’est notamment le cas de l’Allemagne. Même si, depuis juin, le gaz importé de Russie ne représente plus que 26 % de l’ensemble de ses approvisionnements en gaz, contre 55 % avant la guerre en Ukraine, la décision de Gazprom a de quoi fortement inquiéter outre-Rhin. Il y a déjà quelques jours, l’Agence fédérale des réseaux avertissait que les objectifs fixés par la nouvelle loi sur le stockage du gaz, qui impose que les réserves du pays soient remplies à 75 % au 1er septembre et à 90 % au 1er novembre, seraient difficilement atteignables si Nord Stream ne tournait qu’à 40 % de ses capacités. C’était avant que Gazprom annonce, lundi, que les livraisons seraient encore diminuées de moitié.            Il vous reste 43.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/26/reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-les-occidentaux-et-moscou-se-renvoient-la-responsabilite_6136142_3234.html"},"headline":"R\u00e9duction des livraisons de gaz\u00a0russe\u00a0: les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9","dateCreated":"2022-07-26T06:17:13+02:00","datePublished":"2022-07-26T06:17:13+02:00","dateModified":"2022-07-26T09:49:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Allemagne","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Ukraine","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"A partir de mercredi, seulement 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes circuleront dans le pipeline Nord Stream, qui va fonctionner \u00e0 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s. Vladimir Poutine invoque le retard de livraison d\u2019une turbine en r\u00e9paration au Canada.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/47/0/8376/4188/1342/671/60/0/9c3a08b_f6b44f4b100f483380d7e88bded241a4-f6b44f4b100f483380d7e88bded241a4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-9">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La ministre des affaires étrangères a évité les faux pas lors du premier débat, lundi sur la BBC, avec l’ancien chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak. Les échanges entre les deux candidats au 10 Downing Street se sont concentrés sur la question du pouvoir d’achat au Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Succession de Boris Johnson : Liz Truss conforte son statut de favorite      La ministre des affaires étrangères a évité les faux pas lors du premier débat, lundi sur la BBC, avec l’ancien chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak. Les échanges entre les deux candidats au 10 Downing Street se sont concentrés sur la question du pouvoir d’achat au Royaume-Uni.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h28, mis à jour à 09h23    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Liz Truss et Rishi Sunak lors de leur premier débat sur la BBC, à Stoke-on-Trent, en Angleterre, le 25 juillet 2022.  COUPS DE GRIFFES               Rishi Sunak était légèrement agressif, la raie impeccable et le costume de très bonne coupe. Liz Truss, moins rigide et plus confiante que d’ordinaire, portait une robe bleu roi aux couleurs du Parti conservateur. L’ex-chancelier de l’Echiquier et la ministre des affaires étrangères britannique se sont affrontés pendant une heure, lundi 25 juillet, sur la BBC, lors du premier débat organisé entre les deux candidats au remplacement de Boris Johnson au 10 Downing Street.          Les échanges furent vifs, centrés comme depuis le début de la campagne, mi-juillet, sur la crise du pouvoir d’achat, M. Sunak persistant à défendre la nécessité de lutter en priorité contre l’inflation (désormais à plus de 9 % au Royaume-Uni), Liz Truss insistant sur son agenda « audacieux », avec des baisses d’impôts massives « dès le premier jour ». La situation déplorable du système de santé national et le Brexit ont été à peine évoqués.          Rishi Sunak à la traîne dans les sondages          Les deux politiques ont bataillé dans une salle de spectacle de Stoke-on-Trent, une cité des Midlands connue pour avoir voté massivement en faveur du Brexit lors du référendum de 2016, face à un auditoire de quelques dizaines d’habitants ayant voté conservateur aux élections générales de 2019. En réalité, ils s’adressaient directement aux 160 000 membres du parti à qui il reviendra, à partir du 1er août et jusqu’au 2 septembre, de voter pour les départager. Le nom du nouveau premier ministre britannique sera annoncé le 5 septembre.                           Lire aussi :  Au Royaume-Uni, Rishi Sunak et Liz Truss sont les finalistes du camp conservateur pour succéder à Boris Johnson                 Rishi Sunak, 42 ans, n’avait pas grand-chose à perdre. Catalogué malgré lui comme un modéré, accusé de « traîtrise » par les proches de M. Johnson (sa démission, le 5 juillet, a précipité la chute du premier ministre), l’ex-chancelier de l’Echiquier est à la traîne dans les sondages. Selon un sondage YouGov publié le 21 juillet, 62 % des membres du parti interrogés préféraient Liz Truss, contre 38 % se disant prêts à choisir M. Sunak. Malgré son aisance à l’oral, ce fils d’immigrés indiens ayant fait fortune dans la finance n’a pas réussi à renverser la vapeur lundi soir. A en croire un sondage réalisé par Opinium après le débat, 38 % des personnes interrogées (électeurs conservateurs ou pas) ont trouvé Liz Truss la plus convaincante, 39 % ont préféré son collègue.               Sur la forme, Mme Truss, 47 ans, a évité les faux pas et livré une performance moins robotique que d’habitude. Elle est apparue plus calme que son interlocuteur, qui ne cessait de l’interrompre. La ministre des affaires étrangères de M. Johnson a certes fait une entrée difficile en campagne – elle s’est hissée de justesse dans le duo de tête – mais son positionnement à la droite du parti commence à payer.        Il vous reste 60.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/succession-de-boris-johnson-la-favorite-liz-truss-reussit-son-premier-debat_6136137_3210.html"},"headline":"Succession de Boris Johnson\u00a0: Liz Truss conforte son statut de favorite","dateCreated":"2022-07-26T05:28:44+02:00","datePublished":"2022-07-26T05:28:44+02:00","dateModified":"2022-07-26T09:23:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9vit\u00e9 les faux pas lors du premier d\u00e9bat, lundi sur la BBC, avec l\u2019ancien chancelier de l\u2019Echiquier, Rishi Sunak. Les \u00e9changes entre les deux candidats au 10 Downing Street se sont concentr\u00e9s sur la question du pouvoir d\u2019achat au Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/305/0/3500/1750/1342/671/60/0/da4cfbc_4e6ecb1c0feb40748864f41c86b9e236-4e6ecb1c0feb40748864f41c86b9e236-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-10">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Gazprom a annoncé qu’elle réduirait drastiquement, dès mercredi, les livraisons de gaz à l’Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la nécessité d’opérations de maintenance d’une turbine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à la fin de ce 152ᵉ jour de guerre en Ukraine         Gazprom annonce une nouvelle coupe draconienne des livraisons de gaz à l’Europe         Ce qu’il faut savoir en ce 25 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux, Sandra Favier et Alexandre Priam      Image de couverture :  Le président ukrainien Volodymyr Zelensky, lors de la venue du président du Guatemala Alejandro Giammattei, à Kiev. Le 25 juillet 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Gazprom annonce une nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz à l’Europe. Le géant gazier russe a annoncé lundi 25 juillet qu’il réduirait dès mercredi et drastiquement, à 33 millions de mètres cubes quotidiens, les livraisons de gaz russe à l’Europe via le gazoduc Nord Stream, évoquant la nécessité d’opérations de maintenance d’une turbine. Cela représente environ 20 % des capacités du gazoduc, alors qu’il est déjà actuellement utilisé à 40 % seulement.Berlin dénonce une décision politique après l’annonce de Gazprom et assure qu’il n’y a « aucune raison technique » de diminuer encore les livraisons de gaz russe. Le gouvernement allemand estime qu’il s’agit d’un « prétexte » pour peser sur les Occidentaux.De son côté, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a estimé que la Russie menait une « guerre gazière ouverte contre l’Europe unie » et a appelé cette dernière à « riposter » en renforcant les sanctions.Les prix du gaz et du pétrole ont terminé à la hausse, lundi, les craintes concernant des baisses d’approvisionnement d’hydrocarbures venant de Russie refaisant surface. Le TTF néerlandais, la référence du gaz naturel en Europe, a terminé en hausse de 8,60 % à 176,45 euros le mégawattheure (MWh). Côté pétrole, le baril de Brent de la mer du Nord pour livraison en septembre a gagné 1,88 % à 105,15 dollars. Le baril de West Texas Intermediate (WTI) américain pour livraison le même mois est monté de 2,11 % à 96,70 dollars.Moscou affirme vouloir mettre fin au « régime inacceptable » de Zelensky en Ukraine, a déclaré le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, dimanche, au sommet annuel de la Ligue arabe au Caire. « Nous sommes déterminés à aider la population de l’est de l’Ukraine à se libérer du fardeau de ce régime absolument inacceptable » a déclaré Sergueï Lavrov, avant d’ajouter : « Nous aiderons sans aucun doute le peuple ukrainien à se débarrasser du régime, qui est tout à fait antipopulaire et antihistorique. »Sloviansk, ville de l’oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d’envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement détruite, alors qu’elle comptait de nombreux bâtiments historiques avant l’invasion de l’Ukraine par la Russie.Des missiles russes ont touché samedi le port d’Odessa, selon l’Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d’avoir « craché au visage » des Nations unies (ONU) et de la Turquie, et de compromettre l’application de l’accord signé la veille sur la reprise des exportations des céréales bloquées par la guerre. Les Occidentaux et l’ONU ont condamné cette frappe, niée par Moscou auprès de la Turquie.Avant l’annonce des tirs de missiles sur Odessa, l’Union africaine s’était « félicitée » samedi de l’accord sur les exportations de céréales, saluant un événement « bienvenu » pour le continent, qui fait face à un risque accru de famine. L’accord, dont la signature a fait baisser les cours du blé, doit permettre d’exporter 20 millions à 25 millions de tonnes de grains bloquées en Ukraine.La guerre en Ukraine ne connaît pas de répit sur les autres fronts. Mykolaïv a de nouveau été bombardée dimanche matin après avoir été visée la veille au soir par « quatre missiles de croisière de type Kalibr », qui ont fait cinq blessés, dont un adolescent, et endommagé plusieurs immeubles, selon la présidence ukrainienne. Elle a également fait état de bombardements dans la région de Kharkiv, où « plusieurs bâtiments d’habitation ont été endommagés et des bâtiments résidentiels incendiés ».Le reste de l’Ukraine n’a pas été épargné non plus, avec la reprise, samedi, des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisière tirés de la mer sont tombés près de la ville de Kropyvnytskyi, dans l’oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annoncé son gouverneur, Andri Raïkovytch, précisant que des infrastructures ferroviaires et un aérodrome militaire avaient été pris pour cible.Au sol, dans la région de Kherson, largement occupée par les troupes russes depuis le 3 mars, les Ukrainiens affirment amplifier leur contre-attaque. « Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Au cours des récentes opérations, ce sont les forces armées ukrainiennes qui ont eu l’avantage », a assuré dimanche le conseiller du chef de l’administration militaire régionale fidèle à Kiev, Sergiy Khlan.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, dans une allocution vidéo dimanche soir, ses compatriotes à « être unis et à travailler ensemble pour la victoire », avant de « célébrer pour la première fois le Jour de la souveraineté de l’Ukraine, le 28 juillet ». Son homologue allemand, Frank-Walter Steinmeier, a quant à lui estimé que la guerre russe en Ukraine était aussi « une guerre contre l’unité de l’Europe ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »         Factuel. La Roumanie saisie d’une poussée de fièvre militaire         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »         Reportage. En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à la fin de ce 152ᵉ jour de guerre en Ukraine         Gazprom annonce une nouvelle coupe draconienne des livraisons de gaz à l’Europe         Ce qu’il faut savoir en ce 25 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-26T01:00:53+00:00","coverageEndTime":"2022-07-26T13:00:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","description":"Gazprom a annonc\u00e9 qu\u2019elle r\u00e9duirait drastiquement, d\u00e8s mercredi, les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux, Sandra Favier et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : réduction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener une « guerre gazière ouverte contre l’Europe unie »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Gazprom a annonc\u00e9 qu\u2019elle r\u00e9duirait drastiquement, d\u00e8s mercredi, les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/4245/1342/903/3/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Marie Pouzadoux, Sandra Favier et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-26T01:00:53+00:00"
,"endDate":"2022-07-26T13:00:53+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-26T03:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-26T03:29:22+00:00","articleBody":"     La rar\u00e9faction des livraisons de gaz russe en Allemagne remet sur le tapis la question de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, en principe bient\u00f4t abandonn\u00e9e, mais dont une prolongation n\u2019est plus d\u00e9sormais compl\u00e8tement exclue.          Le gouvernement allemand a indiqu\u00e9 lundi qu\u2019il trancherait \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb sur une possible prolongation des derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires, pr\u00e9vues pour s\u2019arr\u00eater d\u00e9finitivement en fin d\u2019ann\u00e9e, en s\u2019appuyant sur une nouvelle expertise en cours. Pour prendre position, le gouvernement allemand attend d\u00e9sormais le r\u00e9sultat \u00ab\u00a0d\u2019un stress test qui est en cours\u00a0\u00bb pour conna\u00eetre le niveau de s\u00e9curit\u00e9 actuel des centrales, a indiqu\u00e9 une porte-parole du gouvernement.          Un premier test en mars avait conclu que les trois centrales nucl\u00e9aires encore en activit\u00e9 en Allemagne n\u2019\u00e9taient pas n\u00e9cessaires pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique relance le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire en Allemagne","dateModified":"2022-07-26T09:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-26T03:00:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, le bl\u00e9 se trace de nouvelles routes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-26T03:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-26T01:30:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Luxe, calme et oligarques\u00a0: en Sardaigne, la c\u00f4te des Russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-26T01:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-26T00:51:36+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis donnent 500 000 doses de vaccins contre le Covid-19 \u00e0 l\u2019Ukraine, comme l\u2019a annonc\u00e9 Washington. En janvier, ce furent un million de doses du vaccin Pfizer qui avaient \u00e9t\u00e9 offertes \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"500 000 doses de vaccins pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-26T08:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-26T00:30:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que le \u201cpetit fr\u00e8re\u201d ob\u00e9it et est loyal, le \u201cgrand fr\u00e8re\u201d l\u2019aime et le prot\u00e8ge\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-26T00:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T23:30:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T23:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T22:30:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La chasse aux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb, enjeu prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe pour tenir en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T22:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T22:00:00+00:00","articleBody":"     L\u2019accord sign\u00e9 vendredi 22\u00a0juillet \u00e0 Istanbul entre Kiev, Moscou et la Turquie, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, pr\u00e9voit l\u2019instauration de couloirs s\u00e9curis\u00e9s afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands et l\u2019exportation de 20 \u00e0 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine. L\u2019exportation de bl\u00e9, de ma\u00efs et de tournesol d\u2019Ukraine se faisait \u00e0 90\u00a0% par la mer et pour l\u2019essentiel par Odessa, principal port ukrainien en mer Noire. Or l\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, au lendemain de la signature de l\u2019accord.          \u00ab\u00a0Rien ne figure dans les engagements pris par la Russie, notamment dans le cadre des accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet \u00e0 Istanbul, qui nous interdirait de poursuivre l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale, en d\u00e9truisant des infrastructures militaires\u00a0\u00bb ukrainiennes, a insist\u00e9 lundi Sergue\u00ef Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate d\u2019une heure avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du Congo, Denis Sassou Nguesso, \u00e0 Oyo, \u00e0 400\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Brazzaville.          Selon M.\u00a0Lavrov, les frappes russes ont vis\u00e9 uniquement des infrastructures militaires, \u00ab\u00a0\u00e0 une importante distance du terminal des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0: pour Sergue\u00ef Lavrov, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Moscou tient ses engagements","dateModified":"2022-07-26T09:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T21:45:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T21:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T21:30:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de la venue du pr\u00e9sident du Guatemala, Alejandro Giammattei, \u00e0 Kiev, le 25 juillet 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-26T09:06:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T21:20:15+00:00","articleBody":"      Gazprom annonce une nouvelle coupe draconienne des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe. Le groupe gazier russe a annonc\u00e9, lundi 25 juillet, qu\u2019il r\u00e9duirait d\u00e8s mercredi, \u00e0 33 millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, les livraisons de gaz russe qui transite vers l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream\u00a01. En cause, selon la Russie, une turbine envoy\u00e9e en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019a toujours pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 cause des sanctions qui visent le pays. Cela repr\u00e9sente environ 20 % des capacit\u00e9s du gazoduc, alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 actuellement utilis\u00e9 \u00e0 40 % seulement.          Berlin consid\u00e8re comme politique la d\u00e9cision de Gazprom et assure qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0aucune raison technique\u00a0\u00bb de diminuer davantage les livraisons de gaz russe. Le gouvernement allemand estime qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour exercer une pression sur les Occidentaux.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a estim\u00e9 que la Russie menait une \u00ab\u00a0guerre gazi\u00e8re ouverte contre l\u2019Europe unie\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 cette derni\u00e8re \u00e0 \u00ab\u00a0riposter\u00a0\u00bb en renforcant les sanctions.          Les prix du gaz et du p\u00e9trole ont termin\u00e9 \u00e0 la hausse, lundi, en raison des craintes concernant des baisses d\u2019approvisionnement d\u2019hydrocarbures russes. Le TTF n\u00e9erlandais, la r\u00e9f\u00e9rence du gaz naturel en Europe, a termin\u00e9 en hausse de 8,60 %, \u00e0 176,45 euros le m\u00e9gawattheure (MWh). C\u00f4t\u00e9 p\u00e9trole, le baril de brent de la mer du Nord pour livraison en septembre a gagn\u00e9 1,88 %, \u00e0 105,15 dollars. Le baril de West Texas Intermediate am\u00e9ricain pour livraison le m\u00eame mois est mont\u00e9 de 2,11 %, \u00e0 96,70 dollars.          Moscou affirme vouloir mettre fin au \u00ab\u00a0r\u00e9gime inacceptable\u00a0\u00bb de M.\u00a0Zelensky en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, dimanche, au sommet annuel de la Ligue arabe au Caire. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aider la population de l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 se lib\u00e9rer du fardeau de ce r\u00e9gime absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous aiderons sans aucun doute le peuple ukrainien \u00e0 se d\u00e9barrasser du r\u00e9gime, qui est tout \u00e0 fait antipopulaire et antihistorique.\u00a0\u00bb          Sloviansk, ville de l\u2019oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d\u2019envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement d\u00e9truite, alors qu\u2019elle comptait de nombreux b\u00e2timents historiques avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb des Nations unies (ONU) et de la Turquie, et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, ni\u00e9e par Moscou aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine avait salu\u00e9 samedi l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, qualifiant l\u2019\u00e9v\u00e9nement de \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui est confront\u00e9 au risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.          La guerre en Ukraine ne conna\u00eet pas de r\u00e9pit sur les autres fronts. Mykola\u00efv a de nouveau \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dimanche matin apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e, la veille au soir, par \u00ab\u00a0quatre missiles de croisi\u00e8re de type Kalibr\u00a0\u00bb, qui ont fait cinq bless\u00e9s, dont un adolescent, et endommag\u00e9 plusieurs immeubles, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Elle a \u00e9galement fait \u00e9tat de bombardements dans la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 \u00ab\u00a0plusieurs b\u00e2timents d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s et des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels incendi\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le reste de l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 non plus, avec la reprise, samedi, des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s de la mer sont tomb\u00e9s pr\u00e8s de la ville de Kropyvnytsky, dans l\u2019oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annonc\u00e9 son gouverneur, Andri Ra\u00efkovytch, pr\u00e9cisant que des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire avaient \u00e9t\u00e9 pris pour cible.          Au sol, dans la r\u00e9gion de Kherson, largement occup\u00e9e par les troupes russes depuis le 3 mars, les Ukrainiens affirment amplifier leur contre-attaque. \u00ab\u00a0Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Au cours des r\u00e9centes op\u00e9rations, ce sont les forces arm\u00e9es ukrainiennes qui ont eu l\u2019avantage\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dimanche le conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Sergey Khlan.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, dans une allocution vid\u00e9o dimanche soir, ses compatriotes \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre unis et \u00e0 travailler ensemble pour la victoire\u00a0\u00bb, avant de \u00ab\u00a0c\u00e9l\u00e9brer pour la premi\u00e8re fois le Jour de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 28 juillet\u00a0\u00bb. Son homologue allemand, Frank-Walter Steinmeier, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 que la guerre que m\u00e8ne la Russie en Ukraine est aussi \u00ab\u00a0une guerre contre l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 la fin de ce 152\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-26T10:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T20:47:39+00:00","articleBody":"     Les prix du gaz et du p\u00e9trole ont termin\u00e9 \u00e0 la hausse, lundi, en raison des craintes concernant des baisses d\u2019approvisionnement d\u2019hydrocarbures russes. Apr\u00e8s une nouvelle annonce du gazier russe Gazprom d\u2019une diminution draconienne des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe, l\u2019envol\u00e9e des cours \u00e9tait nettement plus marqu\u00e9e c\u00f4t\u00e9 gaz naturel. Le TTF n\u00e9erlandais, la r\u00e9f\u00e9rence du gaz naturel en Europe, a termin\u00e9 en hausse de 8,60\u00a0%, \u00e0 176,45\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh).          C\u00f4t\u00e9 p\u00e9trole, le baril de brent de la mer du Nord pour livraison en septembre a gagn\u00e9 1,88\u00a0%, \u00e0 105,15\u00a0dollars. Le baril de West Texas Intermediate am\u00e9ricain pour livraison le m\u00eame mois est mont\u00e9 de 2,11\u00a0%, \u00e0 96,70\u00a0dollars.          En d\u00e9but de s\u00e9ance \u00e0 Londres, les cours se n\u00e9gociaient \u00e0 la baisse. \u00ab\u00a0Le march\u00e9 a beaucoup oscill\u00e9\u00a0\u00bb lundi, \u00ab\u00a0au fil des titres concernant le gazoduc Nord Stream\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Phil Flynn, de Price Futures Group. Le groupe russe Gazprom a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il r\u00e9duirait, d\u00e8s mercredi, les livraisons de gaz russe qui transite vers l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream 1, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenance d\u2019une turbine.          La nouvelle a raviv\u00e9 les craintes d\u2019une rupture d\u2019approvisionnement en hydrocarbures venant de Russie, qui avait d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 \u00e0 deux reprises le volume de ses livraisons de gaz en juin, via Nord Stream. En cause, selon la Russie, une turbine envoy\u00e9e en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019a toujours pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 cause des sanctions qui visent le pays. \u00ab\u00a0Le march\u00e9 est nerveux et ne peut pas s\u2019offrir de perdre des sources d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Phil Flynn.          En outre, un l\u00e9ger repli du dollar contribuait \u00ab\u00a0\u00e0 soutenir un rebond du prix du p\u00e9trole, mais la hausse reste limit\u00e9e par l\u2019ombre de la r\u00e9union de la Fed de cette semaine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Michael Hewson, analyste chez CMC Markets. La banque centrale am\u00e9ricaine (Fed) devrait, en effet, proc\u00e9der \u00e0 une quatri\u00e8me forte hausse de ses taux directeurs pour faire ralentir l\u2019inflation, mais en tentant d\u2019\u00e9viter de provoquer une r\u00e9cession. Or \u00ab\u00a0une action agressive de la Fed pour combattre l\u2019inflation pourrait ajouter aux pressions sur l\u2019\u00e9conomie mondiale et r\u00e9duire la demande mondiale d\u2019\u00e9nergie, en particulier si elle induit une r\u00e9cession am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Victoria Scholar, analyste chez Interactive Investor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hausse des prix du gaz et du p\u00e9trole apr\u00e8s l\u2019annonce du gazier russe Gazprom","dateModified":"2022-07-26T10:18:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T20:35:03+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 dimanche, au sommet annuel de la Ligue arabe au\u00a0Caire, que l\u2019objectif de Moscou en Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration\u00a0\u00bb du peuple ukrainien de son \u00ab\u00a0r\u00e9gime inacceptable\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aider la population de l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 se lib\u00e9rer du fardeau de ce r\u00e9gime absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il ainsi d\u00e9clar\u00e9, dans des propos rapport\u00e9s par Associated Press (AP). Semblant sugg\u00e9rer que le but de la guerre men\u00e9e par Moscou s\u2019\u00e9tendait au-del\u00e0 du Donbass, M.\u00a0Lavrov a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous aiderons sans aucun doute le peuple ukrainien \u00e0 se d\u00e9barrasser du r\u00e9gime, qui est tout \u00e0 fait antipopulaire et antihistorique.\u00a0\u00bb          Ces commentaires de M.\u00a0Lavrov font suite \u00e0 un avertissement formul\u00e9 la semaine derni\u00e8re, selon lequel la Russie pouvait reprendre le contr\u00f4le sur des zones plus larges au-del\u00e0 de l\u2019est de l\u2019Ukraine, notamment les r\u00e9gions de Kherson et Zaporijia, au sud. Son discours vient toutefois heurter la ligne officielle de Moscou, qui a affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au d\u00e9but de la guerre ne pas vouloir renverser le gouvernement du pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme vouloir mettre fin au \u00ab\u00a0r\u00e9gime inacceptable\u00a0\u00bb de Volodymyr Zelensky en Ukraine","dateModified":"2022-07-26T10:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T19:01:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, lundi, l\u2019Europe \u00e0 \u00ab\u00a0riposter\u00a0\u00bb \u00e0 la \u00ab\u00a0guerre du gaz\u00a0\u00bb men\u00e9e par la Russie en renfor\u00e7ant les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous avons entendu de nouvelles menaces gazi\u00e8res envers l\u2019Europe. (\u2026) C\u2019est une guerre gazi\u00e8re ouverte que la Russie m\u00e8ne contre l\u2019Europe unie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans ce message vid\u00e9o quotidien, en commentant l\u2019annonce de Gazprom d\u2019une nouvelle coupe draconienne des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe.          \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi vous devez riposter. Ne r\u00e9fl\u00e9chissez pas \u00e0 la fa\u00e7on de faire revenir une turbine, mais renforcez les sanctions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle l\u2019Europe \u00e0 \u00ab\u00a0riposter\u00a0\u00bb \u00e0 la \u00ab\u00a0guerre du gaz\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T10:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T17:11:45+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQuel est le niveau de d\u00e9pendance de gaz russe  de chaque pays europ\u00e9en ? \r\nCette coupure Peut-elle \u00eatre compens\u00e9e ailleurs ? \r\nMerci     Loi         Bonsoir,          Vous devriez trouver dans cet article des D\u00e9codeurs les r\u00e9ponses \u00e0 votre premi\u00e8re question.                    Lire aussi :  Quel est le niveau de d\u00e9pendance des pays europ\u00e9ens au gaz et au p\u00e9trole russe\u00a0?             Quant \u00e0 la deuxi\u00e8me question, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) tente, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, de trouver d\u2019autres solutions que celle d\u2019avoir recours au gaz russe et de compenser ainsi les r\u00e9ductions de livraison successives. Parmi les solutions mises en place, Washington s\u2019est donc engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Europe quinze\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 cette ann\u00e9e.          A la mi-juillet, l\u2019UE a aussi annonc\u00e9 un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler en \u00ab\u00a0quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb ses importations de gaz naturel. Les Vingt-Sept se sont aussi tourn\u00e9s vers d\u2019autres pays comme le Qatar, la Norv\u00e8ge ou l\u2019Alg\u00e9rie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-26T10:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T17:02:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine, qui a remport\u00e9 le concours de l\u2019Eurovision en\u00a02022, a finalement salu\u00e9 lundi le fait que la prochaine \u00e9dition aura lieu au Royaume-Uni, apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision de lui en retirer l\u2019accueil en raison de l\u2019invasion russe et des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a eu des consultations avec le gouvernement britannique et la BBC. Nous avons re\u00e7u l\u2019assurance de la BBC et de l\u2019Union europ\u00e9enne de radio-t\u00e9l\u00e9vision [UER] qu\u2019elles organiseraient l\u2019Eurovision \u201cau nom de l\u2019Ukraine\u201d, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la culture ukrainien, Oleksandr Tkachenko sur Telegram. Tout sera fait pour qu\u2019on voie [au Royaume-Uni] des paysages ukrainiens, et qu\u2019on entende des narratifs ukrainiens. Je pense que l\u2019exp\u00e9rience de la BBC permettra de pr\u00e9senter l\u2019Ukraine au plus haut niveau.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis d\u00e9sol\u00e9e qu\u2019en raison du bain de sang toujours provoqu\u00e9 par la Russie, il n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 possible d\u2019accueillir l\u2019\u00e9v\u00e9nement en Ukraine, o\u00f9 il devrait avoir lieu\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la ministre de la culture britannique, Nadine Dorries, assurant que l\u2019Eurovision revenait \u00e0 son pays \u00e0 la demande de Kiev. En juin, l\u2019UER, qui organise l\u2019\u00e9v\u00e9nement, avait estim\u00e9 que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 n\u2019\u00e9taient pas r\u00e9unies pour que l\u2019Ukraine organise le concours et avait lanc\u00e9 des n\u00e9gociations avec le Royaume-Uni, arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position \u00e0 Turin en mai.          L\u2019Ukraine, dont 20\u00a0% du territoire \u2013 dans l\u2019Est et le Sud \u2013 est occup\u00e9 par la Russie, qui bombarde r\u00e9guli\u00e8rement le reste du pays, avait dans un premier temps d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision de lui retirer l\u2019accueil de la prochaine \u00e9dition, et r\u00e9clam\u00e9 des n\u00e9gociations suppl\u00e9mentaires. Londres avait exprim\u00e9 sa r\u00e9ticence \u00e0 priver l\u2019Ukraine de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, suivi par des dizaines de millions d\u2019amateurs de pop et de paillettes.                    Lire aussi :  Eurovision\u00a0: sous le kitsch, le strass et les paillettes, le poids de la g\u00e9opolitique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine finalement satisfaite que le Royaume-Uni organise le prochain concours de l\u2019Eurovision","dateModified":"2022-07-26T10:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T16:47:02+00:00","articleBody":"     Le Parquet national financier a ouvert, le 1er\u00a0juillet, une enqu\u00eate visant les biens acquis en France par des oligarques russes proches du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a-t-on appris, lundi, de source proche du dossier, confirmant une information du Parisien.          Cette enqu\u00eate survient apr\u00e8s que l\u2019ONG anticorruption Transparency International (TIF) a d\u00e9pos\u00e9 une plainte, fin mai \u00e0 Paris, pour notamment des faits de \u00ab\u00a0blanchiment\u00a0\u00bb visant de possibles biens mal acquis en France par \u00ab\u00a0des hommes d\u2019affaires et hauts fonctionnaires proches de Vladimir Poutine\u00a0\u00bb. La plainte contre X de l\u2019ONG vise, outre le blanchiment, la non-justification de ressources, TIF explique ainsi \u00ab\u00a0d\u00e9noncer le syst\u00e8me de capture de l\u2019Etat russe et de la richesse nationale par\u00a0\u00bb des proches de M.\u00a0Poutine.          Selon l\u2019ONG, qui ne donne pas les noms des personnes vis\u00e9es pour \u00ab\u00a0\u00e9viter des repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb, le syst\u00e8me \u00e9labor\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e9tend ses ramifications jusqu\u2019en France, dans le secteur de l\u2019immobilier notamment, du fait d\u2019un manque de vigilance des interm\u00e9diaires\u00a0\u00bb. Gr\u00e2ce \u00e0 diverses sources, \u00ab\u00a0nous avons pu dresser un inventaire du patrimoine immobilier en France de plusieurs oligarques et proches du r\u00e9gime russe, identifier les cha\u00eenes de propri\u00e9t\u00e9s mises en place \u00e0 cet effet et r\u00e9unir un faisceau d\u2019indices sur l\u2019origine illicite des ressources ayant permis l\u2019acquisition de ce patrimoine\u00a0\u00bb, avait alors affirm\u00e9 Patrick Lefas, pr\u00e9sident de TIF.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la communaut\u00e9 internationale a dress\u00e9 une liste de noms d\u2019oligarques russes dont les avoirs ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s. En France, plusieurs propri\u00e9t\u00e9s (villas, domaines, appartements) ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es, sur la C\u00f4te d\u2019Azur, en r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, \u00e0 Paris, mais aussi dans le Sud-Ouest.                    Lire aussi :  Une enqu\u00eate ouverte par le parquet financier sur les biens d\u2019oligarques russes en France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate sur des biens acquis en France par des oligarques russes proches de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-07-26T10:29:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T16:36:02+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/3e66abe_1658744005413-inter-2022-ukraine-web350px-150joursdeguerre.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine, cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-07-25T16:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T16:20:27+00:00","articleBody":"      Le gazoduc Nord Stream 2 \u00e0 l\u2019arr\u00eat           Le 22\u00a0f\u00e9vrier, le chancelier allemand, Olaf Scholz, annonce la suspension du gazoduc Nord Stream 2 reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne en repr\u00e9sailles \u00e0 la reconnaissance par Moscou de territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Ce projet pharaonique a oppos\u00e9 les Etats-Unis et l\u2019Allemagne \u2013 qui importe de Russie plus de la moiti\u00e9 de son gaz \u2013, mais aussi les Europ\u00e9ens entre eux, ainsi que la Russie et l\u2019Ukraine, inqui\u00e8te de perdre les revenus qu\u2019elle tire du transit du gaz russe sur son territoire.         Envol\u00e9e du prix du gaz           Le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie lance son invasion de l\u2019Ukraine. Devant le risque d\u2019\u00e9ventuelles ruptures d\u2019approvisionnement, les prix du gaz naturel et du p\u00e9trole s\u2019envolent. Le 2\u00a0mars, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00ab\u00a0d\u00e9branche\u00a0\u00bb sept banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, tout en \u00e9pargnant deux gros \u00e9tablissements financiers tr\u00e8s li\u00e9s au secteur des hydrocarbures, en raison de la forte d\u00e9pendance de plusieurs Etats europ\u00e9ens au gaz russe, dont l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, l\u2019Autriche et la Hongrie. Moscou fournit environ 40\u00a0% des importations de gaz europ\u00e9en.         Embargo am\u00e9ricain sur le gaz           Le 8\u00a0mars, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, proscrit les importations d\u2019hydrocarbures russes. Quasi simultan\u00e9ment, le Royaume-Uni annonce l\u2019arr\u00eat de ses importations d\u2019\u00e9nergie russe d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022, tandis que l\u2019UE se donne comme objectif de r\u00e9duire ses achats des deux tiers d\u00e8s cette ann\u00e9e.         Contre-sanctions russes           Le 23\u00a0mars, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u00e9cide d\u2019interdire aux Europ\u00e9ens le paiement du gaz russe en dollars ou en euros, en r\u00e9ponse au gel de quelque 300\u00a0milliards de dollars de r\u00e9serves en devises dont la Russie disposait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Il annonce fin mars que les consommateurs de gaz russe de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u2013 principalement europ\u00e9ens \u2013 devront ouvrir des comptes en roubles dans des banques russes pour r\u00e9gler leurs factures, sous peine d\u2019\u00eatre priv\u00e9s d\u2019approvisionnements.          La mesure est rejet\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne qui y voit une violation des sanctions internationales \u00e0 l\u2019encontre de Moscou. Etats-Unis et UE n\u00e9gocient d\u2019autres solutions. Washington s\u2019engage \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Europe 15\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 cette ann\u00e9e.         Priv\u00e9s de gaz russe mais pas d\u2019embargo europ\u00e9en           Le 27\u00a0avril, le groupe russe Gazprom suspend toutes ses livraisons \u00e0 la Bulgarie et \u00e0 la Pologne, assurant ne pas avoir \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 en roubles. D\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0chantage au gaz\u00a0\u00bb, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, affirme que ces deux pays, tr\u00e8s d\u00e9pendants de l\u2019\u00ab\u00a0or bleu\u00a0\u00bb russe, seront d\u00e9sormais approvisionn\u00e9s \u00ab\u00a0par leurs voisins de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          Le 21\u00a0mai, la Russie coupe le gaz \u00e0 la Finlande voisine, qui a refus\u00e9 le paiement en roubles, et provoqu\u00e9 sa col\u00e8re en demandant \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. Les Pays-Bas et le Danemark sont eux aussi priv\u00e9s de gaz russe.          Le 30\u00a0mai, les dirigeants des 27 pays de l\u2019UE trouvent un accord qui devrait permettre de r\u00e9duire de quelque 90\u00a0% leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, mais repoussent l\u2019adoption d\u2019un embargo sur le gaz.         Pression sur l\u2019Europe           Mi-juin, Gazprom, arguant d\u2019un probl\u00e8me technique, baisse de 60\u00a0% ses livraisons notamment vers l\u2019Allemagne via Nord Stream 1, suscitant une explosion des prix. Le 23\u00a0juin, l\u2019Allemagne active le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb sur son approvisionnement en gaz, qui rapproche le pays de mesures de rationnement. Le 11\u00a0juillet, Gazprom met Nord Stream 1 \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour dix jours pour des raisons de maintenance.         Plan de l\u2019UE           Le 18\u00a0juillet, l\u2019UE annonce un accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan pour doubler en \u00ab\u00a0quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb ses importations de gaz naturel. Les Vingt-Sept se sont aussi tourn\u00e9s vers d\u2019autres pays comme le Qatar, la Norv\u00e8ge ou l\u2019Alg\u00e9rie. Le 20\u00a0juillet, Bruxelles propose un plan visant \u00e0 r\u00e9duire de 15\u00a0% la demande europ\u00e9enne de gaz pour surmonter la chute des livraisons russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bataille du gaz entre la Russie et l\u2019Occident","dateModified":"2022-07-26T10:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:55:22+00:00","articleBody":"     Le groupe gazier russe Gazprom n\u2019a \u00ab\u00a0aucune raison technique\u00a0\u00bb de proc\u00e9der aux nouvelles baisses de livraison de gaz \u00e0 destination de l\u2019Europe, annonc\u00e9es \u00e0 partir de mercredi via le gazoduc Nord Stream, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand \u00e0 la suite de cette annonce russe. Berlin consid\u00e8re comme politique la d\u00e9cision de Gazprom. Le grouvernement allemand estime qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour exercer une pression sur les Occidentaux.          L\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe a invoqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine sur ce gazoduc qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin d\u00e9nonce une d\u00e9cision politique apr\u00e8s l\u2019annonce de Gazprom et assure qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0aucune...","dateModified":"2022-07-26T10:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#602037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:50:45+00:00","articleBody":"     Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9. Notre journaliste Elise Vincent, charg\u00e9e des questions militaires, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions. Merci pour votre participation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-07-25T15:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:44:37+00:00","articleBody":"    A partir de quel \u00e2ge est-on enr\u00f4l\u00e9 dans l'arm\u00e9e russe ?    Theophane          Bonjour,          A partir de 18 ans, il y a le service militaire obligatoire. Et apr\u00e8s trois mois de service, il est possible de signer un contrat pour s\u2019engager en tant que professionnel et donc \u00eatre envoy\u00e9 en Ukraine. Il y a eu, ces derni\u00e8res semaines, une tentative pour supprimer cette limite de trois mois, mais elle n\u2019a pas abouti.          Par contre, Moscou a derni\u00e8rement fait voter une loi pour repousser la limite d\u2019\u00e2ge maximal d\u2019engagement, fix\u00e9e auparavant \u00e0 40 ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T15:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:33:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nN\u2019y aurait-il pas une erreur dans les chiffres que vous donner concernant le nombre de soldats russes engag\u00e9s dans cette guerre ? \r\n600 \u00e0 800 hommes, c\u2019est peu\u2026    Jo         Il s\u2019agit de 600 \u00e0 800 hommes par bataillon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T15:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:29:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvons une id\u00e9e de l\u2019\u00e9tat de la flotte Russe \u00e0 ce jour en mer Noire ?  Certains b\u00e2timents critiques comme le Moskva ont \u00e9t\u00e9 coul\u00e9s mais qu\u2019en est-il du reste ?\r\nMerci,    JP         Bonjour,          M\u00eame si la Russie a perdu le Moskva, son navire amiral, en avril, et d\u2019autres b\u00e2timents, sa flotte reste relativement solide. C\u2019est de la mer Noire que sont tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement tir\u00e9s des missiles de croisi\u00e8re sur tout le territoire ukrainien.          La flotte russe bloque aussi encore une bonne partie de la circulation maritime de la mer Noire. Cependant, le dispositif d\u00e9fensif mis en place par les Ukrainiens sur leurs c\u00f4tes a dissuad\u00e9 les Russes de toute tentative de d\u00e9barquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T15:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:25:55+00:00","articleBody":"     Le groupe gazier russe a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il r\u00e9duirait, d\u00e8s mercredi, \u00e0 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine.          \u00ab\u00a0La capacit\u00e9 productive de la station de compression Portovaya passera \u00e0 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes le 27\u00a0juillet \u00e0 7\u00a0heures\u00a0\u00bb (6\u00a0heures, heure de Paris), a avanc\u00e9 Gazprom sur son compte Telegram. Cela repr\u00e9sente environ 20\u00a0% des capacit\u00e9s du gazoduc, alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 actuellement utilis\u00e9 \u00e0 40\u00a0% seulement.          La Russie avait d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 \u00e0 deux reprises le volume de ses livraisons en juin, affirmant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine qui \u00e9tait en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019\u00e9tait pas revenue en Russie \u00e0 cause des sanctions occidentales. Depuis, l\u2019Allemagne et le Canada se sont entendus pour ramener l\u2019\u00e9quipement en Russie, mais la turbine n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e.          Pour Berlin, il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb et d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour exercer une pression sur les Occidentaux dans le cadre du conflit en Ukraine. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait pr\u00e9venu que si son pays ne recevait pas la turbine manquante, le gazoduc fonctionnerait \u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9 d\u00e8s cette semaine en raison de la maintenance \u00e0 venir d\u2019une seconde turbine.          Le gazoduc Nord Stream, d\u2019une capacit\u00e9 selon Gazprom de 167\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la mer Baltique. Le tube est strat\u00e9gique pour les approvisionnements en gaz des Europ\u00e9ens, tr\u00e8s d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes. Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique en repr\u00e9sailles des sanctions adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Le Kremlin, lui, dit que les sanctions sont \u00e0 l\u2019origine de probl\u00e8mes techniques sur l\u2019infrastructure gazi\u00e8re, et que l\u2019Europe souffre d\u00e8s lors de mesures qu\u2019elle impose \u00e0 la Russie.          Dans un pr\u00e9c\u00e9dent communiqu\u00e9 de Gazprom lundi, le groupe gazier avait annonc\u00e9 que la livraison de la premi\u00e8re turbine au c\u0153ur du litige \u00e9tait bloqu\u00e9e, arguant de \u00ab\u00a0probl\u00e8mes [du fait] des sanctions de l\u2019UE et du Royaume-Uni\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Leur r\u00e9solution est importante pour permettre la livraison en Russie du moteur et pour effectuer les r\u00e9parations compl\u00e8tes et urgentes d\u2019autres moteurs de turbine \u00e0 gaz pour la station de compression de Portovaya\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce une nouvelle coupe draconienne des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe","dateModified":"2022-07-26T10:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T15:17:21+00:00","articleBody":"    a-t-on une id\u00e9e plus pr\u00e9cise aujourd'hui de pertes humaines militaires du c\u00f4t\u00e9 Russe et c\u00f4t\u00e9 Ukrainien? Combien de forces russes op\u00e9rationnelles sont aujourd'hui impliqu\u00e9es dans la guerre en Ukraine?    Tom         Bonjour, Tom,          Sur le point pr\u00e9cis des forces russes op\u00e9rationnelles, elles seraient environ l\u2019\u00e9quivalent de 88\u00a0bataillons (\u00ab\u00a0BTG\u00a0\u00bb, selon la terminologie militaire russe), de 600 \u00e0 800\u00a0hommes chacun, contre 108\u00a0BTG au d\u00e9but de la guerre. Ce chiffre ne comprend toutefois pas l\u2019aviation ni les soci\u00e9t\u00e9s militaires priv\u00e9es comme Wagner.          Les nouveaux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe, recrut\u00e9s dans le cadre de la nouvelle vague de mobilisation lanc\u00e9e au printemps par Moscou formeraient, par ailleurs, aujourd\u2019hui l\u2019\u00e9quivalent de 8 ou 9\u00a0BTG, selon les Occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-26T10:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:57:29+00:00","articleBody":"    TCHAT bonjour Elise Vincent quel est l'\u00e9tat actuel des forces ukrainiennes apr\u00e8s 5 mois de conflits? Se sont elles r\u00e9ellement am\u00e9lior\u00e9es avec l'arriv\u00e9e de mat\u00e9riel europ\u00e9en ou est-ce que les pertes s\u00e9rieuses subies ont amoindries ses capacit\u00e9s et son morale.    Questions de fond         Bonjour,          Parvenir \u00e0 \u00e9tablir avec pr\u00e9cision l\u2019\u00e9tat du rapport de forces entre les troupes russes et ukrainiennes demeure tr\u00e8s compliqu\u00e9. Ce qui est relativement \u00e9tabli, c\u2019est que sur le plan des bilans l\u2019arm\u00e9e russe aurait perdu, selon les services de renseignement occidentaux, environ 15 000 hommes \u2013 sans compter les bless\u00e9s \u2013 depuis le d\u00e9but de la guerre. Les Ukrainiens avancent eux un chiffre de 39 000 soldats russes tu\u00e9s. Moscou reste pour sa part cantonn\u00e9 depuis fin mars \u00e0 un bilan de 3\u00a0800\u00a0morts.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les experts consid\u00e8rent que les pertes sont \u00e0 peu pr\u00e8s similaires, soit de 15 000 \u00e0 20 000 morts, sans compter les civils. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts c\u00f4t\u00e9 civil, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est certainement largement sup\u00e9rieur. L\u2019arriv\u00e9e des armes occidentales a clairement ralenti la progression des troupes russes, mais rien ne permet de dire \u00e0 ce stade si cela suffira \u00e0 court ou moyen terme.          Apr\u00e8s cinq mois de conflit, les forces ukrainiennes sont donc sans doute tr\u00e8s \u00e9branl\u00e9es. Mais l\u2019Ukraine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale et instaur\u00e9 la loi martiale, chose qui lui a permis de disposer d\u2019un r\u00e9servoir potentiel de combattants d\u2019un million d\u2019hommes \u2013 ces derniers n\u2019ayant pas le droit de quitter l\u2019Ukraine. La Russie, par contre, n\u2019a pas lanc\u00e9 d\u2019initiative similaire et se refuse \u00e0 toute mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine est toujours officiellement une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, ce qui lui cause de nombreux probl\u00e8mes de ressources humaines. Depuis le printemps, Moscou a amorc\u00e9 une nouvelle vague de recrutement \u00e0 bas bruit, en organisant tout un syst\u00e8me qui l\u2019am\u00e8ne \u00e0 tenter de recruter jusque dans les prisons, comme nous le racontons dans un article publi\u00e9 aujourd\u2019hui.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la chasse aux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb, enjeu prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe pour tenir sur le terrain         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-26T11:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:46:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nO\u00f9 en sont les offensives ukrainiennes dans le sud? La Crim\u00e9e est-elle une cible ?    Chrisenfield         Bonjour,          Les Ukrainiens sont surtout en position d\u00e9fensive. Ils essaient en premier lieu de stopper l\u2019avanc\u00e9e des Russes, m\u00eame si cette progression s\u2019est ralentie derni\u00e8rement. Toutefois, ils cherchent en parall\u00e8le \u00e0 grignoter le terrain gagn\u00e9 par les Russes et ils obtiennent un certain nombre de r\u00e9sultats, notamment gr\u00e2ce \u00e0 un usage efficace de leur douzaine de Himars, ces lance-roquettes multiples donn\u00e9s par les Etats-Unis, \u00e0 longue port\u00e9e et tr\u00e8s pr\u00e9cis.          Les Ukrainiens s\u2019en servent en particulier pour des offensives locales et pour d\u00e9truire des stocks de munitions russes\u00a0: une quarantaine \u00e0 ce jour, selon les estimations des analystes, notamment de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          Par ailleurs, les Ukrainiens cherchent \u00e0 lancer une offensive pour reprendre la grande ville de Kherson, proche de la mer Noire, qui est la plus grande ville prise par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La destruction ces derniers jours de trois ponts strat\u00e9giques reliant Kherson au reste des territoires occup\u00e9s par les Russes pourrait \u00eatre l\u2019amorce de cette offensive, car leur destruction bloque de facto le ravitaillement des troupes russes positionn\u00e9es dans cette r\u00e9gion, sur la rive droite du Dniepr, large de 1\u00a0000 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T15:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:45:35+00:00","articleBody":"                     Des corps pourraient \u00eatre retrouv\u00e9s par les pompiers \u00e0 la Maison centrale de la culture apr\u00e8s un bombardement russe, \u00e0 Tchouhou\u00efv,  le 25\u00a0juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/6c022b9_1658759835963-2022-07-25t103134z-1845064526-rc2yiv90dlt1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T14:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:28:00+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, on voit que la Russie a quasiment stopp\u00e9e son avanc\u00e9e, et sa pause op\u00e9rationnelle serait termin\u00e9e.\r\nEntre t'elle en mode d\u00e9fensif ou peut-on attendre un renouveau offensif?\r\nMerci    Irtis         Bonjour, Irtis,          La Russie demeure \u00e0 l\u2019offensive m\u00eame si effectivement ses gains territoriaux se sont fortement ralentis ce dernier mois. C\u2019est actuellement la deuxi\u00e8me \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb officielle de la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre.          La premi\u00e8re a eu lieu du 25 mars au 18 avril, lorsque Moscou a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019abandonner tout le nord de l\u2019Ukraine et l\u2019objectif d\u2019occuper Kiev, la capitale, afin de se replier et de concentrer ses forces sur le Donbass et Kherson. La deuxi\u00e8me \u00ab\u00a0pause\u00a0\u00bb de Moscou a d\u00e9marr\u00e9 le 7 juillet apr\u00e8s la prise de  Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T14:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T14:06:02+00:00","articleBody":"     Les prix du bl\u00e9 ont fortement augment\u00e9 lundi, alors qu\u2019un tir de missile russe sur le port ukrainien d\u2019Odessa, samedi, a raviv\u00e9 les doutes quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de mettre en \u0153uvre l\u2019accord d\u2019Istanbul, sign\u00e9 vendredi, pour la relance des exportations c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res.          Les contrats \u00e0 terme sur le bl\u00e9 \u00e0 la Bourse de commerce de Chicago ont ainsi grimp\u00e9 de pr\u00e8s de 4\u00a0% \u00e0 7,86\u00a0dollars (7,69\u00a0euros) le boisseau lundi, regagnant une grande partie du terrain perdu vendredi, apr\u00e8s leur chute de pr\u00e8s de 6\u00a0% une fois l\u2019annonce d\u2019un compromis trouv\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix du bl\u00e9 augmentent apr\u00e8s la frappe russe sur Odessa ce week-end","dateModified":"2022-07-25T14:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:59:13+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqu\u00e9 par une baisse d\u2019intensit\u00e9 des combats sur le front. Essoufflement strat\u00e9gique ou feinte tactique\u00a0? Les experts sont partag\u00e9s sur les capacit\u00e9s de Moscou, dont l\u2019arm\u00e9e est entr\u00e9e en pause op\u00e9rationnelle depuis deux semaines et demie.          L\u2019analyse de notre journaliste Emmanuel Grynszpan\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de cent cinquante jours apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019\u00e9trange panne de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-07-25T14:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:50:01+00:00","articleBody":"     La Russie concentre \u00e0 pr\u00e9sent l\u2019essentiel de son offensive sur la conqu\u00eate de territoires dans le Donbass plut\u00f4t que sur l\u2019ensemble du pays. Aujourd\u2019hui, la principale faille de l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Poutine, ce sont les hommes, qui viennent \u00e0 manquer.          O\u00f9 en est l\u2019offensive\u00a0? Que nous ont appris ces cinq mois de conflit de l\u2019\u00e9tat de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0? Comment Moscou s\u2019organise-t-il pour renouveler ses stocks d\u2019armes et ses troupes\u00a0? Quel est l\u2019\u00e9tat de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0? Elise Vincent, journaliste au Monde charg\u00e9e des questions militaires, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 16\u00a0h 15.          Si vous souhaitez lui poser une question, merci de bien commencer celle-ci par le mot \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit entre dans son sixi\u00e8me mois de guerre, o\u00f9 en est-on sur le plan militaire\u00a0? Posez vos questi...","dateModified":"2022-07-25T13:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:48:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Rien ne figure dans les engagements pris par la Russie, notamment dans le cadre des accords sign\u00e9s le 22 juillet \u00e0 Istanbul, qui nous interdirait de poursuivre l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale, en d\u00e9truisant des infrastructures militaires\u00a0\u00bb ukrainiennes, a insist\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Oyo, au Congo, lundi 25\u00a0juillet, au sujet de la frappe russe de samedi qui a touch\u00e9 le port d\u2019Odessa.          Selon lui, des missiles russes de haute pr\u00e9cision ont vis\u00e9 samedi une \u00ab\u00a0vedette militaire\u00a0\u00bb ukrainienne et des missiles antinavires Harpoon, livr\u00e9s r\u00e9cemment \u00e0 un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9 dans la partie militaire du port d\u2019Odessa, \u00ab\u00a0\u00e0 une importante distance du terminal des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant, ces Harpoon ne repr\u00e9sentent plus de menaces pour nous\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Lavrov.          Lundi matin, lors de son point presse quotidien, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a lui aussi d\u00e9clar\u00e9 que les bombardements russes sur Odessa \u00ab\u00a0visent uniquement l\u2019infrastructure militaire. Ce n\u2019est pas du tout li\u00e9 \u00e0 l\u2019infrastructure utilis\u00e9e pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin estime que les frappes russes sur Odessa n\u2019entravent pas les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-07-25T13:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:45:50+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec Florence Aubenas, merci pour vos nombreuses questions\u00a0! ","dateModified":"2022-07-25T13:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:40:37+00:00","articleBody":"    En temps de guerre et d\u2019unit\u00e9 nationale, la corruption est elle per\u00e7ue par la population ukrainienne d\u2019autant plus inacceptable ? Sait-on si elle est toujours aussi pr\u00e9sente ?    Dobriden                    Bonjour Dobriden. Les Ukrainiens font beaucoup de lev\u00e9es de fonds en ce moment, et tous tentent de donner des garanties pour prouver que l\u2019argent collect\u00e9 arrive bien \u00e0 destination. Certaines associations ont \u00e9quip\u00e9 leur hangar de cam\u00e9ra pour \u00e9viter les vols, les comptes bancaires sont surveill\u00e9s et rendus publics. Cela dit, la corruption reste tr\u00e8s pr\u00e9sente, y compris dans tout ce qui touche \u00e0 l\u2019administration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T13:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:33:58+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nles ukrainiens que vous rencontrez sont ils inquiets pour l'hiver?\r\nComment se pr\u00e9parent ils?    usure                   Bonjour usure. L\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, o\u00f9 les temp\u00e9ratures chutent en dessous de z\u00e9ro, est un vrai probl\u00e8me ici\u00a0: ceux qui ont perdu leur maison sont relog\u00e9s pour l\u2019instant dans des bungalows sans chauffage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T13:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:30:26+00:00","articleBody":"    Le fait que vous ne d\u00e9nonciez jamais les crimes ukrainiens et ne vous \u00eates jamais rendue dans le donbass pro-russe pour y voir les deux versions ne mets-il pas \u00e0 mal votre soit-disant \"ind\u00e9pendance\" et \"objectivit\u00e9\" ?     mira_lo         Bonjour mira_lo. Il n\u2019est pas possible actuellement de se rendre dans les zones sous contr\u00f4le russe, hors autorisation de Moscou. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 notre correspondant Beno\u00eet Vitkine, qui s\u2019y est rendu et a publi\u00e9 plusieurs reportages il y a quelques semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T13:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:26:55+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQue pensent les ukrainiens (\u00e0 qui vous pouvez parler) des r\u00e9cents limogeages de hauts fonctionnaires et notamment le limogeage sur la base de soup\u00e7on de la procureure g\u00e9n\u00e9rale ?    GG         Beaucoup d\u2019Ukrainiens mettent aussi en cause la lutte contre la corruption dans ces limogeages. Qui veut la faire et jusqu\u2019o\u00f9\u00a0? Le d\u00e9bat tourne autour de ce  sujet, autant que celui d\u2019accusation de ne pas avoir prot\u00e9g\u00e9 le pays (ce qui est la raison officielle). Cela dit, aucune des deux personnes limog\u00e9es n\u2019est poursuivie personnellement \u00e0  ce  jour, elles sont pr\u00e9sum\u00e9es innocentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T13:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:23:05+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\n\u00eates vous libre de vos d\u00e9placements ou bien la visite est elle organis\u00e9e par des autorit\u00e9s? Quels sont les lieux que vous ne pouvez pas aller voir?    Gentil Occidental                   Bonjour Gentil occidental, nous sommes libres de nos d\u00e9placements sur le territoire sous contr\u00f4le ukrainien, on le traverse sans probl\u00e8mes et sans escorte polici\u00e8re (comme c\u2019\u00e9tait le cas en Alg\u00e9rie, par exemple). Il faut un laissez-passer attribu\u00e9 par le gouvernement pour franchir les checkpoints, je ne connais pas de confr\u00e8res ne l\u2019ayant pas re\u00e7u (mais il y en a peut-\u00eatre). Ce qu\u2019on ne peut pas voir, ou  tr\u00e8s difficilement\u00a0: les lignes de front et les positions militaires en g\u00e9n\u00e9ral (y compris les acc\u00e8s au port d\u2019Odessa), certains h\u00f4pitaux, des personnages officiels dans le domaine de la justice par exemple\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T13:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:15:10+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nles ukrainiens que vous rencontrez consid\u00e8rent ils encore la Crim\u00e9e comme ukrainienne?     S\u00e9bastopol         Bonjour, S\u00e9bastopol. Tous les territoires faisant partie des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine en 1991 et qui sont revendiqu\u00e9s par la Russie aujourd\u2019hui pour des raisons diverses (r\u00e9gion de Kherson, Donbass, Crim\u00e9e, une partie de la r\u00e9gion de Kharkiv, etc.) sont ici d\u00e9sign\u00e9s sous le m\u00eame nom de \u00ab\u00a0territoires provisoirement occup\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T13:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:11:21+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nQuand vous indiquez \"Autre option : la guerre de l\u2019info. Peut \u00eatre pourriez vous aider des sites d\u2019information ou des journalistes ukrainiens qui vous semblent s\u00e9rieux.\" S'agit-il de contribuer \u00e0 la propagande ukrainienne, sachant que la France n'est pas en guerre? Pouvez-vous pr\u00e9ciser votre pens\u00e9e? Ne sortez-vous pas de votre r\u00f4le de journaliste?    Au secours         Bonjour Au secours. Au contraire, soutenir la presse ukrainienne ne veut pas dire faire de la propagande, c\u2019est l\u2019inverse. Il existe ici une presse ind\u00e9pendante, critique face au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T13:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T13:07:44+00:00","articleBody":"              Bonjour Florence. Cela fait d\u00e9sormais 5 mois que les hommes ont interdiction de quitter le territoire ukrainien (\u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s). Comment r\u00e9agit la population face \u00e0 cette interdiction, et plus globalement la loi martiale, alors que beaucoup d'Ukrainiens ont perdu leur emploi et que de nombreuses familles d\u00e9pendaient de revenus percus \u00e0 l'\u00e9tranger avant le d\u00e9but de la guerre? Cela emp\u00eache-t-il certaines familles de quitter l'Ukraine, et notamment de fuir les zones dangereuses, lorsque certains membres de la famille ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 franchir la fronti\u00e8re?    Antoine         Bonjour, et c\u2019est tr\u00e8s juste, Antoine, il y a ici une crise \u00e9conomique terrible, masqu\u00e9e aujourd\u2019hui par les combats. Beaucoup d\u2019emplois n\u2019existent plus en Ukraine, la situation est vraiment dramatique. Deux remarques\u00a0: des femmes et des enfants ont massivement fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger les femmes travaillent, beaucoup. Une prof de math est aujourd\u2019hui femme de m\u00e9nage \u00e0 Amsterdam, une autre ramasse des fraises en Pologne. L\u2019\u00e9migration \u00e9conomique f\u00e9minine \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e avant la guerre. Elle continue de plus belle, et l\u2019argent continue d\u2019arriver par elle dans la mesure. Deuxi\u00e8me remarque\u00a0: la d\u00e9cision de bloquer les hommes de 18 \u00e0 60 ans dans le pays n\u2019est pas contest\u00e9e ici, ou en tout cas pas publiquement. Pas plus que la loi martiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T13:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:58:26+00:00","articleBody":"    Est ce que les ukrainiens ressentent la diff\u00e9rence de traitement entre leur situation et celle des autres peuples martyrs tels que les Irakiens ou autres Yemenites ?    pierre         Bonjour pierre. Pour l\u2019instant, les Ukrainiens sont en guerre. Je ne crois pas avoir entendu prononcer le mot \u00ab\u00a0Irak\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Y\u00e9men\u00a0\u00bb ici ces derniers temps.  Par ailleurs, je comprends bien le sens de votre question, mais elle s\u2019adresse peut-\u00eatre davantage \u00e0 nos diplomates et \u00e0 nos militaires qu\u2019aux Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T13:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:54:34+00:00","articleBody":"    Bonjour \nEn fonction de ce que vous voyez et des discussions que vous avez pu avoir avec la population sur place, pouvez-vous me dire quel est le meilleur moyen d'apporter de l'aide aux Ukrainiens ? Je vous remercie    Sandrinoch          Bonjour Sandrinoch. Les Ukrainiens sont surtout sensibles en ce moment aux livraisons d\u2019armes sophistiqu\u00e9es. Je ne suis pas s\u00fbre que vous ayez \u00e7a dans votre cuisine.  Autre option\u00a0: la guerre de l\u2019info. Peut-\u00eatre pourriez-vous aider des sites d\u2019information ou des journalistes ukrainiens qui vous semblent s\u00e9rieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T12:59:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:50:57+00:00","articleBody":"    Tchat : Quel est le sentiment des ukrainiens par rapports \u00e0 l'aide occidentale ? est-ce qu'ils se sentent redevables ou \u00e0 l'inverse est-ce qu'ils se sentent abandonn\u00e9s ? en particulier est-ce qu'il y a un sentiment variable en fonction des pays occidentaux (Pologne et RU qui sont tr\u00e8s actifs et \u00e0 l'inverse la Hongrie qui freine les sanctions contre la Russie)    123         Bonjour 123. Une chose est certaine\u00a0: les Ukrainiens que je rencontre commencent toujours la discussion en remerciant l\u2019Europe de son aide. C\u2019est vraiment une attitude massive, et surtout minoritaire sur la plan\u00e8te. Mes reportages en Irak, en Syrie ou en Afghanistan avaient un autre ton. Toute interview commen\u00e7ait \u00e0 l\u2019inverse par des critiques virulentes contre la diplomatie europ\u00e9enne et occidentale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T12:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:45:21+00:00","articleBody":"    Bonjour Florence,\r\nLe Kremlin veut \"d\u00e9ukrainiser\" mais n'est-il pas en train d'obtenir l'effet compl\u00e9ment inverse avec un usage accru de la langue ukrainienne dans les zones qu'il convoite ? Je pense notamment \u00e0 Kharkiv, et m\u00eame \u00e0 Odessa...     Matchenko          La guerre a soud\u00e9 l\u2019Ukraine, c\u2019est un fait, y compris dans des r\u00e9gions traditionnellement tourn\u00e9es vers la Russie, je pense \u00e0  la r\u00e9gion de l\u2019Est, celle de Kharkiv, qui a de multiples liens familliaux, d\u2019affaires ou culturels de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re. Une d\u00e9put\u00e9e locale me disait l\u2019autre jour\u00a0: \u00ab Le russe est ma langue maternelle, j\u2019ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Moscou, mais je veux arracher de moi aujourd\u2019hui tout ce qu\u2019il y a de russe.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T13:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#601012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:34:03+00:00","articleBody":"              Bonjour Florence !\r\nJe suis dans une association franco-ukrainienne qui existe depuis 18 ans et je suis all\u00e9 6 fois en Ukraine.\r\nMa question est la suivante : les habitants des oblasts du sud et de l'est, je pense notamment aux personnes \u00e2g\u00e9es, vous semblent-ils toujours aussi perm\u00e9ables \u00e0 la propagande russe ? Les TV russes y sont-elles toujours accessibles ?     Matchenko          Bonjour Matchenko. A l\u2019heure actuelle, le sentiment prorusse (c\u2019est la mani\u00e8re dont il est d\u00e9sign\u00e9 aujourd\u2019hui en Ukraine) me semble difficile \u00e0 \u00e9valuer. Les gens qui ont cette opinion se font plut\u00f4t discrets en ce moment. Mais ils existent, c\u2019est s\u00fbr, et notamment parmi les personnes \u00e2g\u00e9es qui ont grandi, \u00e9tudi\u00e9 et v\u00e9cu au temps de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Il y a une fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle, par rapport \u00e0 la Russie, entre ceux qui sont n\u00e9s avant l\u2019ind\u00e9pendance et ceux qui sont n\u00e9s apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T12:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:26:14+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour, au del\u00e0 de la posture d'union nationale, les Ukrainiens croient-ils qu'ils pourront reprendre les r\u00e9gions tomb\u00e9es aux mains des Russes ?\r\nMerci    Math         Bonjour Math. Difficile de savoir ce que pensent les Ukrainiens, en particulier pour les territoires sous occupation russe. Une chose est s\u00fbre\u00a0: ils veulent d\u00e9sormais une victoire militaire sur l\u2019arm\u00e9e russe davantage que la paix, et donc reconqu\u00e9rir l\u2019Ukraine dans ses fronti\u00e8res de 1991. Pour donner un exemple, je discutais avec un jeune volontaire pr\u00eat \u00e0 prendre les armes et \u00e0 partir au Donbass. Je lui pose la question\u00a0: Il s\u2019agit de reconqu\u00e9rir ce territoire\u00a0? Sa r\u00e9ponse\u00a0: \u201cCe que je veux surtout, c\u2019est me battre contre les Russes.\u201d      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T12:36:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T12:11:04+00:00","articleBody":"     Grand reporter au Monde, Florence Aubenas est actuellement en Ukraine, o\u00f9 elle couvre en particulier les zones menac\u00e9es d\u2019invasion russe. Elle r\u00e9pond d\u00e8s maintenant \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit. Si vous souhaitez lui poser une question, merci de bien commencer celle-ci par le mot \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec notre journaliste Florence Aubenas ","dateModified":"2022-07-25T12:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:56:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a dit lundi s\u2019attendre \u00e0 reprendre ses premi\u00e8res exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis la guerre \u00ab\u00a0d\u00e8s cette semaine\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la signature, vendredi, d\u2019un accord avec Moscou, et ce malgr\u00e9 le bombardement du grand port d\u2019Odessa samedi par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que l\u2019accord commence \u00e0 fonctionner dans les prochains jours et nous pr\u00e9voyons qu\u2019un centre de coordination sera mis en place \u00e0 Istanbul dans les prochains jours. Nous pr\u00e9parons tout pour commencer d\u00e8s cette semaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien, Oleksandr Kubrakov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Dans les deux prochaines semaines, nous serons techniquement pr\u00eats \u00e0 effectuer des exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis tous les ports ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon lui, l\u2019entrave principale \u00e0 la reprise des exportations est le risque de bombardements russes, comme l\u2019illustre la frappe de samedi. M.\u00a0Koubrakov a ainsi appel\u00e9 les garants de l\u2019accord, la Turquie et l\u2019ONU, \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des convois ukrainiens. \u00ab\u00a0Si les parties ne garantissent pas la s\u00e9curit\u00e9, cela ne marchera pas\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Les exportations sont \u00e9galement entrav\u00e9es par la pr\u00e9sence de mines marines, diss\u00e9min\u00e9es par les forces ukrainiennes pour se pr\u00e9munir d\u2019un assaut amphibie russe. Selon le ministre, le d\u00e9minage n\u2019aura lieu que \u00ab\u00a0dans le couloir n\u00e9cessaire pour les exportations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales devraient reprendre \u00ab\u00a0d\u00e8s cette semaine\u00a0\u00bb, esp\u00e8re l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-25T13:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:52:31+00:00","articleBody":"                     La Maison de la culture de Tchouhou\u00efv d\u00e9truite par un tir de missile russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 25\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/a022502_1658749748133-2022-07-25t111806z-939491504-rc2yiv9nakqr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-chuhuiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T12:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:43:03+00:00","articleBody":"     Grand reporter au Monde, Florence Aubenas est actuellement en Ukraine, o\u00f9 elle couvre en particulier les zones menac\u00e9es d\u2019invasion russe. Comment vont les Ukrainiens alors que le pays entre dans son sixi\u00e8me mois de guerre\u00a0? Apr\u00e8s la sid\u00e9ration des premiers jours, et tandis que le conflit s\u2019enlise, apparaissent les premiers soup\u00e7ons, la crainte d\u2019avoir affaire \u00e0 des \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb au service de la Russie.          Posez votre question en mentionnant le mot \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb, Florence Aubenas vous r\u00e9pondra \u00e0 partir de 14 h 15.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s cinq mois de conflit, dans quel \u00e9tat est la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne\u00a0? Posez vos questions \u00e0 Floren...","dateModified":"2022-07-25T11:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:37:39+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni s\u2019est mis d\u2019accord avec l\u2019Ukraine, vainqueure de l\u2019Eurovision cette ann\u00e9e, pour accueillir, en\u00a02023, la prochaine \u00e9dition du concours de la chanson \u00e0 sa place en raison de l\u2019invasion de son territoire par la Russie, a annonc\u00e9 lundi le gouvernement britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va accueillir le prochain concours de l\u2019Eurovision \u00e0 la place de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-25T11:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T11:32:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous ne nous avez pas fait de r\u00e9capitulatif depuis un moment sur le nombre de civils d\u00e9plac\u00e9s, partis \u00e0 l'\u00e9tranger, revenus, h\u00e9berg\u00e9s dans tel ou tel pays ainsi que le changement de leurs conditions d'accueil (essoufflement de la bonne volont\u00e9 citoyenne vs. moyens mis en place par les gouvernements, etc.). Avez-vous des infos fraiches sur ce th\u00e8me ?\r\nEn vous remerciant,    Joe         Bonjour Joe,          Pr\u00e8s de 6\u00a0millions d\u2019Ukrainiens, ayant fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e9taient enregistr\u00e9s dans toute l\u2019Europe, a rapport\u00e9 le Haut-Commissariat des Nations unies aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) le 19\u00a0juillet.          A cette date, 1\u00a0234\u00a0718 d\u2019entre eux \u00e9taient entr\u00e9s en Pologne, 86\u00a0240\u00a0personnes s\u2019\u00e9taient rendues en Moldavie, 85\u00a0964\u00a0en Slovaquie, 84\u00a0527 en Roumanie, 26\u00a0932\u00a0en Hongrie et 10\u00a0351 en Bi\u00e9lorussie. Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Russie s\u2019\u00e9levait \u00e0 1\u00a0745\u00a0800. La France accueillait 92\u00a0156\u00a0personnes.          Par ailleurs, 3\u00a0793\u00a0403 personnes ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re vers l\u2019Ukraine depuis le 28\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T11:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T10:20:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, cela fait maintenant plusieurs mois que le journal parle presque tous les jours d'un chiffre de 15000 \u00e0 20000 soldats russes tu\u00e9s. Vous pensez vraiment que ce chiffre n'a pas besoin d'\u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 depuis le temps ?    Caius         Bonjour Caius,          Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible. Toutefois, les agences de renseignement am\u00e9ricaine et britannique ont estim\u00e9 jeudi qu\u2019environ 15\u00a0000\u00a0militaires russes \u00e9taient morts depuis le d\u00e9but de la guerre. Le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es britannique, l\u2019amiral Tony Radakin, a, lui, \u00e9valu\u00e9 dimanche \u00e0 50\u00a0000\u00a0le nombre de soldats russes tu\u00e9s ou bless\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat de 10\u00a0000\u00a0morts dans ses troupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T10:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T09:47:01+00:00","articleBody":"     L\u2019encre de l\u2019accord \u00e0 peine s\u00e8che, des missiles russes ont frapp\u00e9 le port d\u2019Odessa, samedi, montrant que, dans ce conflit, les rares bonnes nouvelles restent d\u2019une fragilit\u00e9 extr\u00eame. Avec ces tirs, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a voulu faire un addenda consistant \u00e0 rappeler que, s\u2019il est capable de gestes de bonne volont\u00e9, il entend malgr\u00e9 tout rester ma\u00eetre du jeu.          Pour autant, le ma\u00eetre du Kremlin n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 rendre caduc cet accord. D\u2019une part, il lui permet de desserrer l\u2019\u00e9tau occidental pour ses propres exportations. Surtout, il contribue au r\u00e9cit de propagande de Moscou selon lequel la Russie n\u2019est pas la fauteuse de troubles dans les approvisionnements de pays africains et asiatiques qui n\u2019ont pas souhait\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, prendre le parti de l\u2019Occident dans cette guerre.                    Lire l\u2019\u00e9dito du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0:  Bl\u00e9 ukrainien\u00a0: le d\u00e9fi de pr\u00e9server un accord fragile                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si les Russes n\u2019ont pas viol\u00e9 la lettre de l\u2019accord en frappant le port d\u2019Odessa samedi, ils en baf...","dateModified":"2022-07-25T09:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T09:29:31+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 que les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au d\u00e9part du port d\u2019Odessa pouvaient continuer d\u2019\u00eatre export\u00e9es, en conformit\u00e9 avec l\u2019accord sign\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), malgr\u00e9 les bombardements, qui \u00ab\u00a0visent uniquement l\u2019infrastructure militaire. Ce n\u2019est pas du tout li\u00e9 \u00e0 l\u2019infrastructure utilis\u00e9e pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales. C\u2019est pourquoi \u00e7a ne peut ni ne doit g\u00eaner le d\u00e9but du processus de chargement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au d\u00e9part du port d\u2019Odessa peuvent continuer d\u2019\u00eatre export\u00e9es, estime l...","dateModified":"2022-07-25T09:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T09:13:42+00:00","articleBody":"    Existe t il un inventaire des monuments historiques d\u00e9truits \u00e0 sloviansk \u00e0 ce jour ?     Gouv         Bonjour Gouv,          Une mission de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture (Unesco) s\u2019est rendue en Ukraine du\u00a06 au\u00a011\u00a0juillet pour consolider une premi\u00e8re \u00e9valuation de l\u2019impact de la guerre sur le secteur culturel ukrainien. Le 18\u00a0juillet, elle a confirm\u00e9 les dommages caus\u00e9s \u00e0 plus de 164\u00a0sites culturels (72\u00a0sites religieux, 12\u00a0mus\u00e9es, 32\u00a0b\u00e2timents historiques, 24\u00a0b\u00e2timents d\u00e9di\u00e9s \u00e0 des activit\u00e9s culturelles, 17\u00a0monuments, 7\u00a0biblioth\u00e8ques).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T09:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T08:43:00+00:00","articleBody":"     Visualisez la situation sur une carte actualis\u00e9e le 25\u00a0juillet\u00a02022.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte \u00e9volutive de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-07-25T09:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T08:20:40+00:00","articleBody":"                     Un couple \u00e0 la gare d\u2019Odessa, le 24 juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Un pr\u00eatre se pr\u00e9pare \u00e0 prier pour Anna Protsenko, 35\u00a0ans, tu\u00e9e dans un tir de roquette russe, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, lundi 18\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/29b5d96_1658736891122-855782.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T08:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T07:57:08+00:00","articleBody":"           Une \u00e9quipe de secours porte des costumes de la maison de la culture endommag\u00e9e par un bombardement \u00e0 Tchouhou\u00efv, le 25\u00a0juillet\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP           Une \u00e9cole et une maison de la culture ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es dans la ville de Tchouhou\u00efv, a annonc\u00e9 le gouverneur de Kharkiv, Oleh Synehoubov, lundi matin sur Facebook.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/965df6a_5796560-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9cole et une maison de la culture ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es \u00e0 Tchouhou\u00efv, selon le gouverneur de Kharki...","dateModified":"2022-07-25T11:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T06:13:19+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bulletin du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 lundi matin, des combats \u00ab\u00a0non concluants\u00a0\u00bb se poursuivent dans les secteurs du Donbass et de Kherson. Le minist\u00e8re a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Le 18\u00a0juillet\u00a02022, les services de renseignement ont identifi\u00e9 une installation de r\u00e9am\u00e9nagement et de r\u00e9novation de v\u00e9hicules militaires russes pr\u00e8s de Barvinok, dans l\u2019oblast russe de Belgorod, \u00e0 10\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Au moins 300\u00a0v\u00e9hicules endommag\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9sents, y compris des chars de combat, des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des camions.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des combats \u00ab\u00a0non concluants\u00a0\u00bb se poursuivent dans les secteurs du Donbass et de Kherson, selon le min...","dateModified":"2022-07-25T06:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T05:29:41+00:00","articleBody":"           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov (\u00e0 droite), et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Ligue arabe, Ahmed Aboul Gheit, au Caire, en Egypte, le 24\u00a0juillet\u00a02022. AP           Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a entrepris une tourn\u00e9e dans plusieurs pays d\u2019Afrique. En visite en Egypte dimanche, il a tenu \u00e0 rassurer ses partenaires \u00e9gyptiens apr\u00e8s l\u2019accord sur des \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb pour les exportations de grains d\u2019Ukraine et de Russie, qui doit \u00e9loigner les risques d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, en Afrique notamment. Sergue\u00ef Lavrov doit \u00e9galement visiter cette semaine l\u2019Ouganda, l\u2019Ethiopie et le Congo.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/d0cf551_e71ff6a21ad84efba5eb24ee381788c3-e71ff6a21ad84efba5eb24ee381788c3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie russe visite plusieurs pays d\u2019Afrique","dateModified":"2022-07-25T05:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:50:04+00:00","articleBody":"     Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de mani\u00e8re exponentielle, soulignent dans une tribune au Monde des repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s et collectivit\u00e9s locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel \u00e0 leurs homologues fran\u00e7ais.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne vous demandons pas d\u2019agir comme si la France \u00e9tait, elle aussi, attaqu\u00e9e militairement, ma...","dateModified":"2022-07-25T05:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:30:00+00:00","articleBody":"     Pour la Russie, le d\u00e9fi des ressources humaines appara\u00eet d\u2019autant plus d\u00e9licat que Vladimir Poutine a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, renonc\u00e9 \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, de crainte qu\u2019elle ne soit tr\u00e8s impopulaire \u2013 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine est toujours officiellement une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Cette situation oblige donc le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, depuis le d\u00e9but du printemps, \u00e0 une complexe strat\u00e9gie de recrutement \u00e0 bas bruit, d\u2019apr\u00e8s des \u00e9l\u00e9ments rendus publics ces derniers jours par diverses sources russes et occidentales. Pour cette nouvelle vague de mobilisation, Moscou a deux principaux leviers\u00a0: soit la voie classique de la souscription de contrat dans l\u2019arm\u00e9e, soit les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de mercenaires, comme Wagner.                    Lire aussi :  La chasse aux \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb, enjeu prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe pour tenir en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une des priorit\u00e9s pour Moscou est de renouveler ses forces sur le terrain","dateModified":"2022-07-25T05:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:15:06+00:00","articleBody":"      La ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, serait le point de subir une attaque russe d\u2019envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement d\u00e9truite alors qu\u2019elle comptait de nombreux b\u00e2timents historiques avant l\u2019invasion russe.          Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb des Nations unies (ONU) et de la Turquie et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, ni\u00e9e par Moscou aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.          La guerre en Ukraine ne conna\u00eet pas de r\u00e9pit sur les autres fronts. Mykola\u00efv a de nouveau \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dimanche matin apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e la veille au soir par \u00ab\u00a0quatre missiles de croisi\u00e8re de type Kalibr\u00a0\u00bb, qui ont fait cinq bless\u00e9s dont un adolescent et endommag\u00e9 plusieurs immeubles, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Elle a \u00e9galement fait \u00e9tat de bombardements dans la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 \u00ab\u00a0plusieurs b\u00e2timents d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s et des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels incendi\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le reste de l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s de la mer sont tomb\u00e9s pr\u00e8s de la ville de Kropyvnytskyi, dans l\u2019oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annonc\u00e9 son gouverneur Andri Ra\u00efkovytch, pr\u00e9cisant que des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire avaient \u00e9t\u00e9 pris pour cible.          Au sol, dans la r\u00e9gion de Kherson, largement occup\u00e9e par les troupes russes depuis le 3 mars, les Ukrainiens affirment amplifier leur contre-attaque. \u00ab\u00a0Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Au cours des r\u00e9centes op\u00e9rations, ce sont les forces arm\u00e9es ukrainiennes qui ont eu l\u2019avantage\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dimanche le conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Sergiy Khlan.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, dans une allocution vid\u00e9o dimanche soir, ses compatriotes \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre unis et \u00e0 travailler ensemble pour la victoire\u00a0\u00bb, avant de \u00ab\u00a0c\u00e9l\u00e9brer pour la premi\u00e8re fois le Jour de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 28 juillet\u00a0\u00bb. Son homologue allemand, Frank-Walter Steinmeier, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 que la guerre russe en Ukraine \u00e9tait aussi \u00ab\u00a0une guerre contre l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 25 juillet 2022","dateModified":"2022-07-25T05:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:05:03+00:00","articleBody":"           Une \u00e9cole d\u00e9truite par un missile russe \u00e0 Kramatorsk, ville voisine de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk. Le 21 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/57eeccd_ppp-ogi001-ukraine-crisis-kramatorsk-0721-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, Zelensky accuse Moscou de mener un...","dateModified":"2022-07-25T04:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html#600148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/25/guerre-en-ukraine-en-direct-reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-zelensky-accuse-moscou-de-mener-une-guerre-gaziere-ouverte-contre-l-europe-unie_6135996_3210.html","datePublished":"2022-07-25T04:02:42+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 152e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/3154/1342/671/60/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-25T04:02:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6308/4245/1342/903/3/0/4b040e6_34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-34bb870736dc4db2a7da6e4392064dc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/26/16-11">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Ce juriste protestant a contribué à façonner l’accord de paix du Vendredi saint et a dirigé le premier gouvernement de partage du pouvoir, qui a soldé trois décennies d’affrontements sanglants entre républicains et unionistes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Royaume-Uni             David Trimble, ancien premier ministre nord-irlandais et Prix Nobel de la paix, est mort      Ce juriste protestant a contribué à façonner l’accord de paix du Vendredi saint et a dirigé le premier gouvernement de partage du pouvoir, qui a soldé trois décennies d’affrontements sanglants entre républicains et unionistes.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h31, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        David Trimble à la sortie d’un bureau de vote, à Lisburn (Irlande du Nord), en mai 2005.  PETER MORRISON / AP                 L’ancien premier ministre nord-irlandais, David Trimble, est mort, lundi 25 juillet, à l’âge de 77 ans, a annoncé le parti unioniste d’Ulster. « C’est avec une grande tristesse que la famille de Lord Trimble annonce qu’il est décédé plus tôt aujourd’hui [lundi] des suites d’une courte maladie », a annoncé le parti dans un communiqué.            L’homme politique avait été distingué par un prix Nobel de la paix pour avoir œuvré à la réconciliation entre protestants et catholiques dans la province britannique. Ce juriste protestant entré en politique au début des années 1970 dans les rangs du parti unioniste Vanguard, proche des paramilitaires, a contribué à façonner, un quart de siècle plus tard, l’accord de paix du Vendredi saint avec le catholique John Hume, colauréat du Nobel.                 Il a dirigé le premier gouvernement de partage du pouvoir issu de cet accord qui a soldé trois décennies d’affrontements sanglants entre républicains, majoritairement catholiques et partisans de la réunification de l’Irlande, et unionistes, majoritairement protestants et défenseurs du maintien de la province dans la Couronne britannique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mort de John Hume, géant de la paix en Irlande du Nord                   Un « géant de la politique britannique et internationale »            Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est dit « profondément attristé » par la mort de M. Trimble, saluant ce « géant de la politique britannique et internationale ». « On se souviendra longtemps de lui pour son intelligence, sa bravoure personnelle et sa détermination farouche à changer la politique pour le mieux », a déclaré le dirigeant conservateur sur Twitter, estimant que « l’héritage et ses succès ne seront jamais oubliés par le peuple du Royaume-Uni ».            Le premier ministre irlandais, Micheal Martin, s’est dit, de son côté, « profondément attristé » par la mort de M. Trimble. Il a salué sur Twitter le « rôle crucial et courageux dans l’instauration de la paix en Irlande du Nord » joué par le Prix Nobel de la paix. « David était une grande figure, qui a joué un rôle déterminant dans la conclusion de l’accord [du Vendredi saint] et dans la création de l’Irlande du Nord d’aujourd’hui. Mes pensées vont à sa famille », a tweeté la cheffe de la diplomatie britannique et candidate à Downing Street, Liz Truss.                « David Trimble était un homme de courage et de vision. Il a choisi de saisir l’opportunité de la paix lorsqu’elle s’est présentée et a cherché à mettre fin aux décennies de violence qui ont gangrené sa chère Irlande du Nord », a également réagi le leader du parti unioniste d’Ulster, Doug Beattie. « Une bien triste nouvelle. David Trimble était une figure marquante de la politique nord-irlandaise et britannique », a réagi le chef de l’opposition britannique, Keir Starmer.                             Lire cette archive :  Article réservé à nos abonnés  Trois questions à David Trimble                                                                                                                                                                                                                                                    William David Trimble est né le 15 octobre 1944 dans une famille de la classe moyenne de Bangor, dans l’est de la province britannique d’Irlande du Nord. D’un tempérament studieux, il obtient un diplôme de droit en 1968 à la Queen’s University de Belfast, où il enseignera par la suite.            Premier responsable unioniste à dialoguer avec le Sinn Fein            Ironie de l’histoire, ce grand fan d’Elvis Presley se pose pendant longtemps comme un ardent défenseur de la ligne dure face aux catholiques, contribuant à faire échouer des tentatives de paix. En 1974, il est de ceux qui protestent contre l’accord de Sunningdale, première ébauche d’un règlement politique de la question nord-irlandaise. En 1985, il s’oppose à l’accord anglo-irlandais, nouvelle tentative ratée.                Après avoir côtoyé les extrémistes de Vanguard, David Trimble avait rallié, en 1978, le Parti unioniste d’Ulster (UPP) et en avait pris la tête en 1995, cinq ans après son premier mandat de député au Parlement britannique, à Londres. L’élection à la tête de l’UPP de ce membre éminent de l’ordre d’Orange, confrérie protestante la plus puissante de la province, à la faveur d’un programme très musclé, semble rendre impossible toute négociation avec la partie adverse.            « Trimble était perçu par les nationalistes comme (…) un unioniste au mauvais caractère et irascible, avec une mentalité intransigeante typique », soulignait en 1999 le quotidien britannique The Guardian. Mais Trimble déjoue les pronostics, prenant prudemment le chemin de la table des négociations, avec un pragmatisme et un sens politique insoupçonnés.                             Plus d’archives :  Article réservé à nos abonnés  Radicaux protestants et catholiques s’entendent pour former un gouvernement : les unionistes et le Sinn Fein vont diriger l’Ulster                   A l’automne 1997, après le cessez-le-feu de l’Armée républicaine irlandaise (IRA), il est le premier responsable unioniste à entamer le dialogue avec les républicains du Sinn Fein, branche politique de l’IRA – même si son leader Gerry Adams est « l’être humain le plus épouvantable qu’[il ait] jamais rencontré ». Une fois l’accord de paix signé, après des mois d’intenses discussions, il ne ménage pas ses efforts pour convaincre les unionistes qui crient à la trahison d’accepter le compromis historique.            Partisan du Brexit            Trois ans après avoir défilé main dans la main avec le fondamentaliste Ian Paisley lors d’une marche orangiste, David Trimble serre la main du chanteur irlandais Bono (U2) et celle de John Hume lors d’un concert pour la paix à Belfast qui contribuera à la victoire du « oui » au référendum sur l’accord du Vendredi saint.                Mais la paix n’est pas un long fleuve tranquille et le partage du pouvoir se révèle ardu. La question du désarmement de l’IRA – effectif en 2005 – entraîne la suspension des institutions régionales à quatre reprises, jusqu’à leur suspension complète en octobre 2002 pendant cinq ans après des allégations d’espionnage visant des membres du Sinn Fein.            En 2005, David Trimble essuie une défaite cuisante aux législatives britanniques. Il intègre alors le Parti conservateur et la Chambre des Lords. En 2019, ce partisan du Brexit et père de quatre enfants admet devant la Chambre haute être revenu sur son opposition au mariage entre personnes de même sexe après l’union de sa fille aînée avec sa compagne.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/25/l-ancien-premier-ministre-nord-irlandais-et-prix-nobel-de-la-paix-david-trimble-est-mort_6136119_3382.html"},"headline":"David Trimble, ancien premier ministre nord-irlandais et Prix Nobel de la paix, est mort","dateCreated":"2022-07-25T22:31:19+02:00","datePublished":"2022-07-25T22:31:19+02:00","dateModified":"2022-07-26T10:06:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Disparitions"],"description":"Ce juriste protestant a contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner l\u2019accord de paix du Vendredi saint et a dirig\u00e9 le premier gouvernement de partage du pouvoir, qui a sold\u00e9 trois d\u00e9cennies d\u2019affrontements sanglants entre r\u00e9publicains et unionistes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/23/0/2028/1014/1342/671/60/0/61fecd9_6418859f1e6a4365914bd8b59b834060-6418859f1e6a4365914bd8b59b834060-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-12">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans des écoles, où ils étaient coupés de leur famille, de leur langue, ainsi que de leur culture, et souvent victimes de violences. Au moins 6 000 enfants sont morts entre la fin du XIXᵉ siècle et les années 1990.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Canada             Pensionnats autochtones au Canada : le pape François demande « pardon pour le mal commis »      Quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans des écoles, où ils étaient coupés de leur famille, de leur langue, ainsi que de leur culture, et souvent victimes de violences. Au moins 6 000 enfants sont morts entre la fin du XIXᵉ siècle et les années 1990.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h43, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pape François à Maskwacis (Alberta), au Canada, le 25 juillet 2022.  PATRICK T. FALLON / AFP                 En visite, lundi 25 juillet, dans un ancien pensionnat pour enfants autochtones au Canada, le pape François a demandé « pardon pour le mal commis » contre ces derniers, notamment dans les pensionnats pour enfants amérindiens gérés par l’Eglise. Il a également déploré que certains de ses membres aient « coopéré » à des politiques de « destruction culturelle ».            « Je suis affligé. Je demande pardon », a déclaré le pape devant des milliers d’autochtones à Maskwacis, dans l’ouest du Canada. Evoquant une « erreur dévastatrice », il a reconnu la responsabilité de certains membres de l’Eglise dans ce système dans lequel « les enfants ont subi des abus physiques et verbaux, psychologiques et spirituels ». Les paroles du pape, traduites en anglais, ont été accueillies par des applaudissements nourris après la demande de pardon.                 Au total, le souverain pontife, âgé de 85 ans, a demandé « pardon » à trois reprises, « avec honte et clarté », lors de ce premier discours très attendu, prononcé en espagnol sur le site de l’ancien pensionnat d’Ermineskin. Le pape est arrivé, dimanche, à Edmonton (Alberta) pour une visite de six jours dans le pays, attendue depuis des années par ces peuples amérindiens regroupant les Premières Nations, les Métis et les Inuits.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pape François au Canada en « pèlerinage pénitentiel »                   « Seulement la première étape » sur la voie de la « guérison »            « L’endroit où nous sommes maintenant fait résonner en moi un cri de douleur, un cri étouffé qui m’a accompagné ces derniers mois », a-t-il insisté, évoquant les « traumatismes » subis par des générations d’autochtones et les « blessures encore ouvertes ».                             Au cœur de ce « pèlerinage pénitentiel », le douloureux chapitre des « écoles résidentielles » pour enfants autochtones, un système d’assimilation culturelle qui a fait au moins 6 000 morts entre la fin du XIXe siècle et les années 1990, a créé un traumatisme sur plusieurs générations.                « Les politiques d’assimilation ont fini par marginaliser systématiquement les peuples autochtones (…). Vos langues et vos cultures ont été dénigrées et supprimées, a encore affirmé François. Nous souvenir des expériences dévastatrices qui se sont déroulées dans les écoles résidentielles nous atteint, nous indigne et nous fait mal, mais cela est nécessaire. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après la découverte des ossements de 215 enfants autochtones, le Canada confronté à son histoire coloniale                   Insistant sur la nécessité de « faire mémoire », le jésuite argentin a également affirmé que « les excuses [n’étaient] pas un point final » mais « seulement la première étape » sur la voie de la « guérison ». Le gouvernement canadien, qui a versé des milliards de dollars en réparation à d’anciens élèves, s’était officiellement excusé il y a quatorze ans pour avoir créé ces écoles mises sur pied pour « tuer l’Indien dans le cœur de l’enfant ». Et l’Eglise anglicane avait, ensuite, fait de même. Mais l’Eglise catholique, chargée de plus de 60 % de ces pensionnats, avait toujours refusé de le faire jusqu’ici.            « Colonisation idéologique »            En avril, tout a changé avec les excuses du pape François qui avait, depuis le Vatican, fustigé la « colonisation idéologique » et l’« action d’assimilation », dont « tant d’enfants ont été victimes ». Il avait également promis de venir au Canada, et des milliers d’autochtones attendaient des excuses sur leurs terres. Beaucoup espèrent aussi des gestes symboliques, comme le rapatriement de certains objets d’art autochtones conservés au Vatican depuis des décennies.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, l’horreur des pensionnats pour enfants autochtones                   Quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans ces écoles, où ils étaient coupés de leur famille, de leur langue ainsi que de leur culture, et souvent victimes de violences physiques, psychologiques et sexuelles. Petit à petit, le Canada ouvre les yeux sur ce passé, qualifié aujourd’hui de « génocide culturel » : la découverte de plus de 1 300 sépultures anonymes en 2021 près de ces pensionnats a créé une onde de choc.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/pensionnats-autochtones-au-canada-le-pape-francois-demande-pardon-pour-le-mal-commis_6136105_3210.html"},"headline":"Pensionnats autochtones au Canada\u00a0: le pape Fran\u00e7ois demande \u00ab\u00a0pardon pour le mal commis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-25T19:43:21+02:00","datePublished":"2022-07-25T19:43:21+02:00","dateModified":"2022-07-26T15:59:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Europe","Vatican","Pape","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Quelque 150\u00a0000\u00a0enfants autochtones ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s de force dans des \u00e9coles, o\u00f9 ils \u00e9taient coup\u00e9s de leur famille, de leur langue, ainsi que de leur culture, et souvent victimes de violences. Au moins 6\u00a0000\u00a0enfants sont morts entre la fin du XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle et les ann\u00e9es 1990.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/320/0/3840/1920/1342/671/60/0/f5a9791_5798616-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-13">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Cette enquête survient après que l’ONG anticorruption Transparency International a déposé une plainte à la fin du mois de mai à Paris. Elle a été confiée à l’office central pour la répression de la grande délinquance financière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Police et justice             Une enquête ouverte par le parquet financier sur les biens d’oligarques russes en France      Cette enquête survient après que l’ONG anticorruption Transparency International a déposé une plainte à la fin du mois de mai à Paris. Elle a été confiée à l’office central pour la répression de la grande délinquance financière.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h48, mis à jour hier à 19h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les autorités françaises ont saisi le yacht « Amore-Vero » (ici, le 3 mars 2022) lié à Igor Setchine, un allié de Poutine qui dirige le géant pétrolier russe Rosneft.  BISHR ELTONI / AP                 Le Parquet national financier a ouvert, le 1er juillet, une enquête visant les biens acquis en France par des oligarques russes proches du président Vladimir Poutine, a fait savoir, lundi 25 juillet, une source proche du dossier, confirmant une information du Parisien.            Cette enquête a été confiée à l’office central pour la répression de la grande délinquance financière (OCRGDF). Elle survient après que l’ONG anticorruption Transparency International France (TIF) a déposé une plainte, fin mai, à Paris pour notamment des faits de « blanchiment » visant de possibles biens mal acquis en France par « des hommes d’affaires et hauts fonctionnaires proches de Vladimir Poutine ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’affaire des avoirs des oligarques russes en France, l’ONG Transparency porte plainte                   La plainte contre X de l’ONG vise, outre le blanchiment, la non-justification de ressources, TIF expliquant ainsi « dénoncer le système de capture de l’Etat russe et de la richesse nationale par » des proches de M. Poutine. Selon l’ONG, qui ne donne pas les noms des personnes visées pour « éviter des représailles », le système élaboré « étend ses ramifications jusqu’en France, dans le secteur de l’immobilier notamment, du fait d’un manque de vigilance des intermédiaires ».            Espoir de « vastes mesures de saisie »            « L’ambition des mesures de sanctions contre la Russie et les premières annonces de gel se heurtent aux difficultés d’identifier le patrimoine des personnes sanctionnées. En France, comme ailleurs, la traque des avoirs des oligarques et des proches du régime russe piétine », avait expliqué, dans un communiqué, TIF, en mettant l’accent sur les « intermédiaires, prête-noms, sociétés-écrans ou trusts dans des paradis fiscaux ou judiciaires ».                 Grâce à diverses sources, « nous avons pu dresser un inventaire du patrimoine immobilier en France de plusieurs oligarques et proches du régime russe, identifier les chaînes de propriétés mises en place à cet effet et réunir un faisceau d’indices sur l’origine illicite des ressources ayant permis l’acquisition de ce patrimoine », avait alors affirmé Patrick Lefas, président de TIF.            Selon les avocats de l’ONG, William Bourdon, Apolline Cagnat et Amélie Lefebvre, « le développement de cette plainte s’est fait avec la rigueur qu’imposent les enjeux ». « Certains oligarques de premier plan pourraient devoir rendre des comptes sur des faits qui nous apparaissent très documentés. On peut former des vœux qu’un jour la question de la restitution de ces biens mal acquis, dans le respect de l’intérêt général du peuple russe, sera sur la table », ont-ils ajouté.            Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la communauté internationale a dressé une liste de noms d’oligarques russes, dont les avoirs ont été gelés. En France, plusieurs propriétés (villas, domaines, appartements) ont été recensées, sur la Côte d’Azur, en région Rhône-Alpes, à Paris mais aussi dans le Sud-Ouest.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : jeu de cache-cache géant entre les oligarques russes et les autorités européennes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/25/une-enquete-ouverte-par-le-parquet-financier-sur-les-biens-d-oligarques-russes-en-france_6136086_3224.html"},"headline":"Une enqu\u00eate ouverte par le parquet financier sur les biens d\u2019oligarques russes en France","dateCreated":"2022-07-25T17:48:54+02:00","datePublished":"2022-07-25T17:48:54+02:00","dateModified":"2022-07-25T19:25:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Cette enqu\u00eate survient apr\u00e8s que l\u2019ONG anticorruption Transparency International a d\u00e9pos\u00e9 une plainte \u00e0 la fin du mois de mai \u00e0 Paris. Elle a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 l\u2019office central pour la r\u00e9pression de la grande d\u00e9linquance financi\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/324/0/3950/1975/1342/671/60/0/b1f575d_1658762592297-ap22062773030373.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-14">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Cinq mois après le début de la guerre en Ukraine, notre grand reporter, Florence Aubenas, actuellement dans le pays, a répondu à vos questions dans un tchat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             « Une chose est sûre, les Ukrainiens veulent désormais reconquérir l’Ukraine dans ses frontières de 1991 »      Cinq mois après le début de la guerre en Ukraine, notre grand reporter, Florence Aubenas, actuellement dans le pays, a répondu à vos questions dans un tchat.       Le Monde     Publié hier à 17h47    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Sloviansk, ville de l’oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d’envergure ; des missiles russes ont touché samedi le port d’Odessa, selon l’Ukraine ; Mykolaïv a de nouveau été bombardée dimanche matin… La guerre en Ukraine ne connaît pas de répit. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé ses compatriotes, dans une allocution vidéo, dimanche soir, à « être unis et à travailler ensemble pour la victoire », avant de « célébrer pour la première fois le Jour de la souveraineté de l’Ukraine, le 28 juillet ».            Grand reporter au Monde, Florence Aubenas est actuellement en Ukraine, où elle couvre, en particulier, les zones menacées d’invasion russe. Elle a répondu à vos questions dans un tchat sur l’état de la société ukrainienne, cinq mois après le début du conflit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe                   Math : Au-delà de la posture d’union nationale, les Ukrainiens croient-ils qu’ils pourront reprendre les régions tombées aux mains des Russes ?            Difficile de savoir ce que pensent les Ukrainiens, en particulier pour les territoires sous occupation russe. Une chose est sûre : ils veulent, désormais, une victoire militaire sur l’armée russe davantage que la paix et donc reconquérir l’Ukraine dans ses frontières de 1991. Pour donner un exemple, je discutais avec un jeune volontaire prêt à prendre les armes et à partir au Donbass. Je lui pose la question : Il s’agit de reconquérir ce territoire ? Sa réponse : « Ce que je veux surtout, c’est me battre contre les Russes. »            Matchenko : Je suis dans une association franco-ukrainienne qui existe depuis dix-huit ans et je suis allé six fois en Ukraine. Les habitants des oblasts du sud et de l’est, je pense notamment aux personnes âgées, vous semblent-ils toujours aussi perméables à la propagande russe ? Les télés russes y sont-elles toujours accessibles ?            A l’heure actuelle, le sentiment prorusse (c’est la manière dont il est désigné aujourd’hui en Ukraine) me semble difficile à évaluer. Les gens qui ont cette opinion se font plutôt discrets en ce moment. Mais ils existent, c’est sûr, et notamment parmi les personnes âgées qui ont grandi, étudié et vécu au temps de l’Union soviétique. Il y a une fracture générationnelle, par rapport à la Russie, entre ceux qui sont nés avant l’indépendance et ceux qui sont nés après.            Le Kremlin veut « déukrainiser », mais n’est-il pas en train d’obtenir l’effet inverse avec un usage accru de la langue ukrainienne dans les zones qu’il convoite ? Je pense notamment à Kharkiv et même à Odessa.            La guerre a soudé l’Ukraine, c’est un fait, y compris dans des régions traditionnellement tournées vers la Russie, je pense à la région de l’Est, celle de Kharkiv, qui a de multiples liens familiaux, d’affaires ou culturels de l’autre côté de la frontière. Une députée locale me disait l’autre jour : « Le russe est ma langue maternelle, j’ai étudié à Moscou, mais je veux arracher de moi, aujourd’hui, tout ce qu’il y a de russe. »            123 : Quel est le sentiment des Ukrainiens par rapport à l’aide occidentale ? Est-ce qu’ils se sentent redevables ou, à l’inverse, abandonnés ? En particulier, est-ce qu’il y a un sentiment variable en fonction des pays occidentaux (Pologne et Royaume-Uni qui sont très actifs, à l’inverse de la Hongrie qui freine les sanctions contre la Russie).            Une chose est certaine : les Ukrainiens que je rencontre commencent toujours la discussion en remerciant l’Europe de son aide. C’est vraiment une attitude massive, et surtout minoritaire sur la planète : mes reportages en Irak, en Syrie ou en Afghanistan avaient un autre ton, toute interview commençait à l’inverse par des critiques virulentes contre la diplomatie européenne et occidentale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »                   Sandrinoch : En fonction de ce que vous voyez et des discussions que vous avez pu avoir avec la population sur place, pouvez-vous dire quel est le meilleur moyen d’apporter de l’aide aux Ukrainiens ?            Les Ukrainiens sont surtout sensibles, en ce moment, aux livraisons d’armes sophistiquées. Je ne suis pas sûre que vous ayez ça dans votre cuisine. Autre option : la guerre de l’info. Peut-être pourriez-vous aider des sites d’information ou des journalistes ukrainiens qui vous semblent sérieux.            Au secours : Quand vous indiquez « autre option : la guerre de l’info… ». S’agit-il de contribuer à la propagande ukrainienne, sachant que la France n’est pas en guerre ? Pouvez-vous préciser votre pensée ? Ne sortez-vous pas de votre rôle de journaliste ?            Au contraire, soutenir la presse ukrainienne ne veut pas dire faire de la propagande, c’est l’inverse. Il existe ici une presse indépendante, critique face au gouvernement.            Pierre : Est-ce que les Ukrainiens ressentent la différence de traitement entre leur situation et celle des autres peuples martyrs, tels que les Irakiens ou Yémenites ?            Pour l’instant, les Ukrainiens sont en guerre. Je ne crois pas avoir entendu prononcer le mot « Irak » ou « Yémen », ici, ces derniers temps. Par ailleurs, je comprends bien le sens de votre question, mais elle s’adresse peut-être davantage à nos diplomates et à nos militaires qu’aux Ukrainiens.            Antoine : Cela fait désormais cinq mois que les hommes ont interdiction de quitter le territoire ukrainien (à quelques rares exceptions près). Comment réagit la population face à cette interdiction, et plus globalement la loi martiale, alors que beaucoup d’Ukrainiens ont perdu leur emploi et que de nombreuses familles dépendaient de revenus perçus à l’étranger avant le début de la guerre ? Cela empêche-t-il certaines familles de quitter l’Ukraine et, notamment, de fuir les zones dangereuses, lorsque certains membres de la famille ne sont pas autorisés à franchir la frontière ?            C’est très juste, Antoine, il y a en Ukraine une crise économique terrible, masquée aujourd’hui par les combats. Beaucoup d’emplois n’existent plus, la situation est vraiment dramatique. Deux remarques : des femmes et des enfants ont massivement fui à l’étranger. Et à l’étranger les femmes travaillent, beaucoup. Une professeure de mathématiques est aujourd’hui femme de ménage à Amsterdam, une autre ramasse des fraises en Pologne. L’émigration économique féminine était déjà très développée avant la guerre. Elle continue de plus belle, et l’argent continue d’arriver par elle. Deuxième remarque : la décision de bloquer les hommes de 18 à 60 ans dans le pays n’est pas contestée ici ou, en tout cas, pas publiquement. Pas plus que la loi martiale.            Sébastopol : Les Ukrainiens que vous rencontrez considèrent-ils encore la Crimée comme ukrainienne ?            Tous les territoires faisant partie des frontières de l’Ukraine en 1991 et qui sont revendiqués par la Russie aujourd’hui pour des raisons diverses (région de Kherson, Donbass, Crimée, une partie de la région de Kharkiv, etc.) sont ici désignés sous le même nom de « territoires provisoirement occupés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur du conflit                   Gentil Occidental : Etes-vous libre de vos déplacements ou bien la visite est-elle organisée par des autorités ? Quels sont les lieux que vous ne pouvez pas aller voir ?            Nous sommes libres de nos déplacements sur le territoire sous contrôle ukrainien, on le traverse sans problème et sans escorte policière (comme c’était le cas en Algérie, par exemple). Il faut un laisser-passer attribué par le gouvernement pour passer les checkpoints, je ne connais pas de confrères ne l’ayant pas reçu (mais il y en a peut-être). Ce qu’on ne peut pas voir, ou très difficilement : les lignes de front et les positions militaires en général (y compris les accès au port d’Odessa), certains hôpitaux, des personnages officiels dans le domaine de la justice, par exemple…            GG : Que pensent les Ukrainiens des récents limogeages de hauts fonctionnaires, et notamment celui sur la base de soupçon de la procureure générale ?            Beaucoup d’Ukrainiens mettent aussi en cause la lutte contre la corruption dans ces limogeages. Qui veut la faire et jusqu’où ? Le débat tourne autour de ce sujet, autant que celui d’accusation de ne pas avoir protégé le pays (ce qui est la raison officielle). Cela dit, aucune des deux personnes limogées n’est poursuivie personnellement à ce jour, elles sont présumées innocentes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : accusés de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limogés par Volodymyr Zelensky                   Dobriden : En temps de guerre et d’unité nationale, la corruption est-elle perçue par la population ukrainienne comme d’autant plus inacceptable ? Sait-on si elle est toujours aussi présente ?            Les Ukrainiens font beaucoup de levées de fonds en ce moment, et tous tentent de donner des garanties pour prouver que l’argent collecté arrive bien à destination. Certaines associations ont équipé leur hangar de caméra pour éviter les vols, les comptes bancaires sont surveillés et rendus publics. Cela dit, la corruption reste très présente, y compris dans tout ce qui touche à l’administration.            Mira_lo : Le fait que vous ne dénonciez jamais les crimes ukrainiens et ne vous êtes jamais rendue dans le Donbass prorusse pour y voir les deux versions ne met-il pas à mal votre prétendue « indépendance » et « objectivité » ?            Il n’est pas possible actuellement de se rendre dans les zones sous contrôle russe, hors autorisation de Moscou. Celle-ci a été donnée à notre correspondant Benoît Vitkine, qui s’y est rendu et a publié plusieurs reportages, il y a quelques semaines.            Usure : Les Ukrainiens que vous rencontrez sont-ils inquiets pour l’hiver ? Comment se préparent-ils ?            L’arrivée de l’hiver, où les températures chutent en dessous de zéro, est un vrai problème ici : ceux qui ont perdu leur maison sont relogés, pour l’instant, dans des bungalows sans chauffage.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Chaque jour, le suivi en direct du conflit et de ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateursLexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Carnets d’exil : « Je pense que mes amis m’en veulent d’être partie »Editorial. Guerre en Ukraine : il faut lever le blocus d’OdessaEnquête vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civilesLivre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptéesLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/une-chose-est-sure-les-ukrainiens-veulent-desormais-reconquerir-l-ukraine-dans-ses-frontieres-de-1991_6136085_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une chose est s\u00fbre, les Ukrainiens veulent d\u00e9sormais reconqu\u00e9rir l\u2019Ukraine dans ses fronti\u00e8res de\u00a01991\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-25T17:47:36+02:00","datePublished":"2022-07-25T17:47:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, notre grand reporter, Florence Aubenas, actuellement dans le pays, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/b01c9a0_5796041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-15">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’usine de fabrication des systèmes antiaériens Buk a stoppé sa production après l’arrêt des livraisons de composants fabriqués en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             L’aviation militaire russe, fragilisée par les sanctions      L’usine de fabrication des systèmes antiaériens Buk a stoppé sa production après l’arrêt des livraisons de composants fabriqués en Allemagne.          Par Elise Vincent         Publié hier à 12h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le canon d'un tank russe s'est retrouvé propulsé au milieu d'un champ lors d'un bombardement ukrainien dans la région de Kharkiv, le 17 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               L’endurance de l’industrie de l’armement russe est aujourd’hui une des grandes inconnues susceptibles de conditionner l’évolution du conflit ukrainien. Alors que très peu de données existent sur le sujet, dans son numéro de juin, la revue française Vortex, spécialisée dans la puissance aérienne, avance quelques éléments de réponse. Notamment en ce qui concerne l’impact sur l’industrie aérospatiale russe.                           Lire aussi la tribune (mars 2022) :  Article réservé à nos abonnés  Isabelle Facon : « L’armée russe, une puissance militaire fantasmée à l’épreuve »                 Depuis le début de la guerre, c’est plutôt pour des raisons tactiques et du fait de la solidité du système de défense antiaérien de Kiev que l’aviation russe n’a pas la maîtrise complète du ciel ukrainien. Mais, d’après les auteurs de Vortex, Gwenvaël Coulombel, le lieutenant Malcolm Pinel et le colonel Xavier Rival, « les sanctions occidentales font aussi déjà sentir leurs effets » sur l’industrie aérospatiale russe, autant civile que militaire. Selon eux, cela pourrait avoir un impact, à terme, sur les capacités opérationnelles des VKS, les forces aérospatiales russes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’aviation russe échoue à s’imposer dans le ciel ukrainien                 Manque de composants électroniques          L’usine qui fabriquait les systèmes antiaériens Buk, tels que le SA-19 Grison (2K22 Toungouska) et SA-11/17/27, située à Ulyanovsk, dans le centre de la Russie, a ainsi stoppé sa production et mis une partie de ses salariés au chômage technique après l’arrêt des livraisons de systèmes électroniques fabriqués par l’Allemagne. La Russie a aussi dû retarder l’arrivée de son nouvel avion de surveillance et de commandement, le Beriev A-100, à cause des sanctions touchant la fourniture de composants électroniques critiques.               Même si, comme l’estiment la plupart des experts, les ressources et la capacité d’adaptation de l’industrie de l’armement russe demeurent largement supérieures à celles des Ukrainiens, ces problématiques d’approvisionnement touchent aussi les munitions de précision et les bombes guidées. Le secteur de l’armement terrestre n’est pas non plus épargné. La production de chars T-90 et de T-14 Armata, dernières générations de blindés de l’armée russe, a également été entravée par le manque de composants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’UE annonce des sanctions « massives » contre la Russie mais déçoit certains Etats membres                 « Certaines stratégies de contournement sont probablement envisageables », préviennent les auteurs de Vortex, qui voient dans la Chine un possible soutien. Les Etats-Unis ont d’ailleurs commencé à envoyer des signaux sur ce point ces dernières semaines, notamment en décidant, le 29 juin, de placer sur leur liste noire six entreprises chinoises, dont des distributeurs de composants microélectroniques. Le département du commerce américain a considéré que ces sociétés cherchaient à soutenir l’effort de guerre russe en Ukraine. Une première vis-à-vis d’entreprises chinoises depuis le début du conflit.        Il vous reste 34.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/l-aviation-militaire-russe-fragilisee-par-les-sanctions_6136054_3210.html"},"headline":"L\u2019aviation militaire russe, fragilis\u00e9e par les sanctions","dateCreated":"2022-07-25T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-25T12:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019usine de fabrication des syst\u00e8mes antia\u00e9riens Buk a stopp\u00e9 sa production apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat des livraisons de composants fabriqu\u00e9s en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/a9681b3_1658608978181-kharkiv-saboteurs-gratacap-23.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-16">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqué par une baisse d’intensité des combats sur le front. Essoufflement stratégique ou feinte tactique ? Les experts sont partagés sur les capacités de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe      L’invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqué par une baisse d’intensité des combats sur le front. Essoufflement stratégique ou feinte tactique ? Les experts sont partagés sur les capacités de Moscou.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 17h41    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un bâtiment scolaire détruit par un tir de missile russe, alors que l’attaque de la Russie contre l’Ukraine se poursuit, à Kramatorsk, en Ukraine, le 21 juillet 2022.  REUTERS               Essoufflement stratégique ou feinte tactique ? L’armée russe est entrée en pause opérationnelle depuis deux semaines et demie. Pause étrange, en décalage avec l’agressivité verbale déployée par les dirigeants russes. Le 16 juillet, la fin de la pause opérationnelle était annoncée par le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, ordonnant au passage « une intensification des opérations dans toutes les directions ». Le 20 juillet, son homologue des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, promettait, lui, une extension territoriale du conflit « au-delà du Donbass ». Début juillet, le président russe, Vladimir Poutine, déclarait : « Tout le monde devrait savoir que, dans l’ensemble, nous n’avons encore rien commencé de sérieux en Ukraine. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : la chasse aux « volontaires », enjeu prioritaire de l’armée russe pour tenir sur le terrain                 Lorsqu’il a annoncé la fin de la pause, le 16 juillet, Sergueï Choïgou a ordonné aux généraux d’« exclure la possibilité pour le régime de Kiev d’infliger des tirs massifs de roquettes et d’artillerie sur les infrastructures civiles et les habitants des zones habitées du Donbass et d’autres régions ». La seule traduction visible dans les faits de ces ordres fut la multiplication, pendant le mois de juillet, des tirs de missiles de croisière russes sur des villes ukrainiennes (Tchassiv Yar, Kharkiv, Bakhmout, Sloviansk, Kramatorsk, Mykolaïv), y compris éloignées du front (Odessa, Vinnytsia, Krementchouk, Dnipro, Kryvy Rih), faisant des dizaines de morts parmi la population civile.               Passé la surprise des premiers jours, le camp russe s’est montré plutôt avare en génie tactique, n’avançant que frontalement, grâce à l’écrasante supériorité de sa puissance de feu. L’objectif minimal de la conquête du Donbass est loin d’être atteint. La jonction avec la frontière moldave, pour couper l’accès de l’Ukraine à la mer Noire, semble désormais improbable. Mais moins qu’un changement de régime à Kiev. « La Russie aidera obligatoirement l’Ukraine à se débarrasser du régime “antipopulaire” de Kiev », promettait encore, dimanche, le ministre des affaires étrangères russe à l’agence officielle Tass.          Désinformation sur l’état des troupes          Au départ, la conquête de l’Ukraine devait, selon les propagandistes moscovites, s’achever en une poignée de jours. Au 151e, la Russie semble se raidir sur la trajectoire de l’enlisement, pariant sur l’usure de l’Ukraine et la fatigue de ses soutiens occidentaux. A moins que l’état-major russe ne refasse usage de la maskirovka, ce « camouflage opérationnel » consistant à mener des actions démonstratives, en simulant des concentrations et des dispositions de troupes et des installations militaires. Veillant soigneusement à désinformer sur l’état de ses propres troupes et la nature des actions à venir dans la préparation et la conduite des opérations. Mais est-ce encore possible aujourd’hui face à la puissance du renseignement américain ? Face aussi aux officiers ukrainiens, qui ont appris la maskirovka à la même école soviétique ?        Il vous reste 72.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/ukraine-apres-150-jours-de-guerre-l-etrange-panne-de-l-armee-russe_6136053_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-07-25T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-25T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-25T17:41:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019invasion russe a franchi le cap des cinq mois, marqu\u00e9 par une baisse d\u2019intensit\u00e9 des combats sur le front. Essoufflement strat\u00e9gique ou feinte tactique\u00a0? Les experts sont partag\u00e9s sur les capacit\u00e9s de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/9005ae3_1658732647823-664687.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-17">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ En Ukraine, si les Russes n’ont pas violé la lettre de l’accord en frappant le port d’Odessa samedi, ils en bafouent clairement l’esprit. Pour autant, Vladimir Poutine n’a aucun intérêt à le rendre caduc.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Blé ukrainien : le défi de préserver un accord fragile   Éditorial   Le Monde    En Ukraine, si les Russes n’ont pas violé la lettre de l’accord en frappant le port d’Odessa samedi, ils en bafouent clairement l’esprit. Pour autant, Vladimir Poutine n’a aucun intérêt à le rendre caduc.   Publié hier à 10h33, mis à jour hier à 17h21    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au moment où la guerre entre la Russie et l’Ukraine entre dans son sixième mois, une bonne nouvelle avait enfin émergé, vendredi 22 juillet. Alors que le conflit tend à s’enliser sur le terrain militaire, Kiev et Moscou sont parvenus à signer un accord censé permettre la réouverture des ports ukrainiens pour la reprise des exportations de blé. Peu importe que les belligérants ne se soient pas assis autour de la même table pour le parapher. L’essentiel consistait à prévenir les pénuries de céréales sur le marché mondial qui menacent de famine plusieurs pays en développement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                   Encore faut-il que la solution trouvée sous l’égide des Nations unies et de la Turquie soit applicable. L’encre de l’accord à peine sèche, des missiles russes ont frappé le port d’Odessa, samedi 23 juillet, montrant que, dans ce conflit, les rares bonnes nouvelles restent d’une fragilité extrême. Si les Russes n’ont pas violé la lettre de l’accord, ils en bafouent clairement l’esprit. Celui-ci consiste à créer des couloirs de navigation sécurisés en mer Noire afin d’acheminer le grain stocké principalement à Odessa, Tchornomorsk et Ioujne vers l’Afrique et l’Asie. Kiev entend protéger ses navires marchands des attaques russes, tandis que Moscou veut s’assurer que les bateaux entrant dans les ports ukrainiens ne transportent pas d’armes. Le défi consiste à faire appliquer efficacement ces deux postulats.                 Si cette avancée a, dans un premier temps, ramené le calme sur les marchés de négoce, Vladimir Poutine, avec ces tirs sur Odessa, a voulu rajouter un addenda consistant à rappeler que, s’il est capable de gestes de bonne volonté, il entend malgré tout rester maître du jeu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cours du blé baissent après l’accord sur l’exportation des céréales en mer Noire                   Pour autant, le maître du Kremlin n’a aucun intérêt à rendre caduc cet accord. D’une part, il lui permet de desserrer l’étau occidental pour ses propres exportations. Surtout, il contribue au récit de propagande de Moscou selon lequel la Russie n’est pas le fauteur de troubles dans les approvisionnements de pays africains et asiatiques qui n’ont pas souhaité, jusqu’à présent, prendre le parti de l’Occident dans cette guerre.            Premier succès diplomatique            Il est rare que l’ONU critique les agissements de l’un des membres du Conseil de sécurité. La condamnation immédiate des tirs de missiles russes par le porte-parole de l’organisation montre bien que Vladimir Poutine ne pourra pas maintenir la tension à sa guise sans mettre en danger l’application de l’accord. Celui-ci a pourtant un immense mérite : il ne fait pas de perdant. La Russie y a intérêt, mais aussi l’Ukraine qui va pouvoir vider ses silos pour accueillir la nouvelle récolte et engranger de précieuses devises. L’ONU, restée jusque-là en retrait dans cette guerre, remporte ainsi son premier succès diplomatique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes                   Quant à la Turquie de Recep Tayyip Erdogan, c’est une étape importante pour améliorer son image au sein de l’OTAN, qui a été passablement écornée par ses ambiguïtés. Fournisseur de drones à l’Ukraine, Ankara reste néanmoins le seul membre de l’Alliance atlantique à n’avoir pas appliqué les sanctions à l’égard de la Russie. Ce qui a pu être interprété comme un manque de loyalisme apparaît, à la lueur de cet accord, comme du pragmatisme utile.                Sergueï Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a débuté dimanche 24 juillet, une série de visites pour rassurer les pays qui comptent sur les livraisons de blé actuellement bloquées. Continuer parallèlement à entretenir un climat d’insécurité dans les ports ukrainiens serait contre-productif et n’aurait pour effet que de rappeler que cet accord reste à la merci du cynisme et de l’imprévisibilité de Vladimir Poutine.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/25/ble-ukrainien-le-defi-de-preserver-un-accord-fragile_6136028_3232.html"},"headline":"Bl\u00e9 ukrainien\u00a0: le d\u00e9fi de pr\u00e9server un accord fragile","dateCreated":"2022-07-25T10:33:07+02:00","datePublished":"2022-07-25T10:33:07+02:00","dateModified":"2022-07-25T17:21:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Russie","D\u00e9bats","Editoriaux","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En Ukraine, si les Russes n\u2019ont pas viol\u00e9 la lettre de l\u2019accord en frappant le port d\u2019Odessa samedi, ils en bafouent clairement l\u2019esprit. Pour autant, Vladimir Poutine n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 le rendre caduc.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/916/0/5495/2747/1342/671/60/0/d71452e_1658669852516-483400.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-18">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Après l’Agence européenne du médicament, la Commission européenne a donné son accord à l’extension de ce vaccin contre la variole humaine à la lutte contre la variole du singe. Ce dernier est autorisé aux Etats-Unis depuis 2019 contre la variole du singe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Variole du singe             Variole du singe : l’Union européenne approuve le vaccin Imvanex      Après l’Agence européenne du médicament, la Commission européenne a donné son accord à l’extension de ce vaccin contre la variole humaine à la lutte contre la variole du singe. Ce dernier est autorisé aux Etats-Unis depuis 2019 contre la variole du singe.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h30, mis à jour hier à 14h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Préparation d’une dose de vaccin contre la variole du singe dans un centre de vaccination de Montréal, samedi 23 juillet 2022.  GRAHAM HUGHES / AP                 Alors que l’Organisation mondiale de la santé (OMS) a déclenché samedi son plus haut niveau d’alerte face à la virulence de l’épidémie de variole du singe, la Commission européenne a approuvé l’extension d’un vaccin du groupe pharmaceutique Bavarian Nordic contre la propagation du virus, a annoncé lundi 25 juillet le laboratoire danois.            L’autorisation de Bruxelles suit celle du régulateur européen, l’Agence européenne du médicament (AEM), qui avait donné son accord vendredi à l’extension à la variole du singe du vaccin Imvanex, déjà autorisé depuis 2013 dans l’Union européenne (UE) contre la variole humaine.                             Lire aussi :  Variole du singe : comment se transmet-elle, quels sont les symptômes ?                   Elle survient également après le choix de l’OMS, ce week-end, de recourir seulement pour la septième fois de son histoire à son plus haut niveau d’alerte sanitaire, censé déclencher toute une série d’actions des pays membres. En fin de semaine, on recensait plus de 16 000 cas, dont une majorité sur le continent européen.            Un vaccin déjà utilisé aux Etats-Unis contre la variole du singe            « Cette approbation pour la variole du singe est un exemple de bonne coopération entre Bavarian Nordic et les régulateurs européens, une extension d’emploi prenant normalement entre six à neuf mois », s’est félicité le fabricant danois dans un communiqué. Le feu vert de la Commission est valable dans tous les pays membres de l’UE ainsi qu’en Islande, au Liechtenstein et en Norvège, précise le groupe.                 Le vaccin Imvanex est commercialisé sous le nom de Jynneos aux Etats-Unis, où il jouit d’une autorisation contre la variole du singe depuis 2019. Cela en fait le seul vaccin homologué dans la prévention de la maladie. Bavarian Nordic avait annoncé une nouvelle grande commande américaine à la mi-juillet, portant à 7 millions le nombre de doses commandées aux Etats-Unis. Une commande de 1,5 million de doses par un pays européen non identifié a également été évoquée la semaine dernière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La communauté homosexuelle de New York se mobilise contre la variole du singe                   Décelée pour la première fois chez l’humain en 1970, la variole du singe est moins dangereuse et contagieuse que sa cousine la variole humaine, éradiquée en 1980. Contractée par contact proche, elle guérit généralement d’elle-même au bout de deux ou trois semaines.            La maladie, qui était jusqu’ici seulement endémique dans quelques pays d’Afrique, se caractérise par des éruptions cutanées – qui peuvent apparaître sur les organes génitaux ou dans la bouche – et peut s’accompagner de poussées de fièvre, de maux de gorge ou de douleurs au niveau des ganglions lymphatiques.                Dans la plupart des cas, les malades sont des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes, relativement jeunes, mais l’OMS a vigoureusement mis en garde contre toute stigmatisation des malades.            En France, la Haute Autorité de santé s’est prononcée lundi pour le remboursement par l’Assurance-maladie des tests, notamment PCR, de détection du virus de la variole du singe, précisant qu’ils ne doivent intervenir qu’« en cas de doute persistant après examen clinique ».                                          Écouter aussi    Variole du singe : vers une nouvelle crise sanitaire ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/25/variole-du-singe-l-union-europeenne-approuve-le-vaccin-du-danois-bavarian-nordic_6136027_3224.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne approuve le vaccin Imvanex","dateCreated":"2022-07-25T10:30:24+02:00","datePublished":"2022-07-25T10:30:24+02:00","dateModified":"2022-07-25T14:51:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Sant\u00e9","Union europ\u00e9enne","Variole du singe"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019Agence europ\u00e9enne du m\u00e9dicament, la Commission europ\u00e9enne a donn\u00e9 son accord \u00e0 l\u2019extension de ce vaccin contre la variole humaine \u00e0 la lutte contre la variole du singe. Ce dernier est autoris\u00e9 aux Etats-Unis depuis 2019 contre la variole du singe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/334/0/3000/1500/1342/671/60/0/dceea60_d16daba036f24923840998e84b866427-d16daba036f24923840998e84b866427-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-19">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le « chemin synodal », large mouvement de réflexion des catholiques d’outre-Rhin, est considéré à Rome comme porteur de divisions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International       Allemagne             L’Eglise catholique allemande recadrée par le Saint-Siège      Le « chemin synodal », large mouvement de réflexion des catholiques d’outre-Rhin, est considéré à Rome comme porteur de divisions.          Par Cécile Chambraud et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié hier à 10h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les évêques assistent à la messe d’ouverture de la conférence épiscopale allemande à Fulda, en Allemagne, le mardi 25 septembre 2018, en marge d’une étude sur les abus sexuels dans l’Eglise catholique en Allemagne.  ARNE DEDERT / AP               La tension est vive entre le Vatican et l’Eglise catholique allemande. Jeudi 21 juillet, une brève « déclaration du Saint-Siège », au ton très sec, a rappelé à l’ordre les catholiques d’outre-Rhin au sujet du « chemin synodal » qu’ils ont entrepris en 2019 et qui doit s’achever en 2023. « Il semble nécessaire de préciser que le “chemin synodal” en Allemagne n’a pas le pouvoir d’obliger les évêques et les fidèles à adopter de nouveaux modes de gouvernance et de nouvelles approches de la doctrine et de la morale », y est-il écrit. De « nouvelles structures ou doctrines officielles » ne peuvent être engagées qu’après « un accord au niveau de l’Eglise universelle », sous peine de faire peser une « menace pour l’unité de l’Eglise ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Eglise catholique allemande fait face à sa « plus grave crise »                 Ce « chemin synodal » est une réflexion ouverte après le traumatisme causé par les révélations sur les violences sexuelles commises pendant des décennies par des prêtres et des religieux allemands. Sous la pression des puissantes associations de laïcs, représentées au sein du Comité central des catholiques allemands (ZdK), l’épiscopat avait accepté de partager avec elles le pilotage de cet exercice d’introspection et de débat sur des sujets aussi sensibles que la place des femmes dans l’Eglise, la sexualité ou le célibat des prêtres.               Au sommet de l’Eglise comme dans d’autres pays, ce « chemin synodal » est parfois regardé avec inquiétude, voire hostilité. Certaines des questions qu’il aborde et des propositions qui ont déjà émergé remettent en cause des enseignements traditionnels de l’Eglise. Des craintes sont aussi exprimées concernant les risques de division qu’il pourrait entraîner. Le pape François s’en est agacé dans un entretien aux revues jésuites, paru le 15 juillet. « J’ai dit au président de la Conférence épiscopale allemande, Mgr Bätzing : “Il y a une très bonne Eglise évangélique [protestante] en Allemagne. Nous n’en voulons pas deux.” »          Les conservateurs saluent la déclaration          Outre-Rhin, les réactions sont contrastées. « L’Eglise, en Allemagne, ne compte pas suivre une voie particulière. Pour autant, nous considérons que notre devoir est de dire où des changements sont nécessaires », ont répondu les responsables du « chemin synodal », Mgr Bätzing et Irme Stetter-Karp, la présidente du ZdK, dans un communiqué paru jeudi soir. « Regrettant » qu’il n’y ait pas eu d’échanges avec « les autorités romaines » avant la parution du recadrage, ils déplorent également que celui-ci ne soit pas signé mais seulement présenté comme émanant du Saint-Siège, c’est-à-dire de l’autorité représentée par le pape. « Publier des déclarations non signées n’est pas une bonne façon de communiquer à l’intérieur de l’Eglise », écrivent-ils.        Il vous reste 38.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/25/l-eglise-catholique-allemande-recadree-par-le-saint-siege_6136025_3210.html"},"headline":"L\u2019Eglise catholique allemande recadr\u00e9e par le Saint-Si\u00e8ge","dateCreated":"2022-07-25T10:23:56+02:00","datePublished":"2022-07-25T10:23:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Vatican","Pape Fran\u00e7ois","International","Europe","Allemagne","Religions"],"description":"Le \u00ab\u00a0chemin synodal\u00a0\u00bb, large mouvement de r\u00e9flexion des catholiques d\u2019outre-Rhin, est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Rome comme porteur de divisions.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/09/25/463/0/5427/2713/1342/671/60/0/55b407b_0aa8a0eb1aa54167b45dc6e7532047e3-0aa8a0eb1aa54167b45dc6e7532047e3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-20">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Après l’Egypte, c’est la deuxième étape de sa tournée africaine, qui le mènera ensuite en Ouganda et en Ethiopie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, en visite au Congo-Brazzaville      Après l’Egypte, c’est la deuxième étape de sa tournée africaine, qui le mènera ensuite en Ouganda et en Ethiopie.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 09h53        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, est arrivé dimanche 24 juillet au soir à Oyo, dans le nord du Congo-Brazzaville, où il a entamé la deuxième étape de sa tournée africaine, commencée au Caire. Son avion a atterri vers 22 h 30 à l’aéroport international d’Ollombo, a constaté un journaliste de l’AFP.            Son programme prévoit de passer une nuit dans ce fief du chef de l’Etat congolais, Denis Sassou Nguesso, à 400 km au nord de Brazzaville. Le président Sassou Nguesso et Sergueï Lavrov auront des entretiens en tête-à-tête lundi. Depuis que la Russie a envahi l’Ukraine, en février, le Congo-Brazzaville s’affiche comme un pays « neutre » dans ce conflit.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du Soudan au Mali, comment la Russie place ses pions en Afrique                   Le ministre russe se rendra ensuite en Ouganda et en Ethiopie. Au Caire, il s’est efforcé de rassurer ses partenaires égyptiens quant aux risques d’insécurité alimentaire, en Afrique notamment, après l’accord sur des « couloirs sécurisés » pour les exportations de céréales.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/25/le-ministre-russe-des-affaires-etrangeres-serguei-lavrov-en-visite-au-congo-brazzaville_6136022_3212.html"},"headline":"Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, en visite au Congo-Brazzaville","dateCreated":"2022-07-25T09:53:19+02:00","datePublished":"2022-07-25T09:53:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Ethiopie","Ouganda","Egypte","International","Europe","Russie","Le Monde Afrique","Congo-Brazzaville"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019Egypte, c\u2019est la deuxi\u00e8me \u00e9tape de sa tourn\u00e9e africaine, qui le m\u00e8nera ensuite en Ouganda et en Ethiopie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/1167/0/7815/3907/1342/671/60/0/5ec4ee9_1658735294395-000-32fd7e3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  
