<FILE-date="2022/07/26/16">

<article-nb="2022/07/26/16-1">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Au lendemain des excuses présentées par le pape François sur les violences commises par l’Eglise contre des enfants autochtones dans des internats qu’elle dirigeait, l’historienne Crystal Fraser appelle le Vatican à davantage de transparence. Elle accuse Rome de faire « la sourde oreille » quant à sa réelle implication dans les exactions commises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       L'actualité             Internats autochtones : après ses excuses, le Vatican appelé à « ouvrir ses archives »      vidéo   Au lendemain des excuses présentées par le pape François sur les violences commises par l’Eglise contre des enfants autochtones dans des internats qu’elle dirigeait, l’historienne Crystal Fraser appelle le Vatican à davantage de transparence. Elle accuse Rome de faire « la sourde oreille » quant à sa réelle implication dans les exactions commises.          Par Delphine Bernard-Bruls         Publié aujourd’hui à 15h55, mis à jour à 16h01        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La visite du pape François au Canada est-elle plus un symbole qu’une vraie quête de pardon auprès des populations autochtones ? Le souverain pontife a présenté en personne ses excuses au nom de l’Eglise – il l’avait déjà fait depuis le Vatican – pour les exactions commises au sein d’internats pour enfants autochtones de la fin du XIXe siècle à 1990. « Je souhaite, avec honte mais sans ambiguïté, demander humblement pardon pour le mal commis par tant de chrétiens contre les peuples autochtones », a déclaré le pape à Maskwacis, lundi 25 juillet.            Ces excuses ne sont toutefois pas suffisantes pour réparer le mal commis, selon une partie des nations autochtones. L’historienne Crystal Fraser, reconnue pour ses travaux sur les internats autochtones, estime que l’Eglise continue de « faire la sourde oreille » et ne « reconnaît pas pleinement sa responsabilité » dans « la création et la construction » de ces institutions au sein desquelles plus de 150 000 enfants ont trouvé la mort.            Selon la chercheuse, dont la mère et la grand-mère ont été internées dans ces établissements, l’Eglise doit faire preuve de davantage de transparence sur les exactions commises par les religieux contre les enfants autochtones. Elle pourrait, par exemple, rendre publics les noms des personnes ayant travaillé dans ces institutions. « Nombre d’entre elles sont encore en vie et pourraient être poursuivies » pour les violences commises, estime-t-elle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, l’horreur des pensionnats pour enfants autochtones                        Delphine Bernard-Bruls           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/26/internats-autochtones-apres-ses-excuses-le-vatican-doit-ouvrir-ses-archives_6136212_3210.html"},"headline":"Internats autochtones\u00a0: apr\u00e8s ses excuses, le Vatican appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0ouvrir ses archives\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T15:55:48+02:00","datePublished":"2022-07-26T15:55:48+02:00","dateModified":"2022-07-26T16:01:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Am\u00e9riques"],"description":"Au lendemain des excuses pr\u00e9sent\u00e9es par le pape Fran\u00e7ois sur les violences commises par l\u2019Eglise contre des enfants autochtones dans des internats qu\u2019elle dirigeait, l\u2019historienne Crystal Fraser appelle le Vatican \u00e0 davantage de transparence. Elle accuse Rome de faire \u00ab\u00a0la sourde oreille\u00a0\u00bb quant \u00e0 sa r\u00e9elle implication dans les exactions commises.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/448/0/5360/2680/1342/671/60/0/6a7b599_97bcbcba88cc48d0b8b8622e73455690-3f1ee2d646074022965b22cc0a7aa8a1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Internats autochtones\u00a0: apr\u00e8s ses excuses, le Vatican appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0ouvrir ses archives\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-07-26T15:55:48+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8coplu?pubtool=oembed","duration":"02:55"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/448/0/5360/2680/1342/671/60/0/6a7b599_97bcbcba88cc48d0b8b8622e73455690-3f1ee2d646074022965b22cc0a7aa8a1-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-2">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’accord, qui doit encore être approuvé par les 27 membres, prévoit que chaque pays fasse « tout son possible » pour réduire, entre août 2022 et mars 2023, sa consommation d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq derniers ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                    La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »          Ce qu’il faut savoir en ce 26 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret      Image de couverture :   NIKOLAY DOYCHINOV / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Les pays de l’Union européenne sont parvenus, mardi 26 juillet, à un accord sur une réduction de la consommation de gaz l’hiver prochain, de manière à réduire leur dépendance envers Moscou, après la nouvelle baisse sévère des livraisons russes.Gazprom avait annoncé lundi 25 juillet une nouvelle réduction draconienne des livraisons de gaz à l’Europe, dès mercredi 27 juillet, à 33 millions de mètres cubes quotidiens, évoquant la nécessité d’opérations de maintenance d’une turbine. Cela représente environ 20 % des capacités du gazoduc Nord Stream 1, qui est déjà actuellement utilisé à 40 % seulement.Les prix du gaz et du pétrole ont terminé à la hausse, lundi, les craintes concernant des baisses d’approvisionnement d’hydrocarbures venant de Russie refaisant surface. Le prix du gaz naturel européen était autour des 190 euros le MWh mardi matin.Un quartier résidentiel de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, située dans le nord-est du pays, a été bombardé mardi selon son maire, Ihor Terekhov. La Russie a tiré des missiles S−300 depuis Belgorod, a affirmé Maria Avdeeva, directrice de la recherche à l’European Expert Association, précisant que « l’un a touché le terrain de foot des enfants ; le second, [une zone] près de l’entrée du métro ».Une « frappe massive » a touché Mykolaïv, mardi matin, a fait savoir le gouverneur régional de la ville, en publiant une vidéo, où l’on voit de nombreuses explosions et de la fumée noire. Une installation d’infrastructure critique et une entreprise automobile auraient été touchées sans faire de victimes. Des missiles ont également visé la périphérie de la ville, et il y a eu des tentatives d’endommager les installations portuaires.Le ministère de la défense britannique a mis en doute le récit de la Russie à propos de l’attaque de missiles de dimanche 24 juillet sur Odessa, dans son dernier bulletin publié mardi matin sur Twitter. Le ministère britannique estime que : « Le ministère de la défense russe a affirmé avoir touché un navire de guerre ukrainien et un stock de missiles antinavires. Rien n’indique que de telles cibles étaient à l’endroit où les missiles ont frappé. (…) La Russie continuera de donner la priorité aux efforts visant à dégrader et à détruire la capacité antinavires de l’Ukraine. Cependant, les processus de ciblage de la Russie sont très probablement régulièrement minés par des renseignements obsolètes, une mauvaise planification et une approche descendante des opérations. » L’Ukraine accuse Vladimir Poutine de compromettre l’application de l’accord signé la veille sur la reprise des exportations des céréales bloquées par la guerre. Les Occidentaux et l’ONU ont condamné cette frappe, que Moscou a niée auprès de la Turquie.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le « petit frère » obéit et est loyal, le « grand frère » l’aime et le protège »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »         Décryptage. En Ukraine, après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »          Ce qu’il faut savoir en ce 26 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-26T14:15:23+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T02:15:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","description":"L\u2019accord, qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les 27 membres, pr\u00e9voit que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023, sa consommation d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derniers ans.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les Etats membres de l’UE d’accord pour réduire leur consommation de gaz, seule la Hongrie dénonce un accord « inapplicable »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019accord, qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les 27 membres, pr\u00e9voit que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023, sa consommation d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derniers ans.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/4600/3082/1342/899/3/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-07-26T14:15:23+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T02:15:23+00:00"
                  Des pompiers versent de l\u2019eau sur un wagon-citerne sur le site d\u2019un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole dans le district Budyonnovsky de Donetsk, en Ukraine, le 26 juillet 2022. REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/f7d2610_1658838553954-669860.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T14:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T14:10:03+00:00","articleBody":"     La Hongrie a d\u00e9nonc\u00e9 un accord \u00ab\u00a0inapplicable\u00a0\u00bb apr\u00e8s une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles des ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui se sont entendus pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de fa\u00e7on coordonn\u00e9e apr\u00e8s une nouvelle baisse drastique des livraisons russes. \u00ab\u00a0C\u2019est une proposition injustifiable, inutile, inapplicable et nuisible qui ignore compl\u00e8tement les int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto. Parmi les 27, seule la Hongrie s\u2019est oppos\u00e9e au texte, qui doit encore \u00eatre adopt\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz\u00a0dans l\u2019UE\u00a0: la Hongrie d\u00e9nonce un accord \u00ab\u00a0inapplicable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T14:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T14:01:19+00:00","articleBody":"     La NASA n\u2019a, pour le moment, pas re\u00e7u de notification \u00ab\u00a0officielle\u00a0\u00bb de la volont\u00e9 des Russes de quitter la Station spatiale internationale (ISS) apr\u00e8s 2024, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, une haute responsable de l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons re\u00e7u aucune d\u00e9claration officielle de notre partenaire concernant la nouvelle d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi matin, Robyn Gatens, la directrice de l\u2019ISS \u00e0 la NASA, lors d\u2019une conf\u00e9rence spatiale \u00e0 Washington. Les Etats-Unis veulent prolonger l\u2019ISS jusqu\u2019en\u00a02030, mais le nouveau patron de l\u2019Agence spatiale russe Roscosmos a annonc\u00e9 mardi que la Russie arr\u00eaterait de participer au programme \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La NASA dit ne pas avoir re\u00e7u de notification \u00ab\u00a0officielle\u00a0\u00bb du retrait des Russes de l\u2019ISS","dateModified":"2022-07-26T14:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:54:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, se rendra le 5\u00a0ao\u00fbt en Russie pour y rencontrer son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e0 Sotchi, a annonc\u00e9 mardi la pr\u00e9sidence turque. Les deux dirigeants se sont rencontr\u00e9s pour la derni\u00e8re fois le 19\u00a0juillet \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, trois jours avant la signature d\u2019un accord entre Moscou, Kiev, Ankara et les Nations unies pour permettre la reprise du commerce des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire, bloqu\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Cette rencontre surprise sur les bords de la mer Noire intervient \u00e9galement alors que depuis mai, Recep Tayyip Erdogan menace de conduire une offensive dans le nord-est de la Syrie pour \u00e9tablir une zone de s\u00e9curit\u00e9 de 30 kilom\u00e8tres \u00e0 la fronti\u00e8re turque afin d\u2019\u00e9loigner les combattants kurdes du PKK et leurs alli\u00e9s. Le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) est consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc Erdogan rencontrera Vladimir Poutine \u00e0 Sotchi le 5\u00a0ao\u00fbt ","dateModified":"2022-07-26T14:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:33:11+00:00","articleBody":"     Un centre de coordination charg\u00e9 de superviser le transport des c\u00e9r\u00e9ales conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par l\u2019Ukraine, la Russie, la Turquie et l\u2019ONU va ouvrir mercredi \u00e0 Istanbul, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Selon l\u2019agence de presse russe \u00e9tatique TASS, une d\u00e9l\u00e9gation russe devrait arriver mardi \u00e0 Istanbul pour participer \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie.          L\u2019ouverture du Centre de coordination conjoint (CCC) \u00e9tait pr\u00e9vue par l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 Istanbul pour permettre la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La reprise des exportations devrait soulager les pays d\u00e9pendants des march\u00e9s russe et ukrainien, qui repr\u00e9sentent 30\u00a0% du commerce mondial du bl\u00e9 \u00e0 eux deux. Le CCC sera charg\u00e9 de conduire les inspections de navires au d\u00e9part et au retour de la mer Noire, comme l\u2019exigeait Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0ukrainiennes\u00a0: un centre de coordination doit ouvrir mercredi \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-07-26T13:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:27:22+00:00","articleBody":"                     Des sauveteurs enl\u00e8vent des d\u00e9bris pour retrouver des corps \u00e0 la Maison centrale de la culture, apr\u00e8s qu\u2019une frappe militaire a touch\u00e9 un b\u00e2timent, \u00e0 Chuhuiv, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 26 juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/dc0fa95_1658838825835-669819.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T13:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:24:19+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomie russe devrait, cette ann\u00e9e, \u00eatre moins p\u00e9nalis\u00e9e par les sanctions internationales que ce qui \u00e9tait attendu, a soulign\u00e9, mardi, le Fonds mon\u00e9taire international (FMI). Selon ce dernier, la croissance du produit int\u00e9rieur brut (PIB) de la Russie devrait se contracter de 6\u00a0% en\u00a02022, soit bien moins que le plongeon de 8,5\u00a0% sur lequel il tablait lors de ses pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9visions, publi\u00e9es en avril. \u00ab\u00a0Les exportations de p\u00e9trole brut et de produits non \u00e9nerg\u00e9tiques se maintenant mieux qu\u2019attendu, d\u00e9taille l\u2019institution dans son rapport.\u00a0De plus, la demande int\u00e9rieure fait \u00e9galement preuve d\u2019une certaine r\u00e9silience gr\u00e2ce \u00e0 la ma\u00eetrise de l\u2019effet des sanctions sur le secteur financier int\u00e9rieur et \u00e0 un affaiblissement du march\u00e9 du travail plus faible que pr\u00e9vu.\u00a0\u00bb          Les pays occidentaux ont, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, pris \u00e0 l\u2019endroit de la Russie une salve de sanctions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9trangler financi\u00e8rement et \u00e9conomiquement. Leurs effets devraient, en revanche, se faire sentir plus que pr\u00e9vu en\u00a02023, ann\u00e9e pour laquelle le FMI anticipe une r\u00e9cession de l\u2019\u00e9conomie russe de 3,5\u00a0%, soit 1,2\u00a0point de moins que ses pr\u00e9visions pr\u00e9c\u00e9dentes.          En revanche, \u00ab\u00a0les effets de la guerre sur les principales \u00e9conomies europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 plus n\u00e9gatifs que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le FMI. Les pr\u00e9visions de croissance \u00e9conomique pour 2022 ont, en effet, \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9es pour l\u2019Allemagne (\u2013 0,9 point \u00e0 1,2\u00a0%), la France (\u2013 0,6 point \u00e0 2,3\u00a0%) ou encore l\u2019Espagne (\u2013 0,8 point \u00e0 4\u00a0%). Ces cons\u00e9quences plus fortes sont dues \u00e0 \u00ab\u00a0la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie ainsi qu\u2019\u00e0 la baisse de confiance des consommateurs et au ralentissement de l\u2019activit\u00e9 manufacturi\u00e8re r\u00e9sultant de perturbations persistantes de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement et de la hausse des co\u00fbts des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le FMI. Et une cessation compl\u00e8te des exportations de gaz russe r\u00e9duirait \u00ab\u00a0nettement\u00a0\u00bb la croissance dans la zone euro en\u00a02022 et en\u00a02023. Cela forcerait, en effet, les pays europ\u00e9ens \u00e0 mettre en place un rationnement de l\u2019\u00e9nergie, touchant les secteurs industriels majeurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 les sanctions, l\u2019\u00e9conomie russe s\u2019en sort mieux que pr\u00e9vu, selon le FMI","dateModified":"2022-07-26T13:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:13:03+00:00","articleBody":"     Dans le cadre d\u2019une nouvelle vague de sanctions en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mardi cibler de nouvelles personnalit\u00e9s aux importants int\u00e9r\u00eats financiers sur son sol. Parmi la quarantaine de personnes vis\u00e9es figurent le ministre de la justice russe Konstantin Tchou\u00eftchenko et son adjoint Oleg Sviridenko, accus\u00e9s \u00ab\u00a0de renforcer leur pouvoir pour r\u00e9primer la libert\u00e9 d\u2019expression des Russes\u00a0\u00bb, d\u00e9taille la diplomatie britannique dans un communiqu\u00e9.          Outre 29 gouverneurs r\u00e9gionaux de Russie, Londres a \u00e9tendu ses sanctions \u00e0 Vitali Khotsenko et Vladislav Kouznetsov, nomm\u00e9s par Moscou \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s dans les r\u00e9gions ukrainiennes s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Lougansk. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas rester silencieux et regarder les responsables publics nomm\u00e9s par le Kremlin \u00e9radiquer le peuple d\u2019Ukraine et les libert\u00e9s de leur propre peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique Liz Truss, promettant de continuer \u00e0 sanctionner les proches du pouvoir russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni impose de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-07-26T13:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:05:31+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une allocution devant la communaut\u00e9 fran\u00e7aise de Yaound\u00e9, au Cameroun, mardi matin, Emmanuel Macron a voulu tordre le cou \u00e0 certaines \u00ab\u00a0carabistouilles\u00a0\u00bb qui circulent dans le contexte de la guerre en Ukraine sur le continent africain, alors que Sergue\u00ef Lavrov, chef de la diplomatie russe, est lui aussi en visite dans quatre pays du continent.          \u00ab\u00a0On est attaqu\u00e9 par certains qui expliquent que les sanctions europ\u00e9ennes seraient la cause de la crise alimentaire mondiale, dont africaine. C\u2019est totalement faux, c\u2019est simplement que l\u2019alimentation comme l\u2019\u00e9nergie sont devenues des armes de guerre russes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. Une r\u00e9f\u00e9rence implicite \u00e0 la tribune publi\u00e9e lundi par M.\u00a0Lavrov dans Les D\u00e9p\u00eaches de Brazzaville, unique quotidien en R\u00e9publique du Congo, o\u00f9 celui-ci fustige les sanctions europ\u00e9ennes prises contre son pays ainsi que \u00ab\u00a0les propagandes occidentale et ukrainienne, qui pr\u00e9tendent que la Russie \u00ab\u00a0exporte la famine\u00a0\u00bb et se vante que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019[ait] pas terni sa r\u00e9putation par des crimes sanglants du colonialisme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019alimentation comme l\u2019\u00e9nergie sont devenues des armes de guerre russes\u00a0\u00bb, estime Emmanuel Macr...","dateModified":"2022-07-26T13:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T11:55:37+00:00","articleBody":"     La Russie va arr\u00eater d\u2019exploiter la Station spatiale internationale (ISS) \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mardi, le patron de l\u2019Agence spatiale russe (Roscosmos), Iouri Borissov. \u00ab\u00a0Nous allons sans doute remplir toutes nos obligations \u00e0 l\u2019\u00e9gard de nos partenaires\u00a0\u00bb de l\u2019ISS, a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Borissov lors d\u2019une rencontre t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Je pense que, d\u2019ici l\u00e0, nous commencerons \u00e0 cr\u00e9er la station orbitale russe\u00a0\u00bb, qui sera \u00ab\u00a0la principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb du programme spatial national, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant\u00a0:           L\u2019avenir des vols habit\u00e9s russes doit se baser avant tout sur un programme scientifique syst\u00e9mique et \u00e9quilibr\u00e9 pour que chaque vol nous enrichisse en connaissances dans le domaine spatial.           Nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Roscosmos \u00e0 la mi-juillet, Iouri Borissov a remplac\u00e9 Dmitri Rogozine, connu pour son style abrasif et son nationalisme outrancier. En\u00a02020, la Russie avait perdu le monopole des envois dans l\u2019espace avec l\u2019arriv\u00e9e sur sc\u00e8ne de SpaceX du milliardaire Elon Musk. La coop\u00e9ration russo-occidentale dans le domaine spatial a aussi \u00e9t\u00e9 plomb\u00e9e par l\u2019offensive lanc\u00e9e par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier contre son voisin ukrainien.          Les sanctions occidentales prises contre la Russie en raison de cette offensive touchent, en partie, l\u2019industrie a\u00e9rospatiale russe et risquent d\u2019avoir des effets sur l\u2019ISS, dont certains ravitaillements pourraient \u00eatre perturb\u00e9s. Enfin, le secteur spatial russe est gangren\u00e9 depuis des ann\u00e9es par la corruption et le manque d\u2019innovations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce qu\u2019elle va quitter la Station spatiale internationale \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-26T12:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T11:51:17+00:00","articleBody":"           Des pompiers travaillent dans un immeuble endommag\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26\u00a0juillet\u00a02022. MICHAEL SHTEKEL \/ AP                 A la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26\u00a0juillet 2022. MICHAEL SHTEKEL \/ AP                 Une vue d\u2019immeubles d\u00e9truits \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26\u00a0juillet 2022. MICHAEL SHTEKEL \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/6a4387e_bb75fdfa6d144cffa87301295fa1f827-bb75fdfa6d144cffa87301295fa1f827-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-26T11:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T11:35:36+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019\u00e9nergie des 27 Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, se sont accord\u00e9s mardi pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de fa\u00e7on coordonn\u00e9e et voler ainsi au secours de l\u2019Allemagne, apr\u00e8s une nouvelle baisse drastique des livraisons russes via le gazoduc Nord Stream annonc\u00e9e lundi soir.          Le plan propos\u00e9 la semaine derni\u00e8re par la Commission a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment remani\u00e9, mais ses grands principes sont pr\u00e9serv\u00e9s. Il pr\u00e9voit toujours que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023, sa consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur la m\u00eame p\u00e9riode. Parmi les Vingt-Sept, seule la Hongrie s\u2019est oppos\u00e9e au texte lors des discussions.          En cas de \u00ab\u00a0risque de grave p\u00e9nurie\u00a0\u00bb, l\u2019accord pr\u00e9voit un m\u00e9canisme d\u2019alerte qui rendra \u00ab\u00a0contraignante\u00a0\u00bb la r\u00e9duction de 15\u00a0% de consommation de gaz pour chacun des Etats membres, mais cet objectif sera adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s de chaque pays, notamment aux capacit\u00e9s d\u2019exporter les quantit\u00e9s de gaz \u00e9conomis\u00e9es aux pays dans le besoin, gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie d\u2019exemptions.          \u00ab\u00a0L\u2019UE est unie et solidaire. La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui a clairement montr\u00e9 que les Etats membres s\u2019opposeront \u00e0 toute tentative russe de diviser l\u2019UE en utilisant l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique comme une arme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre tch\u00e8que en charge de l\u2019\u00e9nergie, Jozef Sikela, dont le pays a pris la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE \u00e0 la suite de la France en juin dernier.          \u00ab\u00a0L\u2019adoption de la proposition (\u2026) en un temps record a incontestablement renforc\u00e9 notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique commune. En \u00e9conomisant du gaz maintenant, nous serons mieux pr\u00e9par\u00e9s. L\u2019hiver sera beaucoup moins co\u00fbteux et plus facile pour les citoyens et l\u2019industrie de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le plan propos\u00e9 par la Commission avait fait ces derniers jours l\u2019objet de vives critiques de la part de plusieurs Etats. Parmi les plus virulents\u00a0: les pays d\u2019Europe du sud, dont l\u2019Espagne, o\u00f9 le souvenir des plans de rigueur douloureux impos\u00e9s par Berlin apr\u00e8s la crise financi\u00e8re de 2008 est encore vif.          Les ministres en ont tenu compte\u00a0: ce sera finalement le Conseil de l\u2019UE, repr\u00e9sentant les Etats membres, et non la Commission, comme celle-ci le demandait, qui d\u00e9cidera de la mise en \u0153uvre \u00e9ventuelle des objectifs contraignants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz\u00a0: que pr\u00e9voit l\u2019accord trouv\u00e9 par les ministres europ\u00e9ens\u00a0de l...","dateModified":"2022-07-26T12:19:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:53:02+00:00","articleBody":"     Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 quatre assauts russes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures. \u00ab\u00a0Cela fait presque un mois que l\u2019ennemi est arriv\u00e9 pratiquement \u00e0 la fronti\u00e8re de notre r\u00e9gion et, pour la traverser, il sacrifie toutes ses r\u00e9serves et br\u00fble des villages dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il mardi matin sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Ils ont besoin d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb sur une annexion de cette zone \u00e0 la Russie, \u00ab\u00a0peu importe le nombre d\u2019habitants qu\u2019ils tuent ou laissent sans abri\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le responsable ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 quatre assauts russes","dateModified":"2022-07-26T12:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:44:00+00:00","articleBody":"     Trois civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours des derni\u00e8res 24\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est), a annonc\u00e9 mardi le gouverneur Pavlo Kyrylenko sur mardi Telegram. \u00ab\u00a0Il ne reste plus une seule localit\u00e9 dans la r\u00e9gion de Donetsk qui n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e et soit relativement s\u00fbre\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans une interview \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale ukrainienne. Dans l\u2019oblast de Donetsk, les localit\u00e9s de \u00ab\u00a0Toretsk, Avdi\u00efvka, Mar\u00efnka, Krasnohorivka ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es dans la nuit de lundi \u00e0 mardi\u00a0\u00bb, selon le gouverneur. Bakhmout \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet de tirs d\u2019artillerie et de frappes a\u00e9riennes. On a observ\u00e9 des tirs d\u2019artillerie aux abords de Sloviansk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk, a annonc\u00e9 le gouverneur","dateModified":"2022-07-26T11:04:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:27:05+00:00","articleBody":"     Comme le maire de la ville Oleksandr Senkevitch, le gouverneur r\u00e9gional de la ville, Vitali Kim, a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0frappe massive\u00a0\u00bb sur Mykola\u00efv mardi matin en publiant une vid\u00e9o, o\u00f9 l\u2019on voit de nombreuses explosions et de la fum\u00e9e noire. Sur Telegram, il \u00e9crit\u00a0:           Une installation d\u2019infrastructure critique et une entreprise automobile ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es sans faire de victimes, selon les informations pr\u00e9liminaires.\u00a0Des missiles ont \u00e9galement vis\u00e9 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville et il y a eu des tentatives d\u2019endommager l\u2019infrastructure portuaire.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00ab\u00a0frappe massive\u00a0\u00bb sur Mykola\u00efv, selon le gouverneur r\u00e9gional de la ville","dateModified":"2022-07-26T10:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:11:35+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sont parvenus mardi \u00e0 un accord pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de 15\u00a0% jusqu\u2019\u00e0 l\u2019hiver prochain, alors que la perspective d\u2019une coupure totale des approvisionnements russes devient de plus en plus probable. \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas une mission impossible\u00a0! Les ministres [de l\u2019\u00e9nergie des Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles] sont parvenus \u00e0 un accord politique pour r\u00e9duire la demande de gaz en pr\u00e9vision de l\u2019hiver prochain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter la R\u00e9publique tch\u00e8que, qui assure la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE.                    Le plan rend l\u2019objectif de 15\u00a0% obligatoire dans une situation d\u2019urgence \u2013 telle qu\u2019une perturbation grave des flux en provenance de Russie \u2013 mais avec certaines exclusions pour les pays particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables ou ceux qui font partie int\u00e9grante du r\u00e9seau du bloc dans son ensemble. La Hongrie a \u00e9t\u00e9 le seul pays \u00e0 voter contre les r\u00e8gles, a tweet\u00e9 le ministre luxembourgeois des affaires \u00e9trang\u00e8res, Claude Turmes.          Ces nouvelles r\u00e8gles sont \u00ab\u00a0une \u00e9tape sans pr\u00e9c\u00e9dent dans la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sven Giegold, vice-ministre allemand de l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0Les Etats membres qui n\u2019importent pas de gaz russe manifestent leur soutien et se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur consommation. Cela ne s\u2019est jamais produit auparavant.\u00a0\u00bb          Les r\u00e8gles devraient entrer en vigueur dans le droit de l\u2019UE au cours des prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne parviennent \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de la consommation de gaz l\u2019hi...","dateModified":"2022-07-26T11:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:48:51+00:00","articleBody":"     La vice-ministre ukrainienne des affaires \u00e9trang\u00e8res, Emine Dzheppar, a publi\u00e9, mardi sur Twitter, une vid\u00e9o montrant des maisons d\u00e9truites \u00e0 Zatoka, station baln\u00e9aire populaire au bord de la mer Noir, pr\u00e8s d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de cibles ou d\u2019infrastructures militaires. Chaque ann\u00e9e, des familles ukrainiennes s\u2019y rendaient pour les vacances\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vid\u00e9o montre des maisons d\u00e9truites \u00e0 Zatoka, pr\u00e8s d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-26T10:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:38:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous n'avez pas parl\u00e9 de la visite du pr\u00e9sident du Guat\u00e9mala \u00e0 Kiev, et de la fermeture se son ambassade \u00e0 moscou, merci pour votre live et bonne journ\u00e9e    Louis               Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), et son homologue guat\u00e9malt\u00e8que, Alejandro Giammattei, lors de sa visite \u00e0 Kiev, le 25\u00a0juillet\u00a02022. STR \/ AFP           Bonjour Louis,          Effectivement, le pr\u00e9sident du Guatemala, Alejandro Giammattei, s\u2019est rendu lundi \u00e0 Kiev, en Ukraine, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue, Volodymyr Zelensky, qui l\u2019a remerci\u00e9 pour \u00ab\u00a0son soutien \u00e0 la politique de sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb. Cependant, le secr\u00e9tariat \u00e0 la communication de la pr\u00e9sidence du Guatemala n\u2019a donn\u00e9 aucun d\u00e9tail sur la visite de M. Giammattei.          Toutefois, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Ukraine, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 sur Twitter qu\u2019il avait sign\u00e9 avec son homologue du Guatemala, Mario Bucaro, \u00ab\u00a0un accord d\u2019exemption de visa et un m\u00e9morandum de coop\u00e9ration entre les acad\u00e9mies diplomatiques\u00a0\u00bb.          L\u2019invitation \u00e0 se rendre en Ukraine s\u2019\u00e9tait scell\u00e9e en juin lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux pr\u00e9sidents. M.\u00a0Giammattei avait pr\u00e9cis\u00e9 que M. Zelensky voulait qu\u2019il voie de ses \u00ab\u00a0propres yeux les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb afin qu\u2019il puisse \u00ab\u00a0en parler au monde entier\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence de presse publique du Guatemala, AGN.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/81c7a72_5798287-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T10:34:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:14:51+00:00","articleBody":"     Les prix du gaz europ\u00e9en poursuivaient leur hausse mardi, apr\u00e8s l\u2019annonce lundi de nouvelles r\u00e9ductions s\u00e9v\u00e8res des livraisons empruntant le gazoduc Nord Stream\u00a01, annonc\u00e9es par le gazier russe Gazprom. Vers 11\u00a0heures, le TTF n\u00e9erlandais, la r\u00e9f\u00e9rence du gaz naturel en Europe, \u00e9voluait \u00e0 189,75\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh), peu apr\u00e8s avoir d\u00e9pass\u00e9 190\u00a0euros le MWh, renouant ainsi avec ses niveaux du d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix du gaz naturel europ\u00e9en autour des 190\u00a0euros le MWh","dateModified":"2022-07-26T10:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:03:00+00:00","articleBody":"     Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole situ\u00e9 dans une zone tenue par des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 la suite d\u2019un bombardement des forces ukrainiennes sur Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville. \u00ab\u00a0En cons\u00e9quence du bombardement de la nuit sur le ra\u00efon Boudionivsky [quartier du sud de Donetsk], il y a eu un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de carburant\u00a0\u00bb, a dit Oleksi Koulemzine sur Telegram. Ce feu n\u2019a fait aucune victime, ont d\u00e9clar\u00e9 les services d\u2019urgence de Donetsk. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint en milieu de matin\u00e9e, a dit le maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole incendi\u00e9 apr\u00e8s un bombardement des forces ukrainiennes sur Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 l...","dateModified":"2022-07-26T09:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T08:23:07+00:00","articleBody":"     La Russie a tir\u00e9 des missiles S-300 depuis Belgorod sur Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a annonc\u00e9 Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association. Sur Twitter, elle a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           L\u2019un a touch\u00e9 le terrain de foot des enfants\u00a0; le second, [une zone] pr\u00e8s de l\u2019entr\u00e9e du m\u00e9tro. L\u2019Etat terroriste bombarde ouvertement des objectifs civils.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e depuis Belgorod, selon la directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Ass...","dateModified":"2022-07-26T09:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T07:57:07+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, estime que \u00ab\u00a0la guerre du gaz de [Vladimir] Poutine contre l\u2019Europe est une continuation directe de sa guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0utilisera chaque d\u00e9pendance de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie pour ruiner la vie normale de chaque famille europ\u00e9enne. Le seul moyen est de riposter fort et de se d\u00e9barrasser de toute d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre du gaz de [Vladimir] Poutine contre l\u2019Europe est une continuation directe de sa guerre con...","dateModified":"2022-07-26T08:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T07:01:30+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin publi\u00e9 mardi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique met en doute le r\u00e9cit de la Russie sur l\u2019attaque de missiles de dimanche\u00a024 sur Odessa. Le minist\u00e8re estime que\u00a0:           Le 24\u00a0juillet\u00a02022, des missiles de croisi\u00e8re russes ont touch\u00e9 le quai du port ukrainien d\u2019Odessa. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 avoir touch\u00e9 un navire de guerre ukrainien et un stock de missiles antinavires. Rien n\u2019indique que de telles cibles \u00e9taient \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 les missiles ont frapp\u00e9. La Russie per\u00e7oit presque certainement les missiles antinavires comme une menace-cl\u00e9 qui limite l\u2019efficacit\u00e9 de sa flotte de la mer Noire. Cela a consid\u00e9rablement sap\u00e9 le plan d\u2019invasion global, car la Russie ne peut pas de mani\u00e8re r\u00e9aliste tenter un assaut amphibie pour s\u2019emparer d\u2019Odessa. La Russie continuera de donner la priorit\u00e9 aux efforts visant \u00e0 d\u00e9grader et \u00e0 d\u00e9truire la capacit\u00e9 antinavires de l\u2019Ukraine. Cependant, les processus de ciblage de la Russie sont tr\u00e8s probablement r\u00e9guli\u00e8rement min\u00e9s par des renseignements obsol\u00e8tes, une mauvaise planification et une approche descendante des op\u00e9rations.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique met en doute le r\u00e9cit de la Russie sur l\u2019attaque de missiles s...","dateModified":"2022-07-26T09:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T06:49:22+00:00","articleBody":"     La nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz annonc\u00e9e par Gazprom est \u00ab\u00a0une preuve suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb que l\u2019Europe doit \u00ab\u00a0r\u00e9duire sa d\u00e9pendance d\u00e8s que possible envers les approvisionnements russes\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le ministre de l\u2019\u00e9nergie tch\u00e8que, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0L\u2019unit\u00e9 et la solidarit\u00e9 sont les meilleures armes que nous ayons contre [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine et je suis s\u00fbr que c\u2019est ce que nous montrerons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jozef Sikela, avant une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles avec ses homologues des Vingt-Sept pour s\u2019accorder sur un plan de r\u00e9duction de la consommation de gaz de l\u2019UE.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles pour s\u2019accorder sur un plan de r\u00e9duction de la consommation de gaz de...","dateModified":"2022-07-26T08:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T06:03:05+00:00","articleBody":"     Cinq jours apr\u00e8s avoir partiellement rouvert, le 21\u00a0juillet, le robinet de Nord Stream\u00a01, qui avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 pendant dix jours pour maintenance, Moscou va de nouveau quasiment le refermer. Cette d\u00e9cision n\u2019est qu\u2019une demi-surprise. Mercredi 20\u00a0juillet, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait pr\u00e9venu que si la Russie ne r\u00e9cup\u00e9rait pas une turbine envoy\u00e9e en r\u00e9paration au Canada mais qui ne lui a toujours pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 cause des sanctions qui la visent depuis la guerre en Ukraine, le gazoduc ne fonctionnerait plus qu\u2019\u00e0 un cinqui\u00e8me de ses capacit\u00e9s.          Si elle n\u2019est qu\u2019un pr\u00e9texte utilis\u00e9 par Moscou pour justifier la baisse des quantit\u00e9s de gaz achemin\u00e9es par Nord Stream, la \u00ab\u00a0saga des turbines\u00a0\u00bb, comme l\u2019a baptis\u00e9e l\u2019hebdomadaire Der Spiegel, n\u2019en est pas moins redoutablement efficace, \u00e0 en juger par le climat d\u2019incertitude qu\u2019elle entretient dans les pays europ\u00e9ens qui d\u00e9pendent le plus du gaz russe.                    Lire aussi :  R\u00e9duction des livraisons de gaz\u00a0russe\u00a0: les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de mercredi, seulement 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes circuleront dans le gazoduc Nord Stream\u00a01, qu...","dateModified":"2022-07-26T06:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T05:46:54+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9 une infrastructure portuaire dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi 26\u00a0juillet le maire de la ville, Oleksandr Senkevitch. \u00ab\u00a0Une frappe massive de missile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e contre le sud de l\u2019Ukraine en provenance de la mer Noire et avec l\u2019utilisation de l\u2019aviation\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram, sans fournir de pr\u00e9cisions sur les cons\u00e9quences de ce bombardement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une infrastructure portuaire a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le maire de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-26T07:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:50:00+00:00","articleBody":"     La rar\u00e9faction des livraisons de gaz russe en Allemagne remet sur le tapis la question de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, qui devait \u00eatre en principe bient\u00f4t abandonn\u00e9e dans le pays mais que Berlin n\u2019exclut plus de prolonger.          Le gouvernement allemand a fait savoir lundi qu\u2019il trancherait \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb sur la possible prolongation des derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires, pr\u00e9vues pour s\u2019arr\u00eater d\u00e9finitivement \u00e0 la fin de 2022, en s\u2019appuyant sur une nouvelle expertise en cours. Pour prendre position, le gouvernement allemand attend d\u00e9sormais le r\u00e9sultat du \u00ab\u00a0stress test qui est en cours\u00a0\u00bb pour conna\u00eetre le niveau de s\u00e9curit\u00e9 actuel des centrales, a fait savoir une porte-parole du gouvernement.          Un premier test en mars avait conclu que les trois centrales nucl\u00e9aires encore en activit\u00e9 en Allemagne n\u2019\u00e9taient pas n\u00e9cessaires pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique relance le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire en Allemagne","dateModified":"2022-07-26T06:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:40:06+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression qu'il y a moins d'offensive russe d'envergure, notamment au sol ? Je me trompe ? Est-ce un signe d'essoufflement ?     Serge         Bonjour Serge,Vous n\u2019\u00eates pas le seul \u00e0 vous poser ces questions. Cette interrogation, forte int\u00e9ressante, est d\u00e9velopp\u00e9e ici par nos sp\u00e9cialistes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T07:18:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:30:04+00:00","articleBody":"     Le maire de la ville de Kharkiv, la deuxi\u00e8me du pays, Ihor Terekhov, annonce qu\u2019une zone residentielle situ\u00e9e aux abords du centre-ville a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e. Le premier bilan de cette attaque russe qui aurait eu lieu en d\u00e9but de matin\u00e9e, le 26 juillet, est attendu prochainement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardement dans un quartier residentiel de Kharkiv","dateModified":"2022-07-26T06:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:20:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son bureau. Le 23 juillet 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/64fd6cc_5781286-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T06:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:10:00+00:00","articleBody":"      Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction draconienne des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe. Le groupe gazier russe a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019il r\u00e9duirait, d\u00e8s mercredi et drastiquement, \u00e0 33 millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream 1, \u00e9voquant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine. Cela repr\u00e9sente environ 20 % des capacit\u00e9s du gazoduc, alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 actuellement utilis\u00e9 \u00e0 40 % seulement.          L\u2019annonce de Gazprom est per\u00e7ue par Berlin comme une d\u00e9cision politique, ce dernier assurant qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0aucune raison technique\u00a0\u00bb de diminuer encore les livraisons de gaz russe. Le gouvernement allemand estime qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour exercer une pression sur les Occidentaux.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a estim\u00e9 que la Russie menait une \u00ab\u00a0guerre gazi\u00e8re ouverte contre l\u2019Europe unie\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 cette derni\u00e8re \u00e0 \u00ab\u00a0riposter\u00a0\u00bb en renfor\u00e7ant les sanctions.          Les prix du gaz et du p\u00e9trole ont termin\u00e9 \u00e0 la hausse, lundi, les craintes concernant des baisses d\u2019approvisionnement d\u2019hydrocarbures venant de Russie refaisant surface. Le TTF n\u00e9erlandais, la r\u00e9f\u00e9rence du gaz naturel en Europe, a termin\u00e9 en hausse de 8,60 %, \u00e0 176,45 euros le m\u00e9gawattheure (MWh). C\u00f4t\u00e9 p\u00e9trole, le baril de brent de la mer du Nord pour livraison en septembre a gagn\u00e9 1,88 %, \u00e0 105,15 dollars. Le baril de West Texas Intermediate (WTI) am\u00e9ricain pour livraison le m\u00eame mois est mont\u00e9 de 2,11 %, \u00e0 96,70 dollars.          Moscou affirme vouloir mettre fin au \u00ab\u00a0r\u00e9gime inacceptable\u00a0\u00bb de Volodymyr Zelensky en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, dimanche, au sommet annuel de la Ligue arabe au Caire. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aider la population de l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 se lib\u00e9rer du fardeau de ce r\u00e9gime absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous aiderons sans aucun doute le peuple ukrainien \u00e0 se d\u00e9barrasser du r\u00e9gime, qui est tout \u00e0 fait antipopulaire et antihistorique.\u00a0\u00bb          Sloviansk, ville de l\u2019oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d\u2019envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement d\u00e9truite, alors qu\u2019elle comptait de nombreux b\u00e2timents historiques avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb des Nations unies (ONU) et de la Turquie, et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, que Moscoue a ni\u00e9e aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 millions \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 26\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-26T06:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:01:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 153e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-26T04:01:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/4600/3082/1342/899/3/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/26/16-3">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La guerre en Ukraine et l’inflation vont sérieusement peser sur l’activité aux Etats-Unis, en Europe et surtout dans les pays à bas revenu, menacés de surendettement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             Le FMI revoit à la baisse ses perspectives de croissance mondiale avant des mois « sombres et plus incertains »      La guerre en Ukraine et l’inflation vont sérieusement peser sur l’activité aux Etats-Unis, en Europe et surtout dans les pays à bas revenu, menacés de surendettement.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h18    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les prochains mois vont être « sombres et plus incertains » avertit le Fonds monétaire international (FMI), dans ses prévisions actualisées, publiées mardi 26 juillet. L’institution financière table sur une croissance mondiale de 3,2 % en 2022, en recul de 0,4 point de pourcentage par rapport à ses prévisions d’avril, puis de 2,9 % en 2023, soit un fort ralentissement après les 6,1 % enregistrés en 2021, la première année de sortie de la pandémie de Covid-19. Le produit intérieur brut (PIB) mondial a même subi une contraction au deuxième trimestre 2022, juste après le début de la guerre russe en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le FMI revoit à la baisse ses prévisions de croissance mondiale et s’inquiète des risques d’instabilité financière                 Une mauvaise performance attribuée par le FMI à l’« inflation plus élevée que prévu dans le monde entier, en particulier aux Etats-Unis et dans les principales économies européennes », à « un ralentissement plus important que prévu en Chine » à la suite des confinements liés à la crise sanitaire et, enfin, aux « retombées négatives de la guerre en Ukraine ». « L’ombre de la pandémie plane toujours sur l’économie mondiale, rappelle Pierre-Olivier Gourinchas, économiste en chef du FMI. Elle est en partie à l’origine du ralentissement en Chine et de la hausse de l’inflation. »               La croissance mondiale pâtit d’une dégradation de la conjoncture dans les trois plus grandes économies, à savoir la Chine, les Etats-Unis et l’Union européenne. La croissance américaine est revue à la baisse à 2,3 % pour 2022 (contre 3,7 % prévus en avril), alors que la réduction du pouvoir d’achat des ménages et le resserrement de la politique monétaire y ont été bien plus importants qu’anticipé, sur fond d’inflation galopante. En juin, les prix à la consommation ont flambé de 9,1 % sur un an, du jamais-vu au cours de ces quarante dernières années outre-Atlantique, ce qui a conduit la Réserve fédérale (Fed, banque centrale) à relever ses taux en un temps record, lesquels sont désormais compris entre 1,5 % et 1,75 %, alors qu’ils frôlaient zéro au début de 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, face à la flambée des prix, la Fed double ses taux directeurs                 « Perturbations de la chaîne d’approvisionnement »          Ce durcissement de la politique monétaire devrait faire augmenter le chômage ces prochains mois, prévient le groupe de réflexion américain Peterson Institute for International Economics, dans une note publiée début juillet. Le FMI a également revu à la baisse de 1,1 point de pourcentage ses prévisions de croissance pour la Chine, à 3,3 %, la pire performance de ces quatre dernières décennies (à l’exception de la première année de pandémie, en 2020), qu’il justifie par les « nouveaux confinements et l’aggravation de la crise immobilière ». Cette décélération devrait entraîner dans son sillage celle des pays émergents asiatiques, dont la croissance est revue à la baisse de 0,8 point en 2022.        Il vous reste 60.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/26/guerre-inflation-le-fmi-revoit-a-la-baisse-ses-perspectives-de-croissance-mondiale_6136204_3234.html"},"headline":"Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses perspectives de croissance mondiale avant des mois \u00ab\u00a0sombres et plus incertains\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-26T15:00:14+02:00","dateModified":"2022-07-26T15:18:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"La guerre en Ukraine et l\u2019inflation vont s\u00e9rieusement peser sur l\u2019activit\u00e9 aux Etats-Unis, en Europe et surtout dans les pays \u00e0 bas revenu, menac\u00e9s de surendettement.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/26/580/0/3500/1750/1342/671/60/0/3b19a7c_fw1-eurozone-banks-imf-0326-1a.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-4">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La coopération russo-occidentale dans le domaine spatial a été mise à mal depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février. En quittant l’ISS, la Russie compte se consacrer à la création de sa propre station spatiale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Espace             La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »      La coopération russo-occidentale dans le domaine spatial a été mise à mal depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février. En quittant l’ISS, la Russie compte se consacrer à la création de sa propre station spatiale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mise à feu de la fusée Soyouz MS-10 transportant l’Américain Nick Hague et le Russe Alexeï Ovchinin, lors de son décollage pour la Station internationale spatiale (ISS), depuis le cosmodrome de Baïkonour, au Kazakhstan, le 11 octobre 2018.  SHAMIL ZHUMATOV / REUTERS                 C’est une étape de plus franchie. La Russie va arrêter d’exploiter la Station spatiale internationale (ISS) « après 2024 », a annoncé mardi 26 juillet le patron de l’Agence spatiale russe (Roscosmos), Iouri Borissov, qui a affiché les ambitions spatiales de son pays.            « Nous allons sans doute remplir toutes nos obligations à l’égard de nos partenaires » de l’ISS, a-t-il précisé lors d’une rencontre télévisée avec le président russe Vladimir Poutine. « Mais la décision de quitter cette station après 2024 a été prise », a-t-il affirmé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les vaisseaux spatiaux, nouvel enjeu de souveraineté                   « Je pense que d’ici là, nous commencerons à créer la station orbitale russe », qui sera « la principale priorité » du programme spatial national, a annoncé M. Borissov, ajoutant : « L’avenir des vols habités russes doit se baser avant tout sur un programme scientifique systémique et équilibré pour que chaque vol nous enrichisse en connaissances dans le domaine spatial. »            Une coopération mise à mal par la guerre en Ukraine            Nommé à la tête de Roscosmos à la mi-juillet, Iouri Borissov a remplacé Dmitri Rogozine, connu pour son style abrasif et son nationalisme outrancier. Jusqu’à cette nomination, M. Borissov, 65 ans, était vice-premier ministre chargé du complexe militaro-industriel russe, qui comprend le domaine spatial.                 « C’est un grand honneur pour moi, mais aussi des obligations supplémentaires », a déclaré Borissov devant le chef de l’Etat russe mardi. « Le domaine spatial est dans une situation difficile, et je pense que ma tâche principale (…) est de ne pas faire tomber la barre, mais de la placer plus haut, en fournissant avant tout les services spatiaux nécessaires pour l’économie russe », a-t-il souligné.            En 2020, la Russie avait perdu le monopole des envois dans l’espace, avec ses lanceurs et vaisseaux Soyouz vieillissants mais fiables, face à l’arrivée sur scène du vaisseau SpaceX du milliardaire Elon Musk.            La coopération russo-occidentale dans le domaine spatial a également été mise à mal depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février. Les sanctions occidentales prises contre la Russie en raison de cette guerre touchent en partie l’industrie aérospatiale russe et risquent d’avoir des effets sur l’ISS, dont certains ravitaillements pourraient être perturbés.                             Lire aussi la synthèse :  Tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur la Station spatiale internationale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/la-russie-annonce-qu-elle-va-quitter-la-station-spatiale-internationale-apres-2024_6136202_3210.html"},"headline":"La Russie annonce qu\u2019elle va quitter la Station spatiale internationale \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T14:56:08+02:00","datePublished":"2022-07-26T14:56:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espace"],"keywords":["Europe","Russie","Sciences","International","Espace"],"description":"La coop\u00e9ration russo-occidentale dans le domaine spatial a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. En quittant l\u2019ISS, la Russie compte se consacrer \u00e0 la cr\u00e9ation de sa propre station spatiale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/10/12/417/0/3321/1660/1342/671/60/0/d3f4576_6AO0MHVapZwP_YRgfGEN7MRh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-5">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La posture conciliante du précédent président, Rodrigo Duterte, à l’égard de Pékin, n’a pas conduit aux investissements d’infrastructure massifs qu’il espérait.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International       Philippines             Aux Philippines, Bongbong Marcos joue la fermeté face à la Chine      La posture conciliante du précédent président, Rodrigo Duterte, à l’égard de Pékin, n’a pas conduit aux investissements d’infrastructure massifs qu’il espérait.          Par Brice Pedroletti(Manille, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président philippin Ferdinand Marcos Junior prononce son premier discours à la nation à la Chambre des représentants de Quezon City, près de Manille, le 25 juillet 2022.  JAM STA ROSA / AFP               Une nette prise de distance à l’égard de la Chine, que son prédécesseur avait courtisée : le président philippin, Bongbong Marcos, qui a prononcé, lundi 25 juillet, son premier discours sur l’état de la nation devant les députés du Congrès – allocution axée sur les promesses de développement d’un pays pauvre de 110 millions d’habitants –, se distingue par une politique envers Pékin plus ferme que celle de son prédécesseur, Rodrigo Duterte. Aussi bien sur les questions de souveraineté en mer de Chine du Sud qu’au sujet des projets d’infrastructures des « nouvelles routes de la soie ».          Dès son entrée en fonction en 2016, Rodrigo Duterte avait choisi d’ignorer la décision tout juste prise en faveur des Philippines par la cour d’arbitrage de La Haye. Saisie par son prédécesseur, le président Benigno Aquino III, à la suite de l’occupation par la Chine d’un récif situé dans la zone économique exclusive (ZEE) des Philippines, la cour avait jugé les revendications de Pékin en mer de Chine méridionale « sans fondement juridique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ferdinand Marcos Jr, dit « Bongbong », investi président des Philippines                 Elu le 9 mai, M. Marcos, qui est le fils de l’ancien dictateur Ferdinand Marcos, a adopté une posture opposée : son ministre des affaires étrangères, Enrique Manalo, a célébré le 12 juillet le sixième anniversaire du jugement de La Haye en déclarant qu’il devait servir de « fondement à la politique des Philippines en mer des Philippines occidentales » et que ses conclusions étaient « indiscutables » : « Nous rejetons fermement toutes tentatives qui viseraient à le remettre en question… voire à l’effacer des lois, de l’histoire et de nos mémoires collectives », a-t-il insisté. Le même jour, Antony Blinken, le secrétaire d’Etat américain, rappelait publiquement « que toute attaque contre les forces armées, les navires publics ou les aéronefs philippins en mer de Chine méridionale enclencheraient les engagements de défense mutuelle des Etats-Unis » en vertu du traité de défense signé entre les Etats-Unis et les Philippines en 1951.          Projets ferroviaires abandonnés          Rodrigo Duterte était mal vu à Washington pour son tropisme chinois et les dérapages meurtriers de sa campagne contre la drogue. L’heure est désormais au « reset » pour les relations entre les Philippines et l’ancienne puissance coloniale américaine. Bongbong Marcos est, après tout, vierge de tout abus en matière de droits de l’homme. En contrepartie de sa posture conciliante envers Pékin, M. Duterte avait tablé sur des investissements chinois massifs annoncés lors de sa première visite en Chine, en 2016, puis lors de la venue du président chinois, Xi Jinping, à Manille en 2018 – notamment pour doter de chemins de fer les Philippines, très peu équipées.        Il vous reste 60.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/aux-philippines-bongbong-marcos-joue-la-fermete-face-a-la-chine_6136200_3210.html"},"headline":"Aux Philippines, Bongbong Marcos joue la fermet\u00e9 face \u00e0 la Chine","dateCreated":"2022-07-26T14:00:57+02:00","datePublished":"2022-07-26T14:00:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Philippines"],"keywords":["Proche-Orient","Qatar","International","Asie-Pacifique","Philippines"],"description":"La posture conciliante du pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9sident, Rodrigo Duterte, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de P\u00e9kin, n\u2019a pas conduit aux investissements d\u2019infrastructure massifs qu\u2019il esp\u00e9rait.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Manille, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/470/0/5687/2843/1342/671/60/0/fc8f897_1658760608894-858791.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Philippines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/philippines/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-6">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Des milliers d’acheteurs à travers le pays ont décidé de ne plus rembourser leurs emprunts, après l’interruption de la construction de leurs résidences.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Chine             En Chine, le boycott du remboursement des prêts immobiliers inquiète le pouvoir      Des milliers d’acheteurs à travers le pays ont décidé de ne plus rembourser leurs emprunts, après l’interruption de la construction de leurs résidences.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Complexe immobilier du promoteur Evergrande en construction, à Jurong, dans la province de Jiangsu, en Chine, le 19 octobre 2021.  RAUL ARIANO/REDUX-REA               Depuis quatre ans, M. Zhang (il ne donne que son nom de famille) remboursait consciencieusement son prêt immobilier. Mais chaque mois, c’est avec un peu plus d’amertume qu’il déboursait les 5 800 yuans (839 euros) de mensualités : car la construction de l’appartement qu’il avait acheté sur plan pour 1,43 million de yuans n’avançait plus depuis la fin 2019. Avec d’autres propriétaires, il avait bien essayé de se mobiliser, en manifestant devant les bureaux du promoteur immobilier d’abord, puis auprès des autorités locales. Sans succès.          Alors, quand un groupe de propriétaires en colère a décidé de boycotter leurs emprunts immobiliers, à Jingdezhen, dans l’est de la Chine, M. Zhang n’a pas hésité longtemps. Sur le groupe WeChat (le réseau social dominant en Chine) des propriétaires de sa résidence en construction, tout le monde s’est mis d’accord pour rejoindre le mouvement. « Il n’y a pas d’autres moyens : défendre nos droits auprès du gouvernement, ça ne sert à rien. Le seul levier dont on dispose, c’est d’arrêter de payer », explique cet ingénieur habitant Zhengzhou, capitale de la province du Henan, à 700 kilomètres au sud-ouest de Pékin.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les difficultés s’accumulent dans l’immobilier chinois                 Un levier particulièrement efficace : à travers la Chine, le mouvement s’est propagé comme une traînée de poudre. Depuis 2020, les projets à l’arrêt se comptent par milliers à cause d’une crise immobilière latente. Aujourd’hui, plus de 300 groupes de propriétaires, dans 91 villes, ont annoncé une grève des remboursements. Un risque pour les banques locales, déjà confrontées à de nombreux défauts de paiement de la part des promoteurs. Jusqu’ici, les ménages chinois étaient considérés par les économistes comme meilleurs payeurs que les entreprises.          Centaines de projets à l’arrêt          D’après les banques chinoises, 2,1 milliards de yuans de prêts sont concernés pour l’instant, mais, au total, 2 000 milliards de yuans pourraient être menacés, estime GF Securities, une banque d’investissement chinoise. La crise a-t-elle de quoi mettre en danger le système financier chinois ? Probablement pas, car les autorités gardent le contrôle du système financier et peuvent injecter des liquidités si besoin. Mais leur réaction rapide montre qu’elles prennent le problème très au sérieux.               Lundi 25 juillet, les promoteurs chinois ont vu leur cours de Bourse remonter, après des informations suggérant la création d’un fond de sauvetage pour l’immobilier. Trois jours plus tôt, le premier ministre, Li Keqiang, avait appelé à prendre des mesures « qui favorisent le développement d’un marché immobilier sain et solide », en évoquant notamment un fonds public. D’après l’agence Bloomberg, il devrait servir en priorité à terminer les projets interrompus, et serait déjà doté de 80 milliards de yuans, somme qui pourrait être poussée jusqu’à 200 milliards ou 300 milliards de yuans. Lundi, Guangzhou R & F Properties a gagné 9,1 %, et Country Garden 8 %, à la Bourse de Hongkong.        Il vous reste 53.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/26/en-chine-le-boycott-du-remboursement-des-prets-immobiliers-inquiete-le-pouvoir_6136198_3234.html"},"headline":"En Chine, le boycott du remboursement des pr\u00eats immobiliers inqui\u00e8te le pouvoir","dateCreated":"2022-07-26T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-26T14:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-26T14:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Argent & Placements","Immobilier","\u00c9conomie"],"description":"Des milliers d\u2019acheteurs \u00e0 travers le pays ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus rembourser leurs emprunts, apr\u00e8s l\u2019interruption de la construction de leurs r\u00e9sidences.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/a05d804_1658815636458-rea9358487.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-7">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ D’ici à début septembre, les 160 000 membres du Parti conservateur vont devoir départager les deux candidats au poste de premier ministre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Succession de Boris Johnson : de jeunes militants conservateurs plutôt favorables à Liz Truss      D’ici à début septembre, les 160 000 membres du Parti conservateur vont devoir départager les deux candidats au poste de premier ministre.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h19, mis à jour à 14h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Liz Truss, ministre des affaires étrangères, après une réunion du cabinet au 10 Downing Street à Londres, le 19 juillet 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP               Un homme, la cinquantaine, plutôt à la droite du parti : tel est le portrait-robot des 160 000 membres du Parti conservateur britannique qui doivent départager les deux candidats au remplacement de Boris Johnson : l’ex-chancelier de l’échiquier Rishi Sunak et la ministre des affaires étrangères, Liz Truss. Le parti compte aussi une minorité de jeunes militants, qui entendent bien faire entendre leur voix. Quatre d’entre eux – George Holt, un des responsables de l’organisation Young Conservative Network, Thomas Moss, Salvatore Pagdades et Hassan Ali, livrent leur opinion sur les deux candidats. Ils parlent économie, charisme, et à peine du Brexit.          Principal constat, empirique mais corroborant les sondages, qui placent Liz Truss en favorite pour devenir première ministre : trois des jeunes militants penchent pour elle. C’est le cas de Salvatore Pagdades, étudiant de 19 ans, originaire du Hertfordshire (nord de Londres), qui trouve son programme économique « audacieux. On en a besoin pour sortir de la situation difficile dans laquelle nous nous trouvons ». La ministre propose des baisses massives d’impôts qualifiées de « fantaisistes » par M. Sunak, qui plaide pour s’attaquer en priorité à l’inflation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Succession de Boris Johnson : Liz Truss conforte son statut de favorite                 Salvatore n’a pas de problèmes avec le parcours politique de sa candidate – Mme Truss a commencé à militer chez les libéraux-démocrates et elle a voté contre le Brexit en 2016. « Beaucoup de jeunes commencent à gauche et votent à droite en vieillissant ! Je suis un peu plus réservé sur son opposition au Brexit en 2016, mais depuis elle a changé. » Il apprécie que Mme Truss ait fait l’objet de moins de controverses que Rishi Sunak, dont la femme d’origine indienne et très fortunée ne payait pas d’impôts au Royaume-Uni jusqu’à récemment. « Je vais quand même attendre le dernier moment pour voter », glisse l’étudiant, au cas où des révélations sur Liz Truss sortent dans les médias.          Elle « passera mieux »          Thomas Moss, un étudiant en droit de 21 ans, milite aussi pour Liz Truss. « Je souhaitais déjà qu’elle devienne première ministre quand elle était secrétaire au Trésor [entre 2017 et 2019], je ne pensais pas qu’elle arriverait si près du but ! » Il est séduit par ses propositions économiques radicales : « Nous avons besoin de gens qui fassent les choses différemment. Rishi Sunak appartient à cette classe de politiques, qui ne veulent pas changer grand-chose. Or, les recettes pour faire redémarrer notre économie n’ont pas fonctionné. Et on oublie qu’il a lui aussi reçu une amende de la police [comme Boris Johnson, dans le cadre du « partygate »] pour avoir violé les règles du confinement. » Il balaye une des autres critiques faites à Mme Truss, son manque de charisme : « Elle n’est pas parfaite mais, quand on regarde sur YouTube les vidéos de Margaret Thatcher au milieu des années 1970, elle avait une voix terrible. »             Il vous reste 53.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/succession-de-boris-johnson-de-jeunes-militants-conservateurs-plutot-favorables-a-liz-truss_6136186_3210.html"},"headline":"Succession de Boris Johnson\u00a0: de jeunes militants conservateurs plut\u00f4t favorables \u00e0 Liz Truss","dateCreated":"2022-07-26T12:19:43+02:00","datePublished":"2022-07-26T12:19:43+02:00","dateModified":"2022-07-26T14:59:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"D\u2019ici \u00e0 d\u00e9but septembre, les 160\u00a0000 membres du Parti conservateur vont devoir d\u00e9partager les deux candidats au poste de premier ministre.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/324/0/3893/1946/1342/671/60/0/69c7d8f_1658826131615-475303.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-8">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le contrôle des régions de Kherson et Zaporijia est essentiel, alors que de vastes offensives et contre-offensives se préparent. Mais les deux camps commencent à être à court d’hommes, relève, dans une tribune au « Monde », la chercheuse en géopolitique Christine Dugoin-Clément.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »   Tribune        Christine Dugoin-Clément  Chercheuse en géopolitique        Le contrôle des régions de Kherson et Zaporijia est essentiel, alors que de vastes offensives et contre-offensives se préparent. Mais les deux camps commencent à être à court d’hommes, relève, dans une tribune au « Monde », la chercheuse en géopolitique Christine Dugoin-Clément.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’attention des Occidentaux qui soutiennent l’Ukraine contre l’invasion russe se focalise sur la région du Donbass, à l’est, et le bassin minier. Des villes comme Severodonetsk et Lyssytchansk sont tombées, d’autres – Poltava, Krementchouk et Bakhmout – sont massivement bombardées. La région limitrophe, au sud-est, n’est pourtant guère évoquée, alors même qu’elle constitue un enjeu stratégique beaucoup plus important. Les deux camps parlent d’offensives et de futures contre-offensives où le facteur humain – c’est-à-dire les capacités de mobilisation – et le matériel joueront un rôle essentiel.          En dépit de pilonnages d’artillerie particulièrement impressionnants, les lignes de front évoluent peu dans le Donbass, et les gains territoriaux russes restent très limités. Au sud, en revanche, ils se sont emparés, dès le début de l’offensive, du port de Kherson, mais, dans cette région comme dans celle de Zaporijia, les lignes de front sont plus mobiles, et les objectifs stratégiques nombreux avec une centrale nucléaire, la plus grande du pays, occupée par les forces russes dès le début de l’intervention mais toujours encerclée par les forces ukrainiennes, et plusieurs gazoducs.          Ces territoires permettent aussi le contrôle du fleuve Dniepr, ouvrent une voie vers la mer Noire et un accès à la flotte russe qui y stationne. Un enjeu essentiel alors même que le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, clame que l’offensive russe ne vise pas à s’emparer du seul Donbass. La prise de contrôle totale par les forces russes de ces zones leur permettrait de couper l’Ukraine en deux. La ville de Dnipro, point de passage et verrou sur le fleuve, est un élément-clé pour la logistique et l’approvisionnement des troupes actives dans le bassin minier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : la chasse aux « volontaires », enjeu prioritaire de l’armée russe pour tenir sur le terrain                 C’est dans cette logique que Moscou intensifie la russification des zones déjà conquises de cette région. La mise en scène de reconstructions de bâtiments, la substitution de noms russes à ceux ukrainiens des villes et quartiers, les campagnes de communication visant à montrer l’adhésion de la population à la Russie, la nomination d’officiels russes à des postes administratifs comme la délivrance de la nationalité russe aux nouveau-nés visent à montrer clairement qu’il n’y aura aucun retour de ces régions sous l’autorité de Kiev. Les autorités occupantes prennent en main les médias et imposent des programmes russes pour raviver une histoire que Moscou veut commune. Le rouble est devenu la seule monnaie dans plusieurs villes, notamment à Kherson, malgré la résistance de la population qui pendant deux mois a continué à échanger ses roubles contre la monnaie ukrainienne, la hryvnia. Les autorités locales évoquent aussi la tenue de référendums pour un rattachement à la Russie ou une indépendance.        Il vous reste 43.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/26/guerre-en-ukraine-la-region-limitrophe-du-donbass-peu-evoquee-constitue-un-enjeu-strategique-important_6136181_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9gion limitrophe du Donbass, peu \u00e9voqu\u00e9e, constitue un enjeu strat\u00e9gique important\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-26T12:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le contr\u00f4le des r\u00e9gions de Kherson et Zaporijia est essentiel, alors que de vastes offensives et contre-offensives se pr\u00e9parent. Mais les deux camps commencent \u00e0 \u00eatre \u00e0 court d\u2019hommes, rel\u00e8ve, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la chercheuse en g\u00e9opolitique Christine Dugoin-Cl\u00e9ment.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Dugoin-Cl\u00e9ment","description":"Chercheuse en g\u00e9opolitique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/bfac01e_1656746799460-militaire-kryvyrih-khersonobl-as-ukr-dsc02632.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-9">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ A Yaoundé, le siège familial du champion de tennis et chanteur Yannick Noah doit servir de cadre « d’échanges avec des représentants français et camerounais de la société civile ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Cameroun             Emmanuel Macron au Cameroun : le Village Noah, passage obligé de sa visite dans le pays      A Yaoundé, le siège familial du champion de tennis et chanteur Yannick Noah doit servir de cadre « d’échanges avec des représentants français et camerounais de la société civile ».          Par Pierre Lepidi         Publié aujourd’hui à 11h52, mis à jour à 12h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             L’ancien joueur de tennis et chanteur français Yannick Noah au Village Noah, à Yaoundé, le 25 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 C’est devenu un passage obligé pour toutes les sommités françaises de passage à Yaoundé : le Village Noah, où l’ancien vainqueur de Roland-Garros (1983) reconverti en chanteur à succès passe désormais plus de six mois par an. Ainsi Emmanuel Macron, en visite au Cameroun, y est lui aussi attendu après un déjeuner avec le président Paul Biya, qui dirige le pays d’une main de fer depuis près de quarante ans.                 Situé à Etoudi, un quartier du nord de Yaoundé, le Village Noah s’étend sur environ deux hectares. « J’ai grandi ici jusqu’à l’âge de 12 ans, a raconté au Monde Yannick Noah lors de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), disputée en janvier et février au Cameroun. A l’époque, il n’y avait rien sur ce terrain familial, juste de la brousse et une rivière, un peu plus bas, où les enfants allaient chercher de l’eau. »             Le « village » comprend trois terrains de tennis, une piscine, un bar, une scène de spectacle et une dizaine de bungalows            Aujourd’hui, le domaine, qui se situe à quelques centaines de mètres du palais présidentiel et du nouveau stade d’Olembe, est encerclé par la ville et Etoudi est devenu un quartier de la capitale. A l’entrée se trouve un panneau multidirectionnel sur lequel on peut lire : « Piscine (83,50 mètres) », « New York (9 344 km) » et… « Roland-Garros (7 091 km) ». Le « village » comprend trois terrains de tennis, une boutique Le Coq sportif (équipementier historique du joueur), une piscine, un bar, une scène de spectacle et une dizaine de bungalows constuits au milieu d’un immense jardin à la végétation luxuriante.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yannick Noah : « Mon dilettantisme, c’était une posture de vestiaire »                   « A la mort de mon père, en 2018, je suis devenu chef traditionnel du village Etoudi, explique Yannick Noah. C’est un titre qui se transmet de père en fils. Pendant les obsèques, qui ont duré deux jours, nous avons dansé et tous ceux qui connaissaient mon père sont venus me raconter des anecdotes sur lui, des moments de vie. »            Cocktail maison            La mère de Yannick Noah avait fait construire une école où une dizaine d’enfants du quartier venaient suivre des cours. « Aujourd’hui, il y a 400 enfants, se félicite Yannick Noah. Ils reçoivent des leçons en anglais et en français [les deux langues officielles du Cameroun]. Etre chef m’engage à quelques responsabilités, dont celle de m’occuper des gamins, des anciens et des plus fragiles. Prochainement, j’envisage de construire un dispensaire. » L’ancien champion s’occupe aussi d’une joueuse de tennis camerounaise, Uma, qu’il rêve de « voir un jour entrer sur le court central ».                Yannick Noah et Emmanuel Macron ne se sont jamais rencontrés. Après une visite au caveau familial, un simple bâtiment blanc sous des manguiers où reposent le grand-père et le père de Noah, les deux hommes pourront s’entretenir discrètement dans un bus customisé que le chanteur a aménagé. Puis au bar, dont les murs sont couverts de trophées et d’un maillot de son fils Joakim Noah, star de la NBA, sera servi un « zack », le cocktail maison imaginé par Zacharie Noah, père de Yannick et bon footballeur ayant gagné la Coupe de France avec le club de Sedan en 1961.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque                   Le Village Noah doit servir de cadre « d’échanges avec des représentants français et camerounais de la société civile, dans le cadre du suivi du Nouveau sommet Afrique-France [organisé en octobre 2021 à Montpellier] », a indiqué l’Elysée. Emmanuel Macron doit aussi s’entretenir avec une douzaine de jeunes Camerounais et Français ayant œuvré ensemble sur l’avenir des relations entre les deux pays, la bonne gouvernance, l’environnement et les questions de la mémoire coloniale.            La soirée se terminera par un concert de musiciens camerounais. Yannick Noah devrait également monter sur scène pour interpréter Saga Africa et Back to Africa. Emmanuel Macron doit poursuivre son séjour sur le continent par une visite au Bénin, mercredi, où plusieurs rencontres sont prévues – notamment avec le président Patrice Talon –, puis le lendemain en Guinée-Bissau.                 Pierre Lepidi           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/26/le-village-noah-passage-oblige-de-la-visite-d-emmanuel-macron-au-cameroun_6136178_3212.html"},"headline":"Emmanuel Macron au Cameroun\u00a0: le Village Noah, passage oblig\u00e9 de sa visite dans le pays","dateCreated":"2022-07-26T11:52:28+02:00","datePublished":"2022-07-26T11:52:28+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:35:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Cameroun"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Cameroun"],"description":"A Yaound\u00e9, le si\u00e8ge familial du champion de tennis et chanteur Yannick Noah doit servir de cadre \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9changes avec des repr\u00e9sentants fran\u00e7ais et camerounais de la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/885/0/8192/4096/1342/671/60/0/9d17fe3_1658827978258-000-32ff8jx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cameroun","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cameroun/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-10">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Présente depuis vingt-deux ans dans l’est du pays, la Monusco est accusée d’inefficacité dans sa lutte contre les groupes armés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             En RDC, des manifestations contre la mission de l’ONU à Goma tournent au pillage      Présente depuis vingt-deux ans dans l’est du pays, la Monusco est accusée d’inefficacité dans sa lutte contre les groupes armés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des Congolais manifestent devant le siège de la Monusco, à Goma, le 25 juillet 2022.  GLODY MURHABAZI / AFP                 Des centaines de manifestants en colère ont saccagé et pillé, lundi 25 juillet à Goma, les installations de la mission des Nations unies, accusée d’inefficacité dans sa lutte contre les groupes armés de l’est de la République démocratique du Congo (RDC). Après avoir barricadé les grandes artères de Goma, chef-lieu de la province du Nord-Kivu, ces manifestants scindés en deux groupes ont pris d’assaut le siège local de la Monusco ainsi que sa base logistique, située hors du centre-ville.            Au quartier général de la mission onusienne, les manifestants ont brûlé des pneus et du plastique devant le portail, avant d’escalader et de vandaliser l’enceinte, a constaté un correspondant de l’AFP. Ils ont ensuite cassé des vitres, des murs et pillé des ordinateurs, des chaises, des tables et des objets de valeur. Des agents de la Monusco présents sur le site ont été évacués à bord de deux hélicoptères. De l’autre côté de la ville, des scènes similaires se sont produites sur la base logistique de la Monusco, où un élève en uniforme a été atteint à la jambe par une balle tirée de l’intérieur du site.                             Lire aussi :  Denis Mukwege critique la « diplomatie » du président Tshisekedi, source d’« instabilité » dans l’est de la RDC                   La police onusienne a usé de bombes lacrymogènes pour disperser les manifestants, avant l’intervention des militaires des forces armées congolaises. Plusieurs manifestants ont été interpellés. Le gouvernement « condamne fermement toute forme d’attaque contre le personnel et les installations des Nations unies. Les responsables seront poursuivis et sévèrement sanctionnés », a écrit sur Twitter Patrick Muyaya, porte-parole de l’exécutif congolais.                 « La Monusco dénonce vigoureusement l’attaque de ses locaux à Goma […] perpétrée par un groupe de pilleurs en marge d’une manifestation qui, de surcroît, a été interdite par le maire », écrit la mission dans un communiqué, se disant « très préoccupée par ce très grave incident qui intervient au lendemain de propos hostiles et de menaces non voilées émis de la part d’individus et groupes à l’encontre des Nations unies ».            « Qu’est-ce qu’ils font encore chez nous ? »            Lors d’un meeting le 15 juillet à Goma, le président du Sénat, Modeste Bahati, avait demandé à la Monusco de « plier bagage » après vingt-deux ans d’une présence qui a échoué à rétablir la paix dans l’est de la RDC, déstabilisé depuis près de trois décennies. Lundi, la manifestation avait été organisée à l’appel des organisations de la société civile et de l’Union pour la démocratie et le progrès social (UDPS), le parti du président Félix Tshisekedi.            « Ils ont dit qu’ils n’ont pas la force pour combattre le M23 [Mouvement du 23-Mars, un groupe rebelle], maintenant qu’est-ce qu’ils font encore chez nous ? », s’interroge Shadrac Kambale, chauffeur de taxi-moto à Goma. Plusieurs manifestants reprochent à la Monusco son impuissance à enrayer les violences et les attaques de la centaine de groupes armés actifs dans l’est du pays. Comme Christian Kambale : « Depuis que cette guerre a commencé au Congo, nous n’avons jamais vu une seule preuve que la Monusco ait éradiqué un groupe armé », déplore-t-il. « On ne veut plus voir la Monusco marcher dans les rues de Goma, on ne veut même plus voir ses avions survoler l’espace aérien de la République », ajoute Sankara Bin, un autre manifestant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’est de la RDC, la rébellion du M23 pousse toujours plus de civils sur les routes                   Présente en RDC depuis 1999, la Monuc (Mission de l’ONU au Congo), qui est devenue la Monusco (Mission de l’ONU pour la stabilisation en RDC) avec l’évolution de son mandat en 2010, est considérée comme l’une des plus importantes et des plus coûteuses missions de l’ONU au monde, avec un budget annuel d’un milliard de dollars. La mission compte actuellement plus 14 000 soldats de la paix.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/26/en-rdc-des-manifestations-contre-la-mission-de-l-onu-a-goma-tournent-au-pillage_6136171_3212.html"},"headline":"En RDC, des manifestations contre la mission de l\u2019ONU \u00e0 Goma tournent au pillage","dateCreated":"2022-07-26T10:54:23+02:00","datePublished":"2022-07-26T10:54:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Pr\u00e9sente depuis vingt-deux ans dans l\u2019est du pays, la Monusco est accus\u00e9e d\u2019inefficacit\u00e9 dans sa lutte contre les groupes arm\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/600/0/3600/1800/1342/671/60/0/39edccb_1658825167228-000-32ff9hr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-11">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Moins de 30% des électeurs ont participé au référendum qui ouvre la voie au régime hyperprésidentiel, voulu par l’actuel chef de l’Etat, Kaïs Saïed.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, la nouvelle Constitution adoptée sans ferveur      Moins de 30% des électeurs ont participé au référendum qui ouvre la voie au régime hyperprésidentiel, voulu par l’actuel chef de l’Etat, Kaïs Saïed.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance) et Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des partisans du président tunisien, Kaïs Saïed, après la diffusion d’un sondage donnant la victoire du oui au référendum sur la Constitution, le 25 juillet  à Tunis.   ZOUBEIR SOUISSI / REUTERS               Hamza Oueslati a les traits tirés par la chaleur. Lundi 25 juillet, à la mi-journée, le travailleur journalier de 34 ans, en short et claquettes, s’est déplacé au bureau de vote du quartier populaire de Hay Ezzouhour, à Tunis, pour accomplir son devoir électoral, en ce jour de référendum sur la nouvelle Constitution tunisienne. « Comme à chaque élection depuis la révolution [en 2011], je ne veux pas qu’on choisisse à ma place », lance-t-il.          Une volonté que ne semblaient pas partager la majorité des Tunisiens. Avec une victoire du oui ne faisant guère de doute – en raison du boycott de l’opposition –, l’essentiel de l’enjeu portait sur le taux de participation. Or, celui-ci a été faible. En fin de soirée, l’Instance supérieure indépendante pour les élections (ISIE) annonçait qu’au moins 2,46 millions d’électeurs, soit 27,54 % des 9,3 millions d’inscrits, avaient participé à la consultation, précisant qu’il s’agissait là de chiffres provisoires. Le oui aurait recueilli entre 92 % et 93 %, selon un sondage sorti des urnes réalisé par l’institut Sigma Conseil. L’ISIE devait annoncer, mardi, ses chiffres officiels. L’opposition a aussitôt pointé la faiblesse de la participation. « La Constitution n’est pas approuvée par une majorité du peuple tunisien », soulignait Hella Ben Youssef, vice-présidente du parti socialiste Ettakatol.                           Lire aussi :  En Tunisie, l’aventure périlleuse de Kaïs Saïed                 En fin de soirée, des centaines de supporteurs de Kaïs Saïed ont afflué vers l’avenue Habib-Bourguiba, le cœur de Tunis, au son des klaxons et des cris de victoire. « Kaïs, on se sacrifie pour toi », lançaient certains. Le chef de l’Etat les a rejoints pour proclamer que « la Tunisie est entrée dans une nouvelle phase ». La formule – fétiche – fait partie du discours qu’il martèle depuis des années, notamment lors de la campagne électorale de 2019 qui avait vu son élection surprise à la tête de l’Etat. Il affirmait alors que cette « nouvelle phase » était la disparition de la démocratie représentative « en faillite » et des partis politiques « en train de mourir ».               Sa nouvelle Constitution est dans la lignée d’un projet qui combine autocratie et populisme, présidence omnipotente et exaltation d’un « peuple » auquel il veut restituer le pouvoir à travers une décentralisation audacieuse. Renouant sans tarder avec ses imprécations rituelles contre ses adversaires, il a promis, dans la nuit de lundi à mardi, que « tous ceux qui ont commis des crimes contre le pays devront répondre de leurs actes ». Depuis son coup de force du 25 juillet 2021, M. Saïed fustige régulièrement les « forces obscures », les « traîtres », les « vendus », les « voleurs » et les « affameurs du peuple ».        Il vous reste 70.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/26/en-tunisie-les-tunisiens-approuvent-par-referendum-une-constitution-hyperpresidentialiste_6136168_3212.html"},"headline":"En Tunisie, la nouvelle Constitution adopt\u00e9e sans ferveur","dateCreated":"2022-07-26T10:32:38+02:00","datePublished":"2022-07-26T10:32:38+02:00","dateModified":"2022-07-26T15:00:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Moins de 30% des \u00e9lecteurs ont particip\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum qui ouvre la voie au r\u00e9gime hyperpr\u00e9sidentiel, voulu par l\u2019actuel chef de l\u2019Etat, Ka\u00efs Sa\u00efed.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/388/0/3500/1750/1342/671/60/0/7b1294d_1658818856511-669419.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-12">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les trois experts sont chargés « de mener une enquête approfondie et impartiale sur les allégations d’atteintes aux droits humains » commises depuis le début du conflit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Ethiopie : première visite de la commission d’enquête de l’ONU sur le Tigré      Les trois experts sont chargés « de mener une enquête approfondie et impartiale sur les allégations d’atteintes aux droits humains » commises depuis le début du conflit.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h22, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un camion du Programme alimentaire mondial (PAM) transportant des céréales vers le Tigré brûle sur une route à 80 km de Semera, dans la région Afar, le 10 juin 2022.  EDUARDO SOTERAS / AFP                 La commission d’enquête de l’ONU sur les violations des droits humains commises depuis le début du conflit au Tigré a entamé, lundi 25 juillet, sa première visite en Ethiopie, a annoncé l’ONU. Cette commission composée de trois experts – une Kényane, un Américain et un Sri-Lankais – a été créée en décembre 2021 pour une période d’un an renouvelable par le Conseil des droits de l’homme (CDH) de l’ONU. Elle est en Ethiopie jusqu’au 30 juillet.            Elle est chargée, entre autres, « de mener une enquête approfondie et impartiale sur les allégations d’atteintes aux droits humains et de violations du droit international humanitaire et de celui relatif aux réfugiés, commises en Ethiopie depuis le 3 novembre 2020 par toutes les parties au conflit » au Tigré, rappelle le CDH dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Ethiopie, une politique de nettoyage ethnique marqué par les atrocités se poursuit à bas bruit dans le Tigré »                   Lundi, le gouvernement éthiopien a rappelé dans un communiqué avoir initialement refusé de coopérer avec cette commission, avant de donner son feu vert à sa venue en Ethiopie. Il existe une « opportunité que le gouvernement reconsidère sa position sur la question de la coopération » avec la commission si celle-ci « respecte la position du gouvernement » sur divers points et « si un accord est trouvé sur [ses] modalités d’action », peut-on lire dans ce texte.                 Le programme de la visite des trois enquêteurs n’a pas été publié, mais ils ont d’ores et déjà eu une « discussion exploratoire », lundi à Addis-Abeba, avec le vice-premier ministre Demeke Mekonnen, également ministre des affaires étrangères, selon Fana BC, un média proche du gouvernement. « Les experts sont à Addis-Abeba pour discuter avec les responsables du gouvernement et d’autres partenaires et tenter de trouver ensemble des modalités acceptables de collaboration avec le gouvernement dans le cadre de leur mandat », indique Fana BC.            Les rebelles prêts à coopérer            Les autorités rebelles du Tigré s’étaient dites prêtes, ces derniers jours, à coopérer avec la commission, tout en accusant le gouvernement fédéral de « vouloir dicter les paramètres et le champ de l’enquête, compromettant ainsi sa crédibilité ».            Le conflit au Tigré, qui s’est ensuite propagé aux régions voisines de l’Amhara et de l’Afar, a été marqué par de nombreuses exactions dans chaque camp. Une enquête conjointe de l’ONU et de la Commission éthiopienne des droits humains (EHRC, organisme public) avait « déjà conclu fin 2021 à de possibles crimes contre l’humanité commis par tous les acteurs », rappelle l’ONU.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, des négociations s’organisent en coulisse entre le gouvernement et les rebelles du Tigré                   Le conflit au Tigré a commencé début novembre 2020, quand le premier ministre éthiopien, Abiy Ahmed, a envoyé l’armée fédérale, appuyée par des forces régionales de l’Amhara et l’armée érythréenne, pour déloger les autorités rebelles de la région du Tigré. Initialement défaits, les rebelles ont repris courant 2021 le contrôle de la région. Les combats ont quasiment cessé depuis une trêve en mars, mais la situation humanitaire reste catastrophique au Tigré, la région étant difficilement accessible et privée de réseaux de télécommunications, d’Internet ou de banques.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/26/ethiopie-premiere-visite-de-la-commission-d-enquete-de-l-onu-sur-le-tigre_6136167_3212.html"},"headline":"Ethiopie\u00a0: premi\u00e8re visite de la commission d\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONU sur le Tigr\u00e9","dateCreated":"2022-07-26T10:22:46+02:00","datePublished":"2022-07-26T10:22:46+02:00","dateModified":"2022-07-26T10:27:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Les trois experts sont charg\u00e9s \u00ab\u00a0de mener une enqu\u00eate approfondie et impartiale sur les all\u00e9gations d\u2019atteintes aux droits humains\u00a0\u00bb commises depuis le d\u00e9but du conflit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d956516_1658823144333-000-32db4qw.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-13">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Sergueï Lavrov, en visite dans quatre pays du continent, a affirmé que l’accord conclu avec Kiev sur l’exportation de céréales était toujours valable.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Le chef de la diplomatie russe en tournée pour rassurer et soigner ses partenaires africains      Sergueï Lavrov, en visite dans quatre pays du continent, a affirmé que l’accord conclu avec Kiev sur l’exportation de céréales était toujours valable.          Par Coumba Kane         Publié aujourd’hui à 09h25    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, et son homologue de la République du Congo, Jean-Claude Gakosso, tiennent une conférence de presse conjointe dans la ville d’Oyo, le 25 juillet 2022.  HANDOUT / AFP                 La tournée africaine menée au pas de charge par le chef de la diplomatie russe Sergueï Lavrov – plus de 13 000 kilomètres en cinq jours – sonne comme une offensive de charme. Face à un continent menacé par la plus « grave crise alimentaire » de cette décennie, selon l’ONU, la Russie tente de rassurer ses partenaires africains.            « Les exportateurs de céréales russes respecteront toutes les obligations », a-t-il insisté, dès samedi 23 juillet, au Caire, en Egypte, première étape de son périple. Le même jour, l’armée russe avait bombardé le port ukrainien d’Odessa, en dépit de l’accord conclu la veille entre Kiev, Moscou et la Turquie. Le texte, signé à Istanbul, sous l’égide de l’ONU, est censé permettre la circulation, par des couloirs sécurisés, de 20 à 25 millions de tonnes de céréales bloquées en Ukraine depuis six mois et faciliter les exportations agricoles russes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du Soudan au Mali, comment la Russie place ses pions en Afrique                   Selon M. Lavrov, les frappes russes ont visé uniquement des infrastructures militaires, « à une importante distance du terminal des céréales », a-t-il assuré lundi, à l’issue d’un entretien avec Denis Sassou Nguesso, le président de la République du Congo, où il s’est rendu après sa visite en Egypte.                 Pour les pays africains, l’enjeu est capital. L’Egypte, qui importe 80 % de son blé de Russie et d’Ukraine, craint des émeutes de la faim. Ailleurs, la dépendance à ces céréales est variable, mais la flambée des prix des denrées alimentaires et de l’énergie met en péril des millions de foyers sur le continent.            « Un répit provisoire »            Début juin, le chef d’Etat sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine, (UA) et Moussa Faki Mahamat, à la tête de la Commission de l’UA, s’étaient rendus à Sotchi, en Russie, pour rappeler à Vladimir Poutine que les pays africains étaient des « victimes » de la crise et pour réclamer la reprise de l’acheminement des céréales et des engrais.            « La livraison des stocks entraînera une baisse du prix des denrées et soulagera les ménages africains, mais cela reste un répit provisoire, car le conflit s’inscrit dans la durée. Mais, plus encore que le blé, l’accès aux engrais, dont les possibilités de substitution sont quasi inexistantes aujourd’hui, semble le plus urgent », estime Gilles Yabi, fondateur du groupe Wathi, sis à Dakar.                             Lire aussi :  Blé ukrainien : le défi de préserver un accord fragile                   Les engrais russes étaient soumis à un embargo jusqu’à l’accord avec l’Ukraine. Or, faute d’accès à ces fertilisants, dont ils sont très dépendants, les pays ouest-africains pourraient enregistrer un déficit de 20 millions de tonnes de céréales sur la récolte de 2022.                La tournée de Sergueï Lavrov s’inscrit également dans la stratégie de communication menée par Moscou, qui se présente depuis plusieurs années comme une solution de remplacement aux pays occidentaux. « La Russie saisit aujourd’hui l’occasion de surfer sur la sympathie prorusse de nombreux Etats africains qui se cachent derrière un prétendu non-alignement », décrit Paul-Simon Handy, chercheur à l’Institut d’études de sécurité de Pretoria, en Afrique du Sud. Le 2 mars, à l’ONU, dix-sept pays africains se sont abstenus lors du vote d’une résolution pour condamner l’invasion de l’Ukraine. « Cependant, cette sympathie tient plus de la défiance envers l’Occident que d’une réelle adhésion à un projet porté par Poutine », estime l’expert.            « La Russie n’a pas le choix »            Le pouvoir russe entend tout de même capitaliser sur ce qu’il considère comme une victoire diplomatique. « Malgré la pression externe d’une ampleur sans précédent, nos amis n’ont pas soutenu les sanctions contre la Russie. Cette ligne indépendante mérite un grand respect », s’est félicité Sergueï Lavrov dans une tribune publiée dans Les Dépêches de Brazzaville, unique quotidien en République du Congo, en amont de sa tournée. L’émissaire russe y fustige également « les propagandes occidentale et ukrainienne, qui prétendent que la Russie “exporte la famine” » et se vante que la Russie « n’[ait] pas terni sa réputation par des crimes sanglants du colonialisme ».             En République du Congo, une entreprise russe planche sur la construction d’un important oléoduc qui devrait acheminer le pétrole de la ville de Pointe-Noire vers le nord du pays            Présente dans le domaine de la sécurité au Mali et en République centrafricaine notamment, la Russie tente d’élargir son périmètre à d’autres régions et secteurs afin d’accroître son influence en Afrique. L’Egypte a confié la construction d’une centrale électrique à quatre réacteurs à l’entreprise publique russe d’énergie atomique Rosatom. En République du Congo, une entreprise russe planche sur la construction d’un important oléoduc qui devrait acheminer le pétrole de la ville de Pointe-Noire vers le nord du pays.                « La Russie n’a pas le choix. Face aux sanctions qui s’abattent sur elle, il lui faut trouver de nouveaux partenaires. Son message aux Occidentaux est clair : désormais, son engagement en Afrique ne sera plus cosmétique, comme il y a dix ans, mais il entre durablement dans la stratégie de sa politique étrangère », analyse Paul-Simon Handy. Après l’Egypte et le Congo-Brazzaville, Sergueï Lavrov devait se rendre en Ouganda, puis en Ethiopie, pays qui accueille le siège de l’UA. Des étapes loin d’être anodines. « Ces pays sont des alliés historiques de la Russie, dont les dirigeants ne considèrent pas les droits de l’homme et la démocratie comme des priorités », note Gilles Yabi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sahel, Paris échoue à contrer la propagande russe                   Serguei Lavrov a aussi annoncé la tenue d’un sommet russo-africain, en 2023, sur le modèle de la première édition en 2019, qui avait réuni, à Sotchi, une quarantaine de dirigeants africains et une myriade d’hommes d’affaires. Emmanuel Macron effectue lui aussi une tournée jusqu’au 28 juillet au Cameroun, au Bénin, puis en Guinée-Bissau, sur fond de lutte contre le terrorisme et d’insécurité alimentaire.                 Coumba Kane           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/26/le-chef-de-la-diplomatie-russe-en-tournee-pour-rassurer-et-soigner-ses-partenaires-africains_6136152_3212.html"},"headline":"Le chef de la diplomatie russe en tourn\u00e9e pour rassurer et soigner ses partenaires africains","dateCreated":"2022-07-26T09:25:00+02:00","datePublished":"2022-07-26T09:25:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ethiopie","Ouganda","Congo-RDC","Egypte","Europe","Russie","International"],"description":"Sergue\u00ef Lavrov, en visite dans quatre pays du continent, a affirm\u00e9 que l\u2019accord conclu avec Kiev sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9tait toujours valable.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/418/0/5024/2512/1342/671/60/0/9844942_1658817133305-859268.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-14">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Parmi les condamnés à mort se trouvaient deux figures très connues du combat pour la démocratie. Depuis 1988, aucun détenu n’avait été exécuté.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International       Birmanie             En Birmanie, la pendaison de quatre prisonniers politiques provoque un tollé      Parmi les condamnés à mort se trouvaient deux figures très connues du combat pour la démocratie. Depuis 1988, aucun détenu n’avait été exécuté.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 09h13, mis à jour à 12h34    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La junte birmane a mis sa sinistre menace à exécution : quatre prisonniers politiques, accusés de terrorisme, dont la mise à mort prochaine avait été annoncée le 4 juin, provoquant une vague de protestation, ont été pendus. « La punition a été infligée selon les règlements carcéraux », a communiqué, lundi 25 juillet, le Global New Light of Myanmar, le quotidien officiel du régime, sans donner de date précise. Les familles ont été informées par la presse et n’ont pas pu encore récupérer les corps des défunts.          Deux des prisonniers font partie des figures les plus connues du combat pour la démocratie en Birmanie : le militant et écrivain Ko Jimmy, de son vrai nom Kyaw Min Yu, 53 ans, était un ancien leader étudiant du soulèvement de 1988. Il avait déjà passé plus de quinze années en détention, entre 1988 et 2012. Le second, le chanteur de hip-hop Zayar Thaw, 41 ans, est le cofondateur du premier groupe de hip-hop birman, Acid. Emprisonné de 2008 à 2011 pour avoir mené une campagne de graffitis contre la junte d’alors, il avait siégé comme député de la Ligue nationale pour la démocratie, le parti d’Aung San Suu Kyi, à partir de 2012, après les premières élections partielles qui lui furent ouvertes, puis de nouveau de 2016 à 2020.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Birmanie, l’exécution imminente de prisonniers politiques condamnés à mort provoque l’émoi                 Arrêtés fin 2021, ils avaient été condamnés, en janvier, pour avoir « donné des directives, effectué les arrangements et commis des conspirations pour [mettre en œuvre] des actes inhumains de terreur », selon le Global New Light of Myanmar. Zayar Thaw, notamment, était accusé d’avoir orchestré dans un train de Rangoun une attaque qui a tué cinq policiers. Les deux autres prisonniers, accusés d’avoir assassiné une informatrice présumée, s’appelaient Hla Myo Aung et Aung Thura Zaw.          Un « jour noir »          La Birmanie n’avait pas exécuté de prisonnier depuis 1988. Or, 68 autres personnes condamnées à la peine capitale depuis le coup d’Etat de février 2021 sont en prison – 41 autres condamnés par contumace sont en fuite ou ont quitté le pays, selon l’Association d’assistance aux prisonniers politiques birmans. La quadruple exécution annoncée lundi a déclenché une vague de protestations et d’injures sur les réseaux sociaux birmans contre les militaires putschistes, ainsi que quelques manifestations sporadiques. Pour nombre de Birmans, l’événement creuse un peu plus le sentiment d’injustice que constitue, selon eux, l’inaction lancinante de la communauté internationale face à la guerre civile qui fait rage dans le pays.               « Les pays démocratiques occidentaux font preuve d’un manque significatif de soutien au mouvement démocratique au Myanmar, ce qui enhardit le régime de la junte à être plus brutal contre des citoyens innocents », lit-on dans un tweet du mouvement de résistance Chin, dans l’ouest du pays. Le site d’information en exil The Irrawaddy a déclaré qu’il s’agissait d’un « jour noir », et que la nation était en deuil.        Il vous reste 57.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/la-pendaison-de-quatre-prisonniers-politiques-provoque-un-tolle-en-birmanie_6136150_3210.html"},"headline":"En Birmanie, la pendaison de quatre prisonniers politiques provoque un toll\u00e9","dateCreated":"2022-07-26T09:13:52+02:00","datePublished":"2022-07-26T09:13:52+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:34:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie"],"description":"Parmi les condamn\u00e9s \u00e0 mort se trouvaient deux figures tr\u00e8s connues du combat pour la d\u00e9mocratie. Depuis 1988, aucun d\u00e9tenu n\u2019avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/237/0/2847/1423/1342/671/60/0/5084b29_1658764545564-490507.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-15">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ A partir de mercredi, seulement 33 millions de mètres cubes circuleront dans le pipeline Nord Stream, qui va fonctionner à 20 % de ses capacités. Vladimir Poutine invoque le retard de livraison d’une turbine en réparation au Canada.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Énergies             Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité      A partir de mercredi, seulement 33 millions de mètres cubes circuleront dans le pipeline Nord Stream, qui va fonctionner à 20 % de ses capacités. Vladimir Poutine invoque le retard de livraison d’une turbine en réparation au Canada.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h17, mis à jour à 09h49    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une peinture murale représente le tracé du pipeline Nord Stream 1 entre la Russie et l’Allemagne. A Lubmin, en Allemagne, le 20 juillet 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP               Utiliser l’arme du gaz pour entretenir la guerre des nerfs. Cinq jours après avoir partiellement rouvert, le 21 juillet, le robinet de Nord Stream, qui avait été coupé pendant dix jours pour maintenance, Moscou va de nouveau quasiment le refermer. A partir du mercredi 27 juillet, seulement 33 millions de mètres cubes de gaz circuleront dans ce pipeline reliant la Russie à l’Allemagne via la mer Baltique, a annoncé, lundi 25 juillet, le géant gazier russe Gazprom. Ce volume ne représente que 20 % des capacités de Nord Stream.          Cette décision n’est qu’une demi-surprise. Mercredi 20 juillet, le président russe, Vladimir Poutine, avait prévenu que, si la Russie ne récupérait pas une turbine envoyée en réparation au Canada mais qui ne lui a toujours pas été livrée à cause des sanctions qui la visent depuis l’invasion de l’Ukraine, le gazoduc ne fonctionnerait plus qu’à un cinquième de ses capacités.               Mi-juin, déjà, Moscou avait invoqué la même raison pour justifier un premier serrage de vis : depuis cette date, à l’exception des dix jours de coupure totale liés à sa maintenance, Nord Stream n’acheminait déjà plus vers l’Allemagne que 40 % du gaz qui circulait auparavant dans ses tuyaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                 La réaction de Berlin n’a pas tardé. « Selon nos informations, il n’y a aucune raison technique de réduire les livraisons », a déclaré le ministère allemand de l’économie dans l’heure qui a suivi la décision de Gazprom. Le groupe Siemens Energy, chargé de l’entretien de la turbine, a également assuré ne voir « aucun lien entre la turbine et les réductions de gaz mises en œuvre ou annoncées ». La nouvelle a provoqué une hausse immédiate du prix du mégawattheure de gaz naturel. Lundi après-midi, celui-ci est passé de 168 à 179 euros sur le marché néerlandais TTF, qui sert de référence en Europe. En juillet 2021, son cours était de 40 euros, près de cinq fois moins de celui d’aujourd’hui.          La « saga des turbines »          Si elle n’est qu’un prétexte utilisé par Moscou pour justifier la baisse des quantités de gaz acheminées par Nord Stream, la « saga des turbines », comme l’a baptisée l’hebdomadaire Der Spiegel, n’en est pas moins redoutablement efficace, à en juger par le climat d’incertitude qu’elle entretient dans les pays européens qui dépendent le plus du gaz russe.                           Voir en graphiques :  Quel est le niveau de dépendance des pays européens au gaz et au pétrole russe ?                 C’est notamment le cas de l’Allemagne. Même si, depuis juin, le gaz importé de Russie ne représente plus que 26 % de l’ensemble de ses approvisionnements en gaz, contre 55 % avant la guerre en Ukraine, la décision de Gazprom a de quoi fortement inquiéter outre-Rhin. Il y a déjà quelques jours, l’Agence fédérale des réseaux avertissait que les objectifs fixés par la nouvelle loi sur le stockage du gaz, qui impose que les réserves du pays soient remplies à 75 % au 1er septembre et à 90 % au 1er novembre, seraient difficilement atteignables si Nord Stream ne tournait qu’à 40 % de ses capacités. C’était avant que Gazprom annonce, lundi, que les livraisons seraient encore diminuées de moitié.            Il vous reste 43.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/26/reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-les-occidentaux-et-moscou-se-renvoient-la-responsabilite_6136142_3234.html"},"headline":"R\u00e9duction des livraisons de gaz\u00a0russe\u00a0: les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9","dateCreated":"2022-07-26T06:17:13+02:00","datePublished":"2022-07-26T06:17:13+02:00","dateModified":"2022-07-26T09:49:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Allemagne","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Ukraine","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"A partir de mercredi, seulement 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes circuleront dans le pipeline Nord Stream, qui va fonctionner \u00e0 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s. Vladimir Poutine invoque le retard de livraison d\u2019une turbine en r\u00e9paration au Canada.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/47/0/8376/4188/1342/671/60/0/9c3a08b_f6b44f4b100f483380d7e88bded241a4-f6b44f4b100f483380d7e88bded241a4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-16">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La ministre des affaires étrangères a évité les faux pas lors du premier débat, lundi sur la BBC, avec l’ancien chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak. Les échanges entre les deux candidats au 10 Downing Street se sont concentrés sur la question du pouvoir d’achat au Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Succession de Boris Johnson : Liz Truss conforte son statut de favorite      La ministre des affaires étrangères a évité les faux pas lors du premier débat, lundi sur la BBC, avec l’ancien chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak. Les échanges entre les deux candidats au 10 Downing Street se sont concentrés sur la question du pouvoir d’achat au Royaume-Uni.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h28, mis à jour à 09h23    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Liz Truss et Rishi Sunak lors de leur premier débat sur la BBC, à Stoke-on-Trent, en Angleterre, le 25 juillet 2022.  COUPS DE GRIFFES               Rishi Sunak était légèrement agressif, la raie impeccable et le costume de très bonne coupe. Liz Truss, moins rigide et plus confiante que d’ordinaire, portait une robe bleu roi aux couleurs du Parti conservateur. L’ex-chancelier de l’Echiquier et la ministre des affaires étrangères britannique se sont affrontés pendant une heure, lundi 25 juillet, sur la BBC, lors du premier débat organisé entre les deux candidats au remplacement de Boris Johnson au 10 Downing Street.          Les échanges furent vifs, centrés comme depuis le début de la campagne, mi-juillet, sur la crise du pouvoir d’achat, M. Sunak persistant à défendre la nécessité de lutter en priorité contre l’inflation (désormais à plus de 9 % au Royaume-Uni), Liz Truss insistant sur son agenda « audacieux », avec des baisses d’impôts massives « dès le premier jour ». La situation déplorable du système de santé national et le Brexit ont été à peine évoqués.          Rishi Sunak à la traîne dans les sondages          Les deux politiques ont bataillé dans une salle de spectacle de Stoke-on-Trent, une cité des Midlands connue pour avoir voté massivement en faveur du Brexit lors du référendum de 2016, face à un auditoire de quelques dizaines d’habitants ayant voté conservateur aux élections générales de 2019. En réalité, ils s’adressaient directement aux 160 000 membres du parti à qui il reviendra, à partir du 1er août et jusqu’au 2 septembre, de voter pour les départager. Le nom du nouveau premier ministre britannique sera annoncé le 5 septembre.                           Lire aussi :  Au Royaume-Uni, Rishi Sunak et Liz Truss sont les finalistes du camp conservateur pour succéder à Boris Johnson                 Rishi Sunak, 42 ans, n’avait pas grand-chose à perdre. Catalogué malgré lui comme un modéré, accusé de « traîtrise » par les proches de M. Johnson (sa démission, le 5 juillet, a précipité la chute du premier ministre), l’ex-chancelier de l’Echiquier est à la traîne dans les sondages. Selon un sondage YouGov publié le 21 juillet, 62 % des membres du parti interrogés préféraient Liz Truss, contre 38 % se disant prêts à choisir M. Sunak. Malgré son aisance à l’oral, ce fils d’immigrés indiens ayant fait fortune dans la finance n’a pas réussi à renverser la vapeur lundi soir. A en croire un sondage réalisé par Opinium après le débat, 38 % des personnes interrogées (électeurs conservateurs ou pas) ont trouvé Liz Truss la plus convaincante, 39 % ont préféré son collègue.               Sur la forme, Mme Truss, 47 ans, a évité les faux pas et livré une performance moins robotique que d’habitude. Elle est apparue plus calme que son interlocuteur, qui ne cessait de l’interrompre. La ministre des affaires étrangères de M. Johnson a certes fait une entrée difficile en campagne – elle s’est hissée de justesse dans le duo de tête – mais son positionnement à la droite du parti commence à payer.        Il vous reste 60.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/succession-de-boris-johnson-la-favorite-liz-truss-reussit-son-premier-debat_6136137_3210.html"},"headline":"Succession de Boris Johnson\u00a0: Liz Truss conforte son statut de favorite","dateCreated":"2022-07-26T05:28:44+02:00","datePublished":"2022-07-26T05:28:44+02:00","dateModified":"2022-07-26T09:23:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9vit\u00e9 les faux pas lors du premier d\u00e9bat, lundi sur la BBC, avec l\u2019ancien chancelier de l\u2019Echiquier, Rishi Sunak. Les \u00e9changes entre les deux candidats au 10 Downing Street se sont concentr\u00e9s sur la question du pouvoir d\u2019achat au Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/305/0/3500/1750/1342/671/60/0/da4cfbc_4e6ecb1c0feb40748864f41c86b9e236-4e6ecb1c0feb40748864f41c86b9e236-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-17">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’incendie s’est déclaré vendredi près de la petite ville de Midpines, aux abords du parc national de Yosemite, en Californie. Deux mille cinq cents pompiers sont mobilisés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       États-Unis             Aux Etats-Unis, malgré l’action efficace des pompiers, « Oak Fire » continue d’inquiéter      L’incendie s’est déclaré vendredi près de la petite ville de Midpines, aux abords du parc national de Yosemite, en Californie. Deux mille cinq cents pompiers sont mobilisés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h25, mis à jour à 10h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Plus de 2 500 pompiers et dix-sept hélicoptères combattaient toujours, lundi 25 juillet, les flammes gigantesques de cet incendie « explosif » qui continue de se propager à un rythme toujours « très rapide » dans les collines boisées du centre de la Californie, près du célèbre parc national de Yosemite. L’incendie, baptisé « Oak Fire », s’est déclaré vendredi près de la petite ville de Midpines, dans le comté de Mariposa, et a déjà parcouru quelque 7 000 hectares de végétation, selon le dernier bilan disponible lundi soir.            Déjà devenu le plus gros feu de forêt californien de la saison, « Oak Fire avance très rapidement, et le temps pour évacuer les gens est limité », a expliqué, sur la chaîne CNN, Jon Heggie, un responsable des soldats du feu californiens. Même si les autorités considèrent qu’il y a eu du positif ces dernières vingt-quatre heures : « Cela a été un jour couronné de succès, nous sommes parvenus à freiner la progression du feu. » Selon l’expert, la vitesse de progression et le comportement de cet incendie sont « vraiment sans précédent ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les feux de forêt, un casse-tête scientifique                   Une dizaine de bâtiments détruits            « Certaines flammes atteignaient 30 mètres de haut », a assuré David Lee au journal Santa Cruz Sentinel. L’homme de 55 ans figurait parmi les premières personnes évacuées vendredi et pense que sa maison a été détruite par l’incendie.                 « Il fonçait droit vers nous. Ce feu est de loin le plus rapide qu’il m’ait été donné de voir », a ajouté M. Lee. Oak Fire n’était contenu qu’à une proportion de 16 %, lundi au soir, contre 10 % en début de journée. Malgré cette progression notable de la part des pompiers, une dizaine de bâtiments ont déjà été détruits.                           Un avion de secours dans la fumée provoquée par l’Oak Fire. Le 24 juillet 2022.  NOAH BERGER / AP                 Oak Fire n’était contenu qu’à hauteur de 16 % mardi, après avoir détruit une dizaine de bâtiments, mais les secours redoutent que ce bilan ne s’alourdisse rapidement.            Le département chargé de gérer les incendies dans l’Etat de Californie a déclaré que les pompiers travaillaient sans relâche « en utilisant des bulldozers, des équipes manuelles et des avions ».                L’incendie menace quelques milliers d’habitations dans de petites localités rurales du comté de Mariposa, sur les contreforts de la Sierra Nevada, où plusieurs milliers de personnes restaient sous le coup d’ordres d’évacuation.            L’incendie, qualifié de « mégafeu » par Jon Heggie, est notamment alimenté par les arbres morts et buissons desséchés dans cette région soumise, comme la majeure partie de la Californie, à une sécheresse chronique. « C’est un résultat direct du changement climatique, a estimé le responsable des pompiers. On ne peut pas avoir dix ans de sécheresse en Californie et s’attendre à ce que les choses ne changent pas. »            3 000 personnes évacuées            Jonathan Pierce, un porte-parole des pompiers, a déclaré qu’une faible humidité et des températures élevées alimentaient l’incendie. « Nous avons également une forte mortalité des arbres dans le comté de Mariposa, donc beaucoup d’arbres morts sur pied, beaucoup d’arbres morts qui sont au sol », a-t-il ajouté. Quelque 3 000 personnes ont été évacuées jusqu’à présent, ont déclaré des responsables.                           Un hélicoptère de secours dans la fumée provoquée par l’Oak Fire. Le 24 juillet 2022.  DAVID MCNEW / AFP                 Le parc de Yosemite, l’un des plus célèbres du monde, avait subi, à la mi-juillet, un incendie dont les flammes avaient menacé ses séquoias géants. Ces arbres, pour certains millénaires, ont été dans l’ensemble préservés grâce notamment à des feux dirigés menés depuis des décennies dans ces bosquets pour diminuer le combustible au sol. L’incendie en question, qui s’est déclaré le 7 juillet, n’était toujours pas totalement éteint lundi.                L’Ouest américain a déjà connu ces dernières années des feux de forêt d’une ampleur et d’une intensité exceptionnelles, dans un contexte de très net allongement de la saison des incendies, phénomène que les scientifiques attribuent principalement au changement climatique.            « Oak Fire » est l’une des manifestations les plus dramatiques de la vague de chaleur qui a touché les Etats-Unis ce week-end. A proximité de l’incendie, les températures devraient atteindre les 37 °C lundi, selon les prévisions.            Vague de chaleur extrême            Des températures similaires voire supérieures étaient encore prévues dans le centre des Etats-Unis (Oklahoma, Kansas, Arkansas), et même la côte du nord-ouest du pays, généralement fraîche et très humide, n’était pas épargnée.                           Un pompier combat les flammes d’« Oak Fire », le 24 juillet 2022.  ETHAN SWOPE / AP                 Les services météorologiques ont ainsi lancé une alerte aux fortes chaleurs à Seattle cette semaine et des records pourraient y être battus mardi. La ville est si peu accoutumée à la chaleur que nombre de logements sont dépourvus de climatisation, fait très rare aux Etats-Unis. La région avait connu un pic de chaleur historique en juin 2021, avec des températures qui avaient atteint, par endroits, 47 °C dans le nord-ouest des Etats-Unis et au Canada voisin.                              Lire aussi   La canicule au Canada jugée responsable d’une centaine de morts dans la région de Vancouver                   Les autorités estiment que des centaines de personnes avaient trouvé la mort à cause de cette vague de chaleur sans précédent dans la zone.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/26/etats-unis-hors-de-controle-le-oak-fire-se-propage-a-toute-allure-en-californie_6136136_3244.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, malgr\u00e9 l\u2019action efficace des pompiers, \u00ab\u00a0Oak Fire\u00a0\u00bb continue d\u2019inqui\u00e9ter","dateCreated":"2022-07-26T05:25:48+02:00","datePublished":"2022-07-26T05:25:48+02:00","dateModified":"2022-07-26T10:50:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 vendredi pr\u00e8s de la petite ville de Midpines, aux abords du parc national de Yosemite, en Californie. Deux mille cinq cents pompiers sont mobilis\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/350/0/7579/3789/1342/671/60/0/31ee5ce_61654d7084434386b3d2724cd705e4c5-61654d7084434386b3d2724cd705e4c5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-18">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ « Le Monde » s’est entretenu à Berlin avec deux hommes chargés d’ensevelir les corps des victimes de la répression du pouvoir syrien dans des fosses communes, en périphérie de Damas.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                       International       Syrie         Syrie : la confession des fossoyeurs du régime Assad   Par Christophe Ayad (Berlin, envoyé spécial) et Madjid Zerrouky (Berlin, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h01, mis à jour à 15h40     Temps de Lecture 13 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Enquête« Le Monde » s’est entretenu à Berlin avec deux hommes chargés d’ensevelir les corps des victimes de la répression du pouvoir syrien dans des fosses communes, en périphérie de Damas.                     





                    {
  "assets_root_url": "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/21-2207-syrie-assets",
  "statics_root_url": "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production": "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/Xw9SndJWXi2FsLkNn_ZkyqgRCbeG5w_1257",
    "staging": "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/Xw9SndJWXi2FsLkNn_ZkyqgRCbeG5w_1258",
    "testing": "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/Xw9SndJWXi2FsLkNn_ZkyqgRCbeG5w_1259",
    "developpment": "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/Xw9SndJWXi2FsLkNn_ZkyqgRCbeG5w_1260"
  },
  "layouts":[{
    "name": "art-1",
    "nodes":[{
      "class": "syrie-cover-root",
      "type": "cover"
    }, {
      "class": "syrie-snippet-root",
      "type": "snippet"
    }]
  }],
  "env": "production"


<article-nb="2022/07/26/16-19">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Tomohiro Kato avait foncé en plein jour sur des passants avec un camion avant de sortir du véhicule et de poignarder des gens au hasard dans la foule, faisant sept morts et dix blessés avec une lame à double tranchant.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Japon             Japon : le meurtrier de sept personnes à Tokyo en 2008, condamné à mort, a été exécuté      Tomohiro Kato avait foncé en plein jour sur des passants avec un camion avant de sortir du véhicule et de poignarder des gens au hasard dans la foule, faisant sept morts et dix blessés avec une lame à double tranchant.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h16, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Tomohiro Hito avait tué sept personnes et blessé dix autres à Tokyo en 2008.  JIJI PRESS / AFP                 Un Japonais de 39 ans condamné à mort pour avoir tué sept personnes dans les rues d’Akihabara, quartier de l’électronique à Tokyo en juin 2008, a été exécuté mardi 26 juillet, a annoncé le ministère de la justice de l’archipel nippon.            Agé de 25 ans au moment des faits, Tomohiro Kato avait foncé en plein jour sur des passants avec un camion de 2 tonnes avant de sortir du véhicule et de poignarder des gens au hasard dans la foule avec une lame à double tranchant, faisant sept morts et dix blessés.                 Il avait déclaré à la police qu’il était « fatigué de vivre » et qu’il était venu « pour tuer… n’importe qui ». L’acte de M. Kato a été le résultat de « préparatifs méticuleux » et le condamné a montré « une intention délibérée de tuer », a déclaré le ministre de la justice, Yoshihisa Furukawa, lors d’une conférence de presse, mardi à Tokyo.            « La peine de mort a été confirmée par des délibérations suffisantes lors des procès. Sur cette base, j’ai approuvé l’exécution après un examen minutieux, a-t-il ajouté. C’est une affaire très douloureuse qui avait entraîné des conséquences extrêmement graves et a choqué la société. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Peine de mort : « Le Moyen-Orient regroupe 88 % des exécutions dans le monde »                   Nombreux messages sur Internet            La peine capitale avait été confirmée par la cour d’appel en septembre 2012 après un verdict de première instance prononcé en mars 2011, et la Cour suprême du Japon avait rejeté l’appel de M. Kato en 2015, rendant la peine définitive.                Fils d’un banquier, M. Kato a grandi à Aomori, étudié dans le meilleur lycée de ce département du nord-est du Japon, puis opté pour une filière professionnelle afin de travailler dans l’automobile.            Au moment des faits, il était travailleur temporaire dans une usine de fabrication de pièces automobile d’une petite ville du centre du Japon, et avait appris, peu avant le massacre, que son contrat allait se terminer à la fin de juin 2008. Logé par son employeur, il allait également perdre son appartement et avait confié sur Internet craindre de devenir sans domicile fixe.            Avant de passer à l’acte, il avait envoyé des dizaines de messages sur un forum Internet, avec son téléphone portable, en décrivant ses intentions. « Je vais tuer des gens à Akihabara. Je vais précipiter mon véhicule sur la foule et, s’il devient inutile, j’utiliserai un couteau. Au revoir à tous », avait-il écrit quelques heures avant l’attaque.            Réglementation sur les armes            Lors d’une audience, Tomohiro Kato avait, en outre, expliqué avoir commis ce crime en raison de critiques dont il avait été l’objet sur Internet. Selon les procureurs, l’amour-propre de M. Kato avait également souffert lorsqu’une femme avec qui il communiquait en ligne avait cessé de lui écrire, après qu’il lui eut envoyé une photographie de lui.                Après son arrestation sur les lieux de l’attaque, M. Kato avait écrit à un chauffeur de taxi de 56 ans blessé dans l’attaque pour exprimer ses regrets, et avait également présenté des excuses lors de son procès.            A la suite de ce crime, survenu sept ans jour pour jour après le massacre commis par un homme armé d’un couteau de boucher dans une école élémentaire à Osaka (ouest du pays), les autorités nippones avaient interdit la possession de poignards à double tranchant dont la lame dépasse 5,5 centimètres.            L’exécution de M. Kato est la première application de la peine capitale au Japon depuis décembre, quand trois condamnés à mort pour des meurtres avaient été exécutés par pendaison le même jour.                Le Japon est, avec les Etats-Unis, l’un des derniers pays industrialisés et démocratiques à continuer de recourir à la peine capitale, une sentence largement soutenue par l’opinion publique nippone.            Le gouvernement japonais, par la voix de son ministre de la justice, pense qu’il n’est « pas approprié » d’abolir la peine de mort, tenu compte du fait que « des crimes odieux comme les tueries de masse et les meurtres lors de vols à main armée se produisent encore fréquemment ».                             Lire aussi :  Premières exécutions de condamnés à mort au Japon depuis 2019                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/japon-le-meurtrier-de-sept-personnes-a-tokyo-en-2008-condamne-a-mort-a-ete-execute_6136124_3210.html"},"headline":"Japon\u00a0: le meurtrier de sept personnes \u00e0 Tokyo en\u00a02008, condamn\u00e9 \u00e0 mort, a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9","dateCreated":"2022-07-26T03:16:05+02:00","datePublished":"2022-07-26T03:16:05+02:00","dateModified":"2022-07-26T10:35:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Tomohiro Kato avait fonc\u00e9 en plein jour sur des passants avec un camion avant de sortir du v\u00e9hicule et de poignarder des gens au hasard dans la foule, faisant sept morts et dix bless\u00e9s avec une lame \u00e0 double tranchant.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/1382/0/2243/1121/1342/671/60/0/99e1f46_5800154-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-20">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’assassinat de l’ancien premier ministre japonais a mis en lumière l’étendue des réseaux des sectes et leur influence sur le parti au pouvoir depuis des dizaines d’années, analyse, dans une tribune au « Monde », Koichi Nakano, professeur en sciences politiques à l’université Sophia, à Tokyo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                    Débats       Japon         « Au Japon, les liens de la secte Moon avec l’aile droite du Parti libéral-démocrate de Shinzo Abe sont tabous »   Tribune        Koichi Nakano  Politiste        L’assassinat de l’ancien premier ministre japonais a mis en lumière l’étendue des réseaux des sectes et leur influence sur le parti au pouvoir depuis des dizaines d’années, analyse, dans une tribune au « Monde », Koichi Nakano, professeur en sciences politiques à l’université Sophia, à Tokyo.   Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 03h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Je ne l’ai pas tué parce que j’étais opposé à ses convictions politiques, mais à cause de ses liens avec l’Eglise de l’unification », aurait confessé à la police Tetsuya Yamagami. L’assassin présumé de Shinzo Abe, l’ancien premier ministre du Japon, haïssait cette Eglise qui avait endoctriné sa mère : elle avait poussé cette dernière à lui faire don de tous ses biens et avait détruit leur famille. En abattant cette figure éminente de la vie politique japonaise, Tetsuya Yamagami a voulu attirer l’attention du public sur les injustices que l’Eglise de l’unification commet depuis des décennies.          Curieusement, au Japon, les grands médias n’ont pas mentionné le nom de l’Eglise et se sont limités à parler d’« une organisation spécifique » jusqu’à ce que soient passées les élections qui se sont tenues deux jours plus tard. Pourtant, auparavant, les médias japonais avaient largement couvert les pratiques prédatrices de celle qu’on appelle aussi la « secte Moon ». Mais ses liens avec l’aile droite du Parti libéral-démocrate (PLD) au pouvoir, dont Abe était le leader incontesté, sont tabous. Cette dissimulation jusqu’à la fin d’un scrutin remporté sans surprise par le PLD, témoigne de l’influence du groupe religieux sur la vie politique nippone et de la capacité du parti d’Abe à museler les médias.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La droite japonaise sous l’influence de groupes religieux                 Comme beaucoup d’autres « nouvelles religions » (au Japon, ce sont toutes les religions fondées depuis le XIXe siècle, par opposition aux religions traditionnelles telles que le bouddhisme et le catholicisme), l’organisation du révérend Moon a gagné du terrain dans l’après-guerre, période de croissance économique et d’urbanisation rapide. Et comme les autres mouvements religieux qui défendaient des politiques ultraconservatrices anticommunistes, elle a noué des liens avec le PLD, qui dirige le Japon depuis des décennies sans aucune interruption ou presque. Chaque côté en a retiré des bénéfices tout au long de la guerre froide. Au Japon, les nouvelles religions sont souvent considérées comme peu légitimes. La participation de dirigeants politiques conservateurs importants à leurs événements et à leurs publications leur a apporté quelque autorité et crédibilité. Les membres du PLD, de leur côté, y ont gagné les voix des adeptes des organisations religieuses.          Influence croissante          Les problèmes sociaux causés par de tels groupes religieux dans les années 1980 et 1990 – certains membres se faisant endoctriner et ruiner, leurs familles se déchirant – ont culminé lors de l’attentat au gaz sarin perpétré par la secte Aum, dans le métro de Tokyo, en 1995. Avec la couverture médiatique très négative de ces dérives et la fin de la guerre froide, les nouvelles religions ont été de plus en plus stigmatisées, et leur intérêt pour le monde politique a semblé décliner sans pour autant disparaître. L’introduction du système de vote unique non transférable aux élections législatives de 1996 et le réalignement des partis politiques qui s’est ensuivi avec l’émergence d’un système bipartite plus compétitif, ont encouragé les groupes religieux à proposer de nouveau leurs services à la droite.        Il vous reste 50.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/26/au-japon-les-liens-de-la-secte-moon-avec-l-aile-droite-du-parti-liberal-democrate-de-shinzo-abe-sont-tabous_6136123_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au Japon, les liens de la secte Moon avec l\u2019aile droite du Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate de Shinzo Abe sont tabous\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T03:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-26T03:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-26T03:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Japon"],"keywords":["Le Monde des religions","Lutte contre les sectes","Tribunes","Religions","Japon","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","Politique","International"],"description":"L\u2019assassinat de l\u2019ancien premier ministre japonais a mis en lumi\u00e8re l\u2019\u00e9tendue des r\u00e9seaux des sectes et leur influence sur le parti au pouvoir depuis des dizaines d\u2019ann\u00e9es, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Koichi Nakano, professeur en sciences politiques \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Sophia, \u00e0 Tokyo.","author":[{"@type":"Person","name":"Koichi Nakano","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/596/0/5000/2500/1342/671/60/0/d176e81_3fc2f0a99e7c401fbcf76c05a90b7a90-3fc2f0a99e7c401fbcf76c05a90b7a90-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  
