<FILE-date="2022/07/26/16">

<article-nb="2022/07/26/16-1">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’accord fait suite à la nouvelle baisse des livraisons annoncée par Gazprom. Il prévoit que chaque pays fasse « tout son possible » pour réduire, entre août 2022 et mars 2023, sa consommation d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq dernières années.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »          Ce qu’il faut savoir en ce 26 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret      Image de couverture :   NIKOLAY DOYCHINOV / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Les pays de l’Union européenne sont parvenus, mardi 26 juillet, à un accord sur une réduction de la consommation de gaz l’hiver prochain, de manière à réduire leur dépendance envers Moscou, après la nouvelle baisse sévère des livraisons russes.Gazprom avait annoncé lundi 25 juillet une nouvelle réduction draconienne des livraisons de gaz à l’Europe, dès mercredi 27 juillet, à 33 millions de mètres cubes quotidiens, évoquant la nécessité d’opérations de maintenance d’une turbine. Cela représente environ 20 % des capacités du gazoduc Nord Stream 1, qui est déjà actuellement utilisé à 40 % seulement.Les prix du gaz et du pétrole ont terminé à la hausse, lundi, les craintes concernant des baisses d’approvisionnement d’hydrocarbures venant de Russie refaisant surface. Le prix du gaz naturel européen était autour des 190 euros le MWh mardi matin.Un quartier résidentiel de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, située dans le nord-est du pays, a été bombardé mardi selon son maire, Ihor Terekhov. La Russie a tiré des missiles S−300 depuis Belgorod, a affirmé Maria Avdeeva, directrice de la recherche à l’European Expert Association, précisant que « l’un a touché le terrain de foot des enfants ; le second, [une zone] près de l’entrée du métro ».Une « frappe massive » a touché Mykolaïv, mardi matin, a fait savoir le gouverneur régional de la ville, en publiant une vidéo, où l’on voit de nombreuses explosions et de la fumée noire. Une installation d’infrastructure critique et une entreprise automobile auraient été touchées sans faire de victimes. Des missiles ont également visé la périphérie de la ville, et il y a eu des tentatives d’endommager les installations portuaires.Le ministère de la défense britannique a mis en doute le récit de la Russie à propos de l’attaque de missiles de dimanche 24 juillet sur Odessa, dans son dernier bulletin publié mardi matin sur Twitter. Le ministère britannique estime que : « Le ministère de la défense russe a affirmé avoir touché un navire de guerre ukrainien et un stock de missiles antinavires. Rien n’indique que de telles cibles étaient à l’endroit où les missiles ont frappé. (…) La Russie continuera de donner la priorité aux efforts visant à dégrader et à détruire la capacité antinavires de l’Ukraine. Cependant, les processus de ciblage de la Russie sont très probablement régulièrement minés par des renseignements obsolètes, une mauvaise planification et une approche descendante des opérations. » L’Ukraine accuse Vladimir Poutine de compromettre l’application de l’accord signé la veille sur la reprise des exportations des céréales bloquées par la guerre. Les Occidentaux et l’ONU ont condamné cette frappe, que Moscou a niée auprès de la Turquie.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le « petit frère » obéit et est loyal, le « grand frère » l’aime et le protège »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »         Décryptage. En Ukraine, après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »          Ce qu’il faut savoir en ce 26 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-26T14:15:23+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T02:15:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","description":"L\u2019accord, qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les 27 membres, pr\u00e9voit que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023, sa consommation d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derniers ans.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les Etats membres de l’UE d’accord pour réduire leur consommation de gaz, seule la Hongrie dénonce un accord « inapplicable »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019accord, qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les 27 membres, pr\u00e9voit que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023, sa consommation d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derniers ans.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/4600/3082/1342/899/3/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-07-26T14:15:23+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T02:15:23+00:00"
                  Des pompiers versent de l\u2019eau sur un wagon-citerne sur le site d\u2019un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole dans le district Budyonnovsky de Donetsk, en Ukraine, le 26 juillet 2022. REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/f7d2610_1658838553954-669860.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T14:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T14:10:03+00:00","articleBody":"     La Hongrie a d\u00e9nonc\u00e9 un accord \u00ab\u00a0inapplicable\u00a0\u00bb apr\u00e8s une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles des ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui se sont entendus pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de fa\u00e7on coordonn\u00e9e apr\u00e8s une nouvelle baisse drastique des livraisons russes. \u00ab\u00a0C\u2019est une proposition injustifiable, inutile, inapplicable et nuisible qui ignore compl\u00e8tement les int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto. Parmi les 27, seule la Hongrie s\u2019est oppos\u00e9e au texte, qui doit encore \u00eatre adopt\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz\u00a0dans l\u2019UE\u00a0: la Hongrie d\u00e9nonce un accord \u00ab\u00a0inapplicable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T14:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T14:01:19+00:00","articleBody":"     La NASA n\u2019a, pour le moment, pas re\u00e7u de notification \u00ab\u00a0officielle\u00a0\u00bb de la volont\u00e9 des Russes de quitter la Station spatiale internationale (ISS) apr\u00e8s 2024, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, une haute responsable de l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons re\u00e7u aucune d\u00e9claration officielle de notre partenaire concernant la nouvelle d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi matin, Robyn Gatens, la directrice de l\u2019ISS \u00e0 la NASA, lors d\u2019une conf\u00e9rence spatiale \u00e0 Washington. Les Etats-Unis veulent prolonger l\u2019ISS jusqu\u2019en\u00a02030, mais le nouveau patron de l\u2019Agence spatiale russe Roscosmos a annonc\u00e9 mardi que la Russie arr\u00eaterait de participer au programme \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La NASA dit ne pas avoir re\u00e7u de notification \u00ab\u00a0officielle\u00a0\u00bb du retrait des Russes de l\u2019ISS","dateModified":"2022-07-26T14:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:54:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, se rendra le 5\u00a0ao\u00fbt en Russie pour y rencontrer son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e0 Sotchi, a annonc\u00e9 mardi la pr\u00e9sidence turque. Les deux dirigeants se sont rencontr\u00e9s pour la derni\u00e8re fois le 19\u00a0juillet \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, trois jours avant la signature d\u2019un accord entre Moscou, Kiev, Ankara et les Nations unies pour permettre la reprise du commerce des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire, bloqu\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Cette rencontre surprise sur les bords de la mer Noire intervient \u00e9galement alors que depuis mai, Recep Tayyip Erdogan menace de conduire une offensive dans le nord-est de la Syrie pour \u00e9tablir une zone de s\u00e9curit\u00e9 de 30 kilom\u00e8tres \u00e0 la fronti\u00e8re turque afin d\u2019\u00e9loigner les combattants kurdes du PKK et leurs alli\u00e9s. Le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) est consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc Erdogan rencontrera Vladimir Poutine \u00e0 Sotchi le 5\u00a0ao\u00fbt ","dateModified":"2022-07-26T14:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:33:11+00:00","articleBody":"     Un centre de coordination charg\u00e9 de superviser le transport des c\u00e9r\u00e9ales conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par l\u2019Ukraine, la Russie, la Turquie et l\u2019ONU va ouvrir mercredi \u00e0 Istanbul, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Selon l\u2019agence de presse russe \u00e9tatique TASS, une d\u00e9l\u00e9gation russe devrait arriver mardi \u00e0 Istanbul pour participer \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie.          L\u2019ouverture du Centre de coordination conjoint (CCC) \u00e9tait pr\u00e9vue par l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 Istanbul pour permettre la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La reprise des exportations devrait soulager les pays d\u00e9pendants des march\u00e9s russe et ukrainien, qui repr\u00e9sentent 30\u00a0% du commerce mondial du bl\u00e9 \u00e0 eux deux. Le CCC sera charg\u00e9 de conduire les inspections de navires au d\u00e9part et au retour de la mer Noire, comme l\u2019exigeait Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0ukrainiennes\u00a0: un centre de coordination doit ouvrir mercredi \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-07-26T13:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:27:22+00:00","articleBody":"                     Des sauveteurs enl\u00e8vent des d\u00e9bris pour retrouver des corps \u00e0 la Maison centrale de la culture, apr\u00e8s qu\u2019une frappe militaire a touch\u00e9 un b\u00e2timent, \u00e0 Chuhuiv, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 26 juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/dc0fa95_1658838825835-669819.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T13:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:24:19+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomie russe devrait, cette ann\u00e9e, \u00eatre moins p\u00e9nalis\u00e9e par les sanctions internationales que ce qui \u00e9tait attendu, a soulign\u00e9, mardi, le Fonds mon\u00e9taire international (FMI). Selon ce dernier, la croissance du produit int\u00e9rieur brut (PIB) de la Russie devrait se contracter de 6\u00a0% en\u00a02022, soit bien moins que le plongeon de 8,5\u00a0% sur lequel il tablait lors de ses pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9visions, publi\u00e9es en avril. \u00ab\u00a0Les exportations de p\u00e9trole brut et de produits non \u00e9nerg\u00e9tiques se maintenant mieux qu\u2019attendu, d\u00e9taille l\u2019institution dans son rapport.\u00a0De plus, la demande int\u00e9rieure fait \u00e9galement preuve d\u2019une certaine r\u00e9silience gr\u00e2ce \u00e0 la ma\u00eetrise de l\u2019effet des sanctions sur le secteur financier int\u00e9rieur et \u00e0 un affaiblissement du march\u00e9 du travail plus faible que pr\u00e9vu.\u00a0\u00bb          Les pays occidentaux ont, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, pris \u00e0 l\u2019endroit de la Russie une salve de sanctions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9trangler financi\u00e8rement et \u00e9conomiquement. Leurs effets devraient, en revanche, se faire sentir plus que pr\u00e9vu en\u00a02023, ann\u00e9e pour laquelle le FMI anticipe une r\u00e9cession de l\u2019\u00e9conomie russe de 3,5\u00a0%, soit 1,2\u00a0point de moins que ses pr\u00e9visions pr\u00e9c\u00e9dentes.          En revanche, \u00ab\u00a0les effets de la guerre sur les principales \u00e9conomies europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 plus n\u00e9gatifs que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le FMI. Les pr\u00e9visions de croissance \u00e9conomique pour 2022 ont, en effet, \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9es pour l\u2019Allemagne (\u2013 0,9 point \u00e0 1,2\u00a0%), la France (\u2013 0,6 point \u00e0 2,3\u00a0%) ou encore l\u2019Espagne (\u2013 0,8 point \u00e0 4\u00a0%). Ces cons\u00e9quences plus fortes sont dues \u00e0 \u00ab\u00a0la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie ainsi qu\u2019\u00e0 la baisse de confiance des consommateurs et au ralentissement de l\u2019activit\u00e9 manufacturi\u00e8re r\u00e9sultant de perturbations persistantes de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement et de la hausse des co\u00fbts des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le FMI. Et une cessation compl\u00e8te des exportations de gaz russe r\u00e9duirait \u00ab\u00a0nettement\u00a0\u00bb la croissance dans la zone euro en\u00a02022 et en\u00a02023. Cela forcerait, en effet, les pays europ\u00e9ens \u00e0 mettre en place un rationnement de l\u2019\u00e9nergie, touchant les secteurs industriels majeurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 les sanctions, l\u2019\u00e9conomie russe s\u2019en sort mieux que pr\u00e9vu, selon le FMI","dateModified":"2022-07-26T13:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:13:03+00:00","articleBody":"     Dans le cadre d\u2019une nouvelle vague de sanctions en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mardi cibler de nouvelles personnalit\u00e9s aux importants int\u00e9r\u00eats financiers sur son sol. Parmi la quarantaine de personnes vis\u00e9es figurent le ministre de la justice russe Konstantin Tchou\u00eftchenko et son adjoint Oleg Sviridenko, accus\u00e9s \u00ab\u00a0de renforcer leur pouvoir pour r\u00e9primer la libert\u00e9 d\u2019expression des Russes\u00a0\u00bb, d\u00e9taille la diplomatie britannique dans un communiqu\u00e9.          Outre 29 gouverneurs r\u00e9gionaux de Russie, Londres a \u00e9tendu ses sanctions \u00e0 Vitali Khotsenko et Vladislav Kouznetsov, nomm\u00e9s par Moscou \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s dans les r\u00e9gions ukrainiennes s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Lougansk. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas rester silencieux et regarder les responsables publics nomm\u00e9s par le Kremlin \u00e9radiquer le peuple d\u2019Ukraine et les libert\u00e9s de leur propre peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique Liz Truss, promettant de continuer \u00e0 sanctionner les proches du pouvoir russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni impose de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-07-26T13:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:05:31+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une allocution devant la communaut\u00e9 fran\u00e7aise de Yaound\u00e9, au Cameroun, mardi matin, Emmanuel Macron a voulu tordre le cou \u00e0 certaines \u00ab\u00a0carabistouilles\u00a0\u00bb qui circulent dans le contexte de la guerre en Ukraine sur le continent africain, alors que Sergue\u00ef Lavrov, chef de la diplomatie russe, est lui aussi en visite dans quatre pays du continent.          \u00ab\u00a0On est attaqu\u00e9 par certains qui expliquent que les sanctions europ\u00e9ennes seraient la cause de la crise alimentaire mondiale, dont africaine. C\u2019est totalement faux, c\u2019est simplement que l\u2019alimentation comme l\u2019\u00e9nergie sont devenues des armes de guerre russes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. Une r\u00e9f\u00e9rence implicite \u00e0 la tribune publi\u00e9e lundi par M.\u00a0Lavrov dans Les D\u00e9p\u00eaches de Brazzaville, unique quotidien en R\u00e9publique du Congo, o\u00f9 celui-ci fustige les sanctions europ\u00e9ennes prises contre son pays ainsi que \u00ab\u00a0les propagandes occidentale et ukrainienne, qui pr\u00e9tendent que la Russie \u00ab\u00a0exporte la famine\u00a0\u00bb et se vante que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019[ait] pas terni sa r\u00e9putation par des crimes sanglants du colonialisme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019alimentation comme l\u2019\u00e9nergie sont devenues des armes de guerre russes\u00a0\u00bb, estime Emmanuel Macr...","dateModified":"2022-07-26T13:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T11:55:37+00:00","articleBody":"     La Russie va arr\u00eater d\u2019exploiter la Station spatiale internationale (ISS) \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mardi, le patron de l\u2019Agence spatiale russe (Roscosmos), Iouri Borissov. \u00ab\u00a0Nous allons sans doute remplir toutes nos obligations \u00e0 l\u2019\u00e9gard de nos partenaires\u00a0\u00bb de l\u2019ISS, a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Borissov lors d\u2019une rencontre t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Je pense que, d\u2019ici l\u00e0, nous commencerons \u00e0 cr\u00e9er la station orbitale russe\u00a0\u00bb, qui sera \u00ab\u00a0la principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb du programme spatial national, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant\u00a0:           L\u2019avenir des vols habit\u00e9s russes doit se baser avant tout sur un programme scientifique syst\u00e9mique et \u00e9quilibr\u00e9 pour que chaque vol nous enrichisse en connaissances dans le domaine spatial.           Nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Roscosmos \u00e0 la mi-juillet, Iouri Borissov a remplac\u00e9 Dmitri Rogozine, connu pour son style abrasif et son nationalisme outrancier. En\u00a02020, la Russie avait perdu le monopole des envois dans l\u2019espace avec l\u2019arriv\u00e9e sur sc\u00e8ne de SpaceX du milliardaire Elon Musk. La coop\u00e9ration russo-occidentale dans le domaine spatial a aussi \u00e9t\u00e9 plomb\u00e9e par l\u2019offensive lanc\u00e9e par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier contre son voisin ukrainien.          Les sanctions occidentales prises contre la Russie en raison de cette offensive touchent, en partie, l\u2019industrie a\u00e9rospatiale russe et risquent d\u2019avoir des effets sur l\u2019ISS, dont certains ravitaillements pourraient \u00eatre perturb\u00e9s. Enfin, le secteur spatial russe est gangren\u00e9 depuis des ann\u00e9es par la corruption et le manque d\u2019innovations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce qu\u2019elle va quitter la Station spatiale internationale \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-26T12:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T11:51:17+00:00","articleBody":"           Des pompiers travaillent dans un immeuble endommag\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26\u00a0juillet\u00a02022. MICHAEL SHTEKEL \/ AP                 A la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26\u00a0juillet 2022. MICHAEL SHTEKEL \/ AP                 Une vue d\u2019immeubles d\u00e9truits \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26\u00a0juillet 2022. MICHAEL SHTEKEL \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/6a4387e_bb75fdfa6d144cffa87301295fa1f827-bb75fdfa6d144cffa87301295fa1f827-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-26T11:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T11:35:36+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019\u00e9nergie des 27 Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, se sont accord\u00e9s mardi pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de fa\u00e7on coordonn\u00e9e et voler ainsi au secours de l\u2019Allemagne, apr\u00e8s une nouvelle baisse drastique des livraisons russes via le gazoduc Nord Stream annonc\u00e9e lundi soir.          Le plan propos\u00e9 la semaine derni\u00e8re par la Commission a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment remani\u00e9, mais ses grands principes sont pr\u00e9serv\u00e9s. Il pr\u00e9voit toujours que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023, sa consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur la m\u00eame p\u00e9riode. Parmi les Vingt-Sept, seule la Hongrie s\u2019est oppos\u00e9e au texte lors des discussions.          En cas de \u00ab\u00a0risque de grave p\u00e9nurie\u00a0\u00bb, l\u2019accord pr\u00e9voit un m\u00e9canisme d\u2019alerte qui rendra \u00ab\u00a0contraignante\u00a0\u00bb la r\u00e9duction de 15\u00a0% de consommation de gaz pour chacun des Etats membres, mais cet objectif sera adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s de chaque pays, notamment aux capacit\u00e9s d\u2019exporter les quantit\u00e9s de gaz \u00e9conomis\u00e9es aux pays dans le besoin, gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie d\u2019exemptions.          \u00ab\u00a0L\u2019UE est unie et solidaire. La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui a clairement montr\u00e9 que les Etats membres s\u2019opposeront \u00e0 toute tentative russe de diviser l\u2019UE en utilisant l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique comme une arme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre tch\u00e8que en charge de l\u2019\u00e9nergie, Jozef Sikela, dont le pays a pris la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE \u00e0 la suite de la France en juin dernier.          \u00ab\u00a0L\u2019adoption de la proposition (\u2026) en un temps record a incontestablement renforc\u00e9 notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique commune. En \u00e9conomisant du gaz maintenant, nous serons mieux pr\u00e9par\u00e9s. L\u2019hiver sera beaucoup moins co\u00fbteux et plus facile pour les citoyens et l\u2019industrie de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le plan propos\u00e9 par la Commission avait fait ces derniers jours l\u2019objet de vives critiques de la part de plusieurs Etats. Parmi les plus virulents\u00a0: les pays d\u2019Europe du sud, dont l\u2019Espagne, o\u00f9 le souvenir des plans de rigueur douloureux impos\u00e9s par Berlin apr\u00e8s la crise financi\u00e8re de 2008 est encore vif.          Les ministres en ont tenu compte\u00a0: ce sera finalement le Conseil de l\u2019UE, repr\u00e9sentant les Etats membres, et non la Commission, comme celle-ci le demandait, qui d\u00e9cidera de la mise en \u0153uvre \u00e9ventuelle des objectifs contraignants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz\u00a0: que pr\u00e9voit l\u2019accord trouv\u00e9 par les ministres europ\u00e9ens\u00a0de l...","dateModified":"2022-07-26T12:19:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:53:02+00:00","articleBody":"     Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 quatre assauts russes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures. \u00ab\u00a0Cela fait presque un mois que l\u2019ennemi est arriv\u00e9 pratiquement \u00e0 la fronti\u00e8re de notre r\u00e9gion et, pour la traverser, il sacrifie toutes ses r\u00e9serves et br\u00fble des villages dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il mardi matin sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Ils ont besoin d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb sur une annexion de cette zone \u00e0 la Russie, \u00ab\u00a0peu importe le nombre d\u2019habitants qu\u2019ils tuent ou laissent sans abri\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le responsable ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 quatre assauts russes","dateModified":"2022-07-26T12:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#603024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:44:00+00:00","articleBody":"     Trois civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours des derni\u00e8res 24\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est), a annonc\u00e9 mardi le gouverneur Pavlo Kyrylenko sur mardi Telegram. \u00ab\u00a0Il ne reste plus une seule localit\u00e9 dans la r\u00e9gion de Donetsk qui n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e et soit relativement s\u00fbre\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans une interview \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale ukrainienne. Dans l\u2019oblast de Donetsk, les localit\u00e9s de \u00ab\u00a0Toretsk, Avdi\u00efvka, Mar\u00efnka, Krasnohorivka ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es dans la nuit de lundi \u00e0 mardi\u00a0\u00bb, selon le gouverneur. Bakhmout \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet de tirs d\u2019artillerie et de frappes a\u00e9riennes. On a observ\u00e9 des tirs d\u2019artillerie aux abords de Sloviansk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk, a annonc\u00e9 le gouverneur","dateModified":"2022-07-26T11:04:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:27:05+00:00","articleBody":"     Comme le maire de la ville Oleksandr Senkevitch, le gouverneur r\u00e9gional de la ville, Vitali Kim, a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0frappe massive\u00a0\u00bb sur Mykola\u00efv mardi matin en publiant une vid\u00e9o, o\u00f9 l\u2019on voit de nombreuses explosions et de la fum\u00e9e noire. Sur Telegram, il \u00e9crit\u00a0:           Une installation d\u2019infrastructure critique et une entreprise automobile ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es sans faire de victimes, selon les informations pr\u00e9liminaires.\u00a0Des missiles ont \u00e9galement vis\u00e9 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville et il y a eu des tentatives d\u2019endommager l\u2019infrastructure portuaire.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00ab\u00a0frappe massive\u00a0\u00bb sur Mykola\u00efv, selon le gouverneur r\u00e9gional de la ville","dateModified":"2022-07-26T10:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:11:35+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sont parvenus mardi \u00e0 un accord pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de 15\u00a0% jusqu\u2019\u00e0 l\u2019hiver prochain, alors que la perspective d\u2019une coupure totale des approvisionnements russes devient de plus en plus probable. \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas une mission impossible\u00a0! Les ministres [de l\u2019\u00e9nergie des Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles] sont parvenus \u00e0 un accord politique pour r\u00e9duire la demande de gaz en pr\u00e9vision de l\u2019hiver prochain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter la R\u00e9publique tch\u00e8que, qui assure la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE.                    Le plan rend l\u2019objectif de 15\u00a0% obligatoire dans une situation d\u2019urgence \u2013 telle qu\u2019une perturbation grave des flux en provenance de Russie \u2013 mais avec certaines exclusions pour les pays particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables ou ceux qui font partie int\u00e9grante du r\u00e9seau du bloc dans son ensemble. La Hongrie a \u00e9t\u00e9 le seul pays \u00e0 voter contre les r\u00e8gles, a tweet\u00e9 le ministre luxembourgeois des affaires \u00e9trang\u00e8res, Claude Turmes.          Ces nouvelles r\u00e8gles sont \u00ab\u00a0une \u00e9tape sans pr\u00e9c\u00e9dent dans la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sven Giegold, vice-ministre allemand de l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0Les Etats membres qui n\u2019importent pas de gaz russe manifestent leur soutien et se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur consommation. Cela ne s\u2019est jamais produit auparavant.\u00a0\u00bb          Les r\u00e8gles devraient entrer en vigueur dans le droit de l\u2019UE au cours des prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne parviennent \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de la consommation de gaz l\u2019hi...","dateModified":"2022-07-26T11:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:48:51+00:00","articleBody":"     La vice-ministre ukrainienne des affaires \u00e9trang\u00e8res, Emine Dzheppar, a publi\u00e9, mardi sur Twitter, une vid\u00e9o montrant des maisons d\u00e9truites \u00e0 Zatoka, station baln\u00e9aire populaire au bord de la mer Noir, pr\u00e8s d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de cibles ou d\u2019infrastructures militaires. Chaque ann\u00e9e, des familles ukrainiennes s\u2019y rendaient pour les vacances\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vid\u00e9o montre des maisons d\u00e9truites \u00e0 Zatoka, pr\u00e8s d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-26T10:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:38:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous n'avez pas parl\u00e9 de la visite du pr\u00e9sident du Guat\u00e9mala \u00e0 Kiev, et de la fermeture se son ambassade \u00e0 moscou, merci pour votre live et bonne journ\u00e9e    Louis               Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), et son homologue guat\u00e9malt\u00e8que, Alejandro Giammattei, lors de sa visite \u00e0 Kiev, le 25\u00a0juillet\u00a02022. STR \/ AFP           Bonjour Louis,          Effectivement, le pr\u00e9sident du Guatemala, Alejandro Giammattei, s\u2019est rendu lundi \u00e0 Kiev, en Ukraine, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue, Volodymyr Zelensky, qui l\u2019a remerci\u00e9 pour \u00ab\u00a0son soutien \u00e0 la politique de sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb. Cependant, le secr\u00e9tariat \u00e0 la communication de la pr\u00e9sidence du Guatemala n\u2019a donn\u00e9 aucun d\u00e9tail sur la visite de M. Giammattei.          Toutefois, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Ukraine, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 sur Twitter qu\u2019il avait sign\u00e9 avec son homologue du Guatemala, Mario Bucaro, \u00ab\u00a0un accord d\u2019exemption de visa et un m\u00e9morandum de coop\u00e9ration entre les acad\u00e9mies diplomatiques\u00a0\u00bb.          L\u2019invitation \u00e0 se rendre en Ukraine s\u2019\u00e9tait scell\u00e9e en juin lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux pr\u00e9sidents. M.\u00a0Giammattei avait pr\u00e9cis\u00e9 que M. Zelensky voulait qu\u2019il voie de ses \u00ab\u00a0propres yeux les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb afin qu\u2019il puisse \u00ab\u00a0en parler au monde entier\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence de presse publique du Guatemala, AGN.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/81c7a72_5798287-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T10:34:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:14:51+00:00","articleBody":"     Les prix du gaz europ\u00e9en poursuivaient leur hausse mardi, apr\u00e8s l\u2019annonce lundi de nouvelles r\u00e9ductions s\u00e9v\u00e8res des livraisons empruntant le gazoduc Nord Stream\u00a01, annonc\u00e9es par le gazier russe Gazprom. Vers 11\u00a0heures, le TTF n\u00e9erlandais, la r\u00e9f\u00e9rence du gaz naturel en Europe, \u00e9voluait \u00e0 189,75\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh), peu apr\u00e8s avoir d\u00e9pass\u00e9 190\u00a0euros le MWh, renouant ainsi avec ses niveaux du d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix du gaz naturel europ\u00e9en autour des 190\u00a0euros le MWh","dateModified":"2022-07-26T10:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:03:00+00:00","articleBody":"     Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole situ\u00e9 dans une zone tenue par des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 la suite d\u2019un bombardement des forces ukrainiennes sur Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville. \u00ab\u00a0En cons\u00e9quence du bombardement de la nuit sur le ra\u00efon Boudionivsky [quartier du sud de Donetsk], il y a eu un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de carburant\u00a0\u00bb, a dit Oleksi Koulemzine sur Telegram. Ce feu n\u2019a fait aucune victime, ont d\u00e9clar\u00e9 les services d\u2019urgence de Donetsk. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint en milieu de matin\u00e9e, a dit le maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole incendi\u00e9 apr\u00e8s un bombardement des forces ukrainiennes sur Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 l...","dateModified":"2022-07-26T09:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T08:23:07+00:00","articleBody":"     La Russie a tir\u00e9 des missiles S-300 depuis Belgorod sur Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a annonc\u00e9 Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association. Sur Twitter, elle a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           L\u2019un a touch\u00e9 le terrain de foot des enfants\u00a0; le second, [une zone] pr\u00e8s de l\u2019entr\u00e9e du m\u00e9tro. L\u2019Etat terroriste bombarde ouvertement des objectifs civils.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e depuis Belgorod, selon la directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Ass...","dateModified":"2022-07-26T09:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T07:57:07+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, estime que \u00ab\u00a0la guerre du gaz de [Vladimir] Poutine contre l\u2019Europe est une continuation directe de sa guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0utilisera chaque d\u00e9pendance de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie pour ruiner la vie normale de chaque famille europ\u00e9enne. Le seul moyen est de riposter fort et de se d\u00e9barrasser de toute d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre du gaz de [Vladimir] Poutine contre l\u2019Europe est une continuation directe de sa guerre con...","dateModified":"2022-07-26T08:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T07:01:30+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin publi\u00e9 mardi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique met en doute le r\u00e9cit de la Russie sur l\u2019attaque de missiles de dimanche\u00a024 sur Odessa. Le minist\u00e8re estime que\u00a0:           Le 24\u00a0juillet\u00a02022, des missiles de croisi\u00e8re russes ont touch\u00e9 le quai du port ukrainien d\u2019Odessa. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 avoir touch\u00e9 un navire de guerre ukrainien et un stock de missiles antinavires. Rien n\u2019indique que de telles cibles \u00e9taient \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 les missiles ont frapp\u00e9. La Russie per\u00e7oit presque certainement les missiles antinavires comme une menace-cl\u00e9 qui limite l\u2019efficacit\u00e9 de sa flotte de la mer Noire. Cela a consid\u00e9rablement sap\u00e9 le plan d\u2019invasion global, car la Russie ne peut pas de mani\u00e8re r\u00e9aliste tenter un assaut amphibie pour s\u2019emparer d\u2019Odessa. La Russie continuera de donner la priorit\u00e9 aux efforts visant \u00e0 d\u00e9grader et \u00e0 d\u00e9truire la capacit\u00e9 antinavires de l\u2019Ukraine. Cependant, les processus de ciblage de la Russie sont tr\u00e8s probablement r\u00e9guli\u00e8rement min\u00e9s par des renseignements obsol\u00e8tes, une mauvaise planification et une approche descendante des op\u00e9rations.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique met en doute le r\u00e9cit de la Russie sur l\u2019attaque de missiles s...","dateModified":"2022-07-26T09:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T06:49:22+00:00","articleBody":"     La nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz annonc\u00e9e par Gazprom est \u00ab\u00a0une preuve suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb que l\u2019Europe doit \u00ab\u00a0r\u00e9duire sa d\u00e9pendance d\u00e8s que possible envers les approvisionnements russes\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le ministre de l\u2019\u00e9nergie tch\u00e8que, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0L\u2019unit\u00e9 et la solidarit\u00e9 sont les meilleures armes que nous ayons contre [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine et je suis s\u00fbr que c\u2019est ce que nous montrerons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jozef Sikela, avant une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles avec ses homologues des Vingt-Sept pour s\u2019accorder sur un plan de r\u00e9duction de la consommation de gaz de l\u2019UE.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles pour s\u2019accorder sur un plan de r\u00e9duction de la consommation de gaz de...","dateModified":"2022-07-26T08:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T06:03:05+00:00","articleBody":"     Cinq jours apr\u00e8s avoir partiellement rouvert, le 21\u00a0juillet, le robinet de Nord Stream\u00a01, qui avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 pendant dix jours pour maintenance, Moscou va de nouveau quasiment le refermer. Cette d\u00e9cision n\u2019est qu\u2019une demi-surprise. Mercredi 20\u00a0juillet, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait pr\u00e9venu que si la Russie ne r\u00e9cup\u00e9rait pas une turbine envoy\u00e9e en r\u00e9paration au Canada mais qui ne lui a toujours pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 cause des sanctions qui la visent depuis la guerre en Ukraine, le gazoduc ne fonctionnerait plus qu\u2019\u00e0 un cinqui\u00e8me de ses capacit\u00e9s.          Si elle n\u2019est qu\u2019un pr\u00e9texte utilis\u00e9 par Moscou pour justifier la baisse des quantit\u00e9s de gaz achemin\u00e9es par Nord Stream, la \u00ab\u00a0saga des turbines\u00a0\u00bb, comme l\u2019a baptis\u00e9e l\u2019hebdomadaire Der Spiegel, n\u2019en est pas moins redoutablement efficace, \u00e0 en juger par le climat d\u2019incertitude qu\u2019elle entretient dans les pays europ\u00e9ens qui d\u00e9pendent le plus du gaz russe.                    Lire aussi :  R\u00e9duction des livraisons de gaz\u00a0russe\u00a0: les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de mercredi, seulement 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes circuleront dans le gazoduc Nord Stream\u00a01, qu...","dateModified":"2022-07-26T06:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T05:46:54+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9 une infrastructure portuaire dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi 26\u00a0juillet le maire de la ville, Oleksandr Senkevitch. \u00ab\u00a0Une frappe massive de missile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e contre le sud de l\u2019Ukraine en provenance de la mer Noire et avec l\u2019utilisation de l\u2019aviation\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram, sans fournir de pr\u00e9cisions sur les cons\u00e9quences de ce bombardement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une infrastructure portuaire a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le maire de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-26T07:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:50:00+00:00","articleBody":"     La rar\u00e9faction des livraisons de gaz russe en Allemagne remet sur le tapis la question de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, qui devait \u00eatre en principe bient\u00f4t abandonn\u00e9e dans le pays mais que Berlin n\u2019exclut plus de prolonger.          Le gouvernement allemand a fait savoir lundi qu\u2019il trancherait \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb sur la possible prolongation des derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires, pr\u00e9vues pour s\u2019arr\u00eater d\u00e9finitivement \u00e0 la fin de 2022, en s\u2019appuyant sur une nouvelle expertise en cours. Pour prendre position, le gouvernement allemand attend d\u00e9sormais le r\u00e9sultat du \u00ab\u00a0stress test qui est en cours\u00a0\u00bb pour conna\u00eetre le niveau de s\u00e9curit\u00e9 actuel des centrales, a fait savoir une porte-parole du gouvernement.          Un premier test en mars avait conclu que les trois centrales nucl\u00e9aires encore en activit\u00e9 en Allemagne n\u2019\u00e9taient pas n\u00e9cessaires pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique relance le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire en Allemagne","dateModified":"2022-07-26T06:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:40:06+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression qu'il y a moins d'offensive russe d'envergure, notamment au sol ? Je me trompe ? Est-ce un signe d'essoufflement ?     Serge         Bonjour Serge,Vous n\u2019\u00eates pas le seul \u00e0 vous poser ces questions. Cette interrogation, forte int\u00e9ressante, est d\u00e9velopp\u00e9e ici par nos sp\u00e9cialistes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T07:18:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:30:04+00:00","articleBody":"     Le maire de la ville de Kharkiv, la deuxi\u00e8me du pays, Ihor Terekhov, annonce qu\u2019une zone residentielle situ\u00e9e aux abords du centre-ville a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e. Le premier bilan de cette attaque russe qui aurait eu lieu en d\u00e9but de matin\u00e9e, le 26 juillet, est attendu prochainement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardement dans un quartier residentiel de Kharkiv","dateModified":"2022-07-26T06:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:20:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son bureau. Le 23 juillet 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/64fd6cc_5781286-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats membres de l\u2019UE d\u2019accord pour r\u00e9duire leur consommation de g...","dateModified":"2022-07-26T06:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:10:00+00:00","articleBody":"      Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction draconienne des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe. Le groupe gazier russe a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019il r\u00e9duirait, d\u00e8s mercredi et drastiquement, \u00e0 33 millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream 1, \u00e9voquant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine. Cela repr\u00e9sente environ 20 % des capacit\u00e9s du gazoduc, alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 actuellement utilis\u00e9 \u00e0 40 % seulement.          L\u2019annonce de Gazprom est per\u00e7ue par Berlin comme une d\u00e9cision politique, ce dernier assurant qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0aucune raison technique\u00a0\u00bb de diminuer encore les livraisons de gaz russe. Le gouvernement allemand estime qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour exercer une pression sur les Occidentaux.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a estim\u00e9 que la Russie menait une \u00ab\u00a0guerre gazi\u00e8re ouverte contre l\u2019Europe unie\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 cette derni\u00e8re \u00e0 \u00ab\u00a0riposter\u00a0\u00bb en renfor\u00e7ant les sanctions.          Les prix du gaz et du p\u00e9trole ont termin\u00e9 \u00e0 la hausse, lundi, les craintes concernant des baisses d\u2019approvisionnement d\u2019hydrocarbures venant de Russie refaisant surface. Le TTF n\u00e9erlandais, la r\u00e9f\u00e9rence du gaz naturel en Europe, a termin\u00e9 en hausse de 8,60 %, \u00e0 176,45 euros le m\u00e9gawattheure (MWh). C\u00f4t\u00e9 p\u00e9trole, le baril de brent de la mer du Nord pour livraison en septembre a gagn\u00e9 1,88 %, \u00e0 105,15 dollars. Le baril de West Texas Intermediate (WTI) am\u00e9ricain pour livraison le m\u00eame mois est mont\u00e9 de 2,11 %, \u00e0 96,70 dollars.          Moscou affirme vouloir mettre fin au \u00ab\u00a0r\u00e9gime inacceptable\u00a0\u00bb de Volodymyr Zelensky en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, dimanche, au sommet annuel de la Ligue arabe au Caire. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aider la population de l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 se lib\u00e9rer du fardeau de ce r\u00e9gime absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous aiderons sans aucun doute le peuple ukrainien \u00e0 se d\u00e9barrasser du r\u00e9gime, qui est tout \u00e0 fait antipopulaire et antihistorique.\u00a0\u00bb          Sloviansk, ville de l\u2019oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d\u2019envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement d\u00e9truite, alors qu\u2019elle comptait de nombreux b\u00e2timents historiques avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb des Nations unies (ONU) et de la Turquie, et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, que Moscoue a ni\u00e9e aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 millions \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 26\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-26T06:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html#602424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/26/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-membres-de-l-ue-d-accord-pour-reduire-leur-consommation-de-gaz_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:01:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 153e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/391/0/4600/2300/1342/671/60/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-26T04:01:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/4600/3082/1342/899/3/0/20093dc_5801361-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/26/16-2">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Jean-François Charnier, ancien bras droit de Jean-Luc Martinez, ex-patron du Louvre, a été placé en garde à vue. L’enquête de l’Office central de lutte contre le trafic des biens culturels, que « Le Monde » a pu consulter, révèle de sérieuses failles dans les modalités d’acquisition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Culture       Arts             Trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi : la question des commissions d’acquisition au cœur de l’enquête      Jean-François Charnier, ancien bras droit de Jean-Luc Martinez, ex-patron du Louvre, a été placé en garde à vue. L’enquête de l’Office central de lutte contre le trafic des biens culturels, que « Le Monde » a pu consulter, révèle de sérieuses failles dans les modalités d’acquisition.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 15h16, mis à jour à 15h23    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le Louvre Abou Dhabi (Emirats arabes unis), le 6 novembre 2018.  GIUSEPPE CACACE/AFP               La mise en examen, en mai, de l’ex-président du Louvre Jean-Luc Martinez, dans l’affaire des sept objets égyptiens de provenance illicite achetés par le Louvre Abou Dhabi, connaît un nouveau développement. Jean-François Charnier, son bras droit au sein de l’agence France Muséums (AFM), a été placé en garde à vue le lundi 25 juillet, comme l’a révélé Libération. Noëmi Daucé, ancienne collaboratrice de cet archéologue et aujourd’hui conservatrice au Louvre, est également interrogée par les enquêteurs, qui tentent de distinguer les dupés et les complices au sein du grand bazar qu’est devenu le commerce des antiquités.          Pour tracer la frontière entre négligence et malhonnêteté, le ministère de la culture a, en parallèle de l’instruction judiciaire, commandé un rapport sur les procédures d’acquisition en forme d’introspection. Les conclusions de Marie-Christine Labourdette, Arnaud Oseredczuk et Christian Giacomotto sont attendues à la fin de l’été.               L’enquête de l’Office central de lutte contre le trafic des biens culturels (OCBC), que Le Monde a pu consulter, révèle de sérieuses failles dans les modalités d’acquisition du Louvre Abou Dhabi, dont les procédures se révèlent moins rigoureuses que celles des musées français. La phrase d’Adrien Berthelot, ancien employé de l’AFM, prononcée devant les policiers lors de son audition, le 22 novembre 2021, résume tout : « Je pense que tout le monde suivait la procédure établie et que c’est cette procédure qui semble avoir été mauvaise. » En écho, son ancien collègue Matthieu Thenoz, le 8 décembre 2021, proposait cette feuille de route : « Il faut tout revoir : la formation des gens, le niveau de contrôle… Tout peut être remis en cause. »          « Comme une lettre à la poste »          En tant que directeur scientifique de l’agence France Muséums, Jean-François Charnier avait, de 2013 à 2018, l’un des tout premiers rôles dans la sélection des œuvres destinées au Louvre Abou Dhabi. En raison de son expertise, et de la confiance de sa hiérarchie, il lui incombait de vérifier la composition du dossier et de le signer, ce document validant la provenance et l’authenticité de l’œuvre. En appui, un conservateur français spécialisé était supposé apporter son éclairage. Or, en pratique, « tout se faisait au fil de l’eau, toujours un peu sur le mode de l’urgence », regrette Matthieu Thenoz auprès de la police.           Malgré les doutes émis par ses collaborateurs, Jean-François Charnier a persisté, et signé          Ainsi, dans un document qui figure dans la procédure, Jean-François Charnier aurait fait preuve d’imprudence dans l’achat de deux couvercles de sarcophages phéniciens, dépourvus d’un historique complet, auprès de la galerie genevoise Phoenix Ancient Art, dirigée par les frères Ali et Hicham Aboutaam. Malgré les doutes émis par ses collaborateurs, il a persisté, et signé. En 2014, lorsque l’un des objets est placé sous séquestre par les douanes suisses en raison d’absence de document libanais d’exportation, Jean-François Charnier suggère, dans un courriel adressé le 28 janvier 2015 à Jean-Luc Martinez, de « dédramatiser ». « Si, ajoute-t-il, tu dis à Rita [Aoun, alors directrice exécutive du département du tourisme et de la culture d’Abou Dhabi] que ce sera réglé normalement et fera l’objet d’une info à la prochaine commission, cela passera comme une lettre à la poste. »        Il vous reste 64.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/26/trafic-d-antiquites-au-louvre-abou-dhabi-la-question-des-commissions-d-acquisition-au-c-ur-de-l-enquete_6136208_3246.html"},"headline":"Trafic d\u2019antiquit\u00e9s au Louvre Abou Dhabi\u00a0: la question des commissions d\u2019acquisition au c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate","dateCreated":"2022-07-26T15:16:46+02:00","datePublished":"2022-07-26T15:16:46+02:00","dateModified":"2022-07-26T15:23:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice","Culture","Arts"],"description":"Jean-Fran\u00e7ois Charnier, ancien bras droit de Jean-Luc Martinez, ex-patron du Louvre, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue. L\u2019enqu\u00eate de l\u2019Office central de lutte contre le trafic des biens culturels, que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu consulter, r\u00e9v\u00e8le de s\u00e9rieuses failles dans les modalit\u00e9s d\u2019acquisition.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/80/0/5568/2784/1342/671/60/0/2927a56_5762795-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-3">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ A Yaoundé, le siège familial du champion de tennis et chanteur Yannick Noah doit servir de cadre « d’échanges avec des représentants français et camerounais de la société civile ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Cameroun             Emmanuel Macron au Cameroun : le Village Noah, passage obligé de sa visite dans le pays      A Yaoundé, le siège familial du champion de tennis et chanteur Yannick Noah doit servir de cadre « d’échanges avec des représentants français et camerounais de la société civile ».          Par Pierre Lepidi         Publié aujourd’hui à 11h52, mis à jour à 12h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             L’ancien joueur de tennis et chanteur français Yannick Noah au Village Noah, à Yaoundé, le 25 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 C’est devenu un passage obligé pour toutes les sommités françaises de passage à Yaoundé : le Village Noah, où l’ancien vainqueur de Roland-Garros (1983) reconverti en chanteur à succès passe désormais plus de six mois par an. Ainsi Emmanuel Macron, en visite au Cameroun, y est lui aussi attendu après un déjeuner avec le président Paul Biya, qui dirige le pays d’une main de fer depuis près de quarante ans.                 Situé à Etoudi, un quartier du nord de Yaoundé, le Village Noah s’étend sur environ deux hectares. « J’ai grandi ici jusqu’à l’âge de 12 ans, a raconté au Monde Yannick Noah lors de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), disputée en janvier et février au Cameroun. A l’époque, il n’y avait rien sur ce terrain familial, juste de la brousse et une rivière, un peu plus bas, où les enfants allaient chercher de l’eau. »             Le « village » comprend trois terrains de tennis, une piscine, un bar, une scène de spectacle et une dizaine de bungalows            Aujourd’hui, le domaine, qui se situe à quelques centaines de mètres du palais présidentiel et du nouveau stade d’Olembe, est encerclé par la ville et Etoudi est devenu un quartier de la capitale. A l’entrée se trouve un panneau multidirectionnel sur lequel on peut lire : « Piscine (83,50 mètres) », « New York (9 344 km) » et… « Roland-Garros (7 091 km) ». Le « village » comprend trois terrains de tennis, une boutique Le Coq sportif (équipementier historique du joueur), une piscine, un bar, une scène de spectacle et une dizaine de bungalows constuits au milieu d’un immense jardin à la végétation luxuriante.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yannick Noah : « Mon dilettantisme, c’était une posture de vestiaire »                   « A la mort de mon père, en 2018, je suis devenu chef traditionnel du village Etoudi, explique Yannick Noah. C’est un titre qui se transmet de père en fils. Pendant les obsèques, qui ont duré deux jours, nous avons dansé et tous ceux qui connaissaient mon père sont venus me raconter des anecdotes sur lui, des moments de vie. »            Cocktail maison            La mère de Yannick Noah avait fait construire une école où une dizaine d’enfants du quartier venaient suivre des cours. « Aujourd’hui, il y a 400 enfants, se félicite Yannick Noah. Ils reçoivent des leçons en anglais et en français [les deux langues officielles du Cameroun]. Etre chef m’engage à quelques responsabilités, dont celle de m’occuper des gamins, des anciens et des plus fragiles. Prochainement, j’envisage de construire un dispensaire. » L’ancien champion s’occupe aussi d’une joueuse de tennis camerounaise, Uma, qu’il rêve de « voir un jour entrer sur le court central ».                Yannick Noah et Emmanuel Macron ne se sont jamais rencontrés. Après une visite au caveau familial, un simple bâtiment blanc sous des manguiers où reposent le grand-père et le père de Noah, les deux hommes pourront s’entretenir discrètement dans un bus customisé que le chanteur a aménagé. Puis au bar, dont les murs sont couverts de trophées et d’un maillot de son fils Joakim Noah, star de la NBA, sera servi un « zack », le cocktail maison imaginé par Zacharie Noah, père de Yannick et bon footballeur ayant gagné la Coupe de France avec le club de Sedan en 1961.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque                   Le Village Noah doit servir de cadre « d’échanges avec des représentants français et camerounais de la société civile, dans le cadre du suivi du Nouveau sommet Afrique-France [organisé en octobre 2021 à Montpellier] », a indiqué l’Elysée. Emmanuel Macron doit aussi s’entretenir avec une douzaine de jeunes Camerounais et Français ayant œuvré ensemble sur l’avenir des relations entre les deux pays, la bonne gouvernance, l’environnement et les questions de la mémoire coloniale.            La soirée se terminera par un concert de musiciens camerounais. Yannick Noah devrait également monter sur scène pour interpréter Saga Africa et Back to Africa. Emmanuel Macron doit poursuivre son séjour sur le continent par une visite au Bénin, mercredi, où plusieurs rencontres sont prévues – notamment avec le président Patrice Talon –, puis le lendemain en Guinée-Bissau.                 Pierre Lepidi           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/26/le-village-noah-passage-oblige-de-la-visite-d-emmanuel-macron-au-cameroun_6136178_3212.html"},"headline":"Emmanuel Macron au Cameroun\u00a0: le Village Noah, passage oblig\u00e9 de sa visite dans le pays","dateCreated":"2022-07-26T11:52:28+02:00","datePublished":"2022-07-26T11:52:28+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:35:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Cameroun"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Cameroun"],"description":"A Yaound\u00e9, le si\u00e8ge familial du champion de tennis et chanteur Yannick Noah doit servir de cadre \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9changes avec des repr\u00e9sentants fran\u00e7ais et camerounais de la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/885/0/8192/4096/1342/671/60/0/9d17fe3_1658827978258-000-32ff8jx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cameroun","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cameroun/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-4">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La clientèle du centre aquatique de Paris vient principalement d’Ile-de-France, et fait partie des 46 % de Françaises et Français qui ne peuvent pas partir en vacances.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Économie française             A l’Aquaboulevard, ceux qui ne peuvent pas voyager sont « un peu comme en vacances »      La clientèle du centre aquatique de Paris vient principalement d’Ile-de-France, et fait partie des 46 % de Françaises et Français qui ne peuvent pas partir en vacances.          Par Margaux Gable         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le parc aquatique Aquaboulevard, dans le 15ᵉ arrondissement de Paris, en juillet 2020.  RICCARDO MILANI / HANS LUCAS               « Le premier dans l’eau a gagné ! » A peine la sirène annonçant le début des vagues dans la piscine principale retentit-elle qu’Adam, 7 ans, barbote déjà dans le bassin avec les autres enfants. « C’est la meilleure journée de l’année », s’époumone-t-il en espérant que sa mère, Fatiah, l’entende. A Aquaboulevard, dans le 15e arrondissement de Paris, flotte un air de vacances, ce week-end du 16 juillet. A l’extérieur, loin du vacarme et des coups de sifflet des maîtres-nageurs, difficile de trouver plus de 2 mètres carrés libres pour poser sa serviette.          Les Franciliens ont pris d’assaut le parc. Dans l’herbe, sur les transats ou les pieds dans le sable, les adultes lézardent au soleil pendant que les plus jeunes allongent les files d’attente aux toboggans. Difficile de choisir entre le trampoline, la piscine à vagues et le saut à la liane : les enfants courent d’attraction en attraction, excités à l’idée de tout tester.               Une parenthèse pour ceux qui n’ont pas les moyens de partir en vacances : 46 % des Français n’ont pu se le permettre en 2021, selon les chiffres du Centre de recherche pour l’étude et l’observation des conditions de vie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inflation renforce l’inégalité face aux vacances                 En 2022, entre la baisse du pouvoir d’achat, l’explosion des prix du carburant et la flambée de ceux des billets de train ou d’avion, les ménages au budget serré ont dû revoir leurs projets. « Après deux ans de Covid-19, il y a une très forte volonté de départ en vacances. L’inflation qui touche la France ne l’a pas cassée, mais l’a remodelée : on part moins loin, moins longtemps et sur place, on consomme moins », analyse Jean Viard, sociologue et directeur de recherches au CNRS.          « Hors de question que mes enfants ne profitent pas »          Amir, jeune actif de 24 ans venu passer la journée au bord de l’eau avec ses amis, a changé son programme pour cet été. « J’aurais bien aimé aller en Egypte, mais j’aurais dû dépenser au moins 2 000 euros. J’essaierai de partir quand même, mais en France et en septembre », détaille-t-il. D’autres ont été obligés d’abandonner leurs plans. « On avait pour habitude d’aller au Maroc tous les deux ans pour voir notre famille. Cet été, on n’ira pas. Il faut compter en moyenne 500 euros par personne aller-retour et on est cinq, sans compter les frais sur place », regrette Fatiah. Même sans voyage, « hors de question que mes enfants ne profitent pas de leurs deux mois d’été », confie-t-elle.              Un jeune sur trois ne part pas l’été, selon le Secours populaire. « Or, les vacances sont essentielles pour leur développement : cela leur permet de s’ouvrir au monde, de trouver confiance en eux, de se confronter aux autres. Ne pas partir, c’est perdre un vecteur de sociabilité », explique Joëlle Bottalico, directrice générale adjointe de l’association. Mais avec un salaire qui ne dépasse pas le smic (1 302,64 euros net par mois), Fatiah a dû s’adapter. Accompagnée de son amie Rachida, cette auxiliaire de vie est venue de Clichy (Hauts-de-Seine) le temps d’une journée pour permettre aux cinq enfants de couper du quotidien. « Ici, on est un peu comme en vacances. Il y a la chaleur, la piscine, le soleil et les toboggans ! », se réjouit-elle.        Il vous reste 39.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/26/a-l-aquaboulevard-de-paris-ceux-qui-ne-peuvent-pas-voyager-sont-un-peu-comme-en-vacances_6136126_3234.html"},"headline":"A l\u2019Aquaboulevard, ceux qui ne peuvent pas voyager sont \u00ab\u00a0un peu comme en vacances\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T04:30:15+02:00","datePublished":"2022-07-26T04:30:15+02:00","dateModified":"2022-07-26T14:29:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Vie sociale","Loisirs","\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie"],"description":"La client\u00e8le du centre aquatique de Paris vient principalement d\u2019Ile-de-France, et fait partie des 46\u00a0% de Fran\u00e7aises et Fran\u00e7ais qui ne peuvent pas partir en vacances.","author":[{"@type":"Person","name":"Margaux Gable"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/25/0/4644/2322/1342/671/60/0/5b6ec0b_1658752266853-hanslucas-hl-rmilani-1190677.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-5">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La guerre en Ukraine et l’inflation vont sérieusement peser sur l’activité aux Etats-Unis, en Europe et surtout dans les pays à bas revenu, menacés de surendettement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             Le FMI revoit à la baisse ses perspectives de croissance mondiale avant des mois « sombres et plus incertains »      La guerre en Ukraine et l’inflation vont sérieusement peser sur l’activité aux Etats-Unis, en Europe et surtout dans les pays à bas revenu, menacés de surendettement.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h18    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les prochains mois vont être « sombres et plus incertains » avertit le Fonds monétaire international (FMI), dans ses prévisions actualisées, publiées mardi 26 juillet. L’institution financière table sur une croissance mondiale de 3,2 % en 2022, en recul de 0,4 point de pourcentage par rapport à ses prévisions d’avril, puis de 2,9 % en 2023, soit un fort ralentissement après les 6,1 % enregistrés en 2021, la première année de sortie de la pandémie de Covid-19. Le produit intérieur brut (PIB) mondial a même subi une contraction au deuxième trimestre 2022, juste après le début de la guerre russe en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le FMI revoit à la baisse ses prévisions de croissance mondiale et s’inquiète des risques d’instabilité financière                 Une mauvaise performance attribuée par le FMI à l’« inflation plus élevée que prévu dans le monde entier, en particulier aux Etats-Unis et dans les principales économies européennes », à « un ralentissement plus important que prévu en Chine » à la suite des confinements liés à la crise sanitaire et, enfin, aux « retombées négatives de la guerre en Ukraine ». « L’ombre de la pandémie plane toujours sur l’économie mondiale, rappelle Pierre-Olivier Gourinchas, économiste en chef du FMI. Elle est en partie à l’origine du ralentissement en Chine et de la hausse de l’inflation. »               La croissance mondiale pâtit d’une dégradation de la conjoncture dans les trois plus grandes économies, à savoir la Chine, les Etats-Unis et l’Union européenne. La croissance américaine est revue à la baisse à 2,3 % pour 2022 (contre 3,7 % prévus en avril), alors que la réduction du pouvoir d’achat des ménages et le resserrement de la politique monétaire y ont été bien plus importants qu’anticipé, sur fond d’inflation galopante. En juin, les prix à la consommation ont flambé de 9,1 % sur un an, du jamais-vu au cours de ces quarante dernières années outre-Atlantique, ce qui a conduit la Réserve fédérale (Fed, banque centrale) à relever ses taux en un temps record, lesquels sont désormais compris entre 1,5 % et 1,75 %, alors qu’ils frôlaient zéro au début de 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, face à la flambée des prix, la Fed double ses taux directeurs                 « Perturbations de la chaîne d’approvisionnement »          Ce durcissement de la politique monétaire devrait faire augmenter le chômage ces prochains mois, prévient le groupe de réflexion américain Peterson Institute for International Economics, dans une note publiée début juillet. Le FMI a également revu à la baisse de 1,1 point de pourcentage ses prévisions de croissance pour la Chine, à 3,3 %, la pire performance de ces quatre dernières décennies (à l’exception de la première année de pandémie, en 2020), qu’il justifie par les « nouveaux confinements et l’aggravation de la crise immobilière ». Cette décélération devrait entraîner dans son sillage celle des pays émergents asiatiques, dont la croissance est revue à la baisse de 0,8 point en 2022.        Il vous reste 60.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/26/guerre-inflation-le-fmi-revoit-a-la-baisse-ses-perspectives-de-croissance-mondiale_6136204_3234.html"},"headline":"Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses perspectives de croissance mondiale avant des mois \u00ab\u00a0sombres et plus incertains\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-26T15:00:14+02:00","dateModified":"2022-07-26T15:18:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"La guerre en Ukraine et l\u2019inflation vont s\u00e9rieusement peser sur l\u2019activit\u00e9 aux Etats-Unis, en Europe et surtout dans les pays \u00e0 bas revenu, menac\u00e9s de surendettement.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/26/580/0/3500/1750/1342/671/60/0/3b19a7c_fw1-eurozone-banks-imf-0326-1a.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-6">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Le Royaume-Uni, la France et moi » (2/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Trintignant, acteur complexe          Successions                                        Jules Le Barazer                        Séries d'été       Le Royaume-Uni, la France et moi         L’anglais, le français : deux langues, mon cauchemar   Par Simon Kuper   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 15h22     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le Royaume-Uni, la France et moi » (2/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques.           Tout comme la plupart des Européens de ma génération, j’ai appris le français à l’école – c’est-à-dire pas bien. Quand je me suis installé à Paris, certains professeurs de français vantaient les mérites de se trouver une petite amie locale pour progresser rapidement. L’idée semblait bonne, mais mon amoureuse, venue, elle, des Etats-Unis, aurait sans doute été moins enthousiaste. Après quelque temps en France, j’ai réussi à glaner çà et là les connaissances nécessaires pour me débrouiller au quotidien, face à l’administration, et même avec des amis. Mais, malgré vingt ans d’efforts, parler en français me fait toujours paraître encore plus stupide et ennuyeux que je ne le suis en anglais. L’instant supplémentaire dont j’ai besoin pour comprendre une phrase me prive de toute spontanéité. Et quand un Français hasarde une blague, je panique.          J’admire la France et sa langue. Alors ne prenez pas l’interrogation suivante pour une sentence arrogante proférée par un affreux Anglo-Saxon : ne suis-je pas l’un des tout derniers étrangers disposés à faire un tel effort linguistique ? Car se lancer dans la longue aventure qu’est l’apprentissage du français – langue de seconde zone à vrai dire – semble un investissement de moins en moins utile, à l’heure de l’anglais généralisé et de la traduction assistée par ordinateur. Je prédis plutôt une accélération du processus d’allégeance à l’anglais dans lequel s’est timidement engagée la société française. Car, en vérité, même si c’est difficile à entendre, sauvegarder le rayonnement de la France et des Français à l’échelle de la planète passe nécessairement par ma langue maternelle.          Aujourd’hui, l’anglais est « parlé et écrit plus largement qu’aucune autre langue ne l’a jamais été », selon Robert McCrum et ses coauteurs dans The Story of English (Faber & Faber, 2011). Dans les pays de l’Union européenne, près de 98 % des élèves à l’école élémentaire et au collège apprennent l’anglais. D’autres langues telles que le français, l’allemand ou l’italien ne peuvent que se disputer la seconde place, encore faut-il qu’une seconde langue étrangère soit au programme…               Tout cela fait décroître l’intérêt pratique d’apprendre une autre langue, quelle qu’elle soit. En ce qui me concerne, j’ai consacré une décennie de ma jeunesse à apprendre l’allemand. Mais les Allemands que je rencontre aujourd’hui insistent systématiquement pour converser en anglais avec moi : ils sont presque parfaitement bilingues. Il est appréciable de pouvoir lire un journal allemand dans le texte, mais rien ne m’empêche à présent de lire un journal finlandais : il me suffit de le copier-coller dans Google Traduction. Traducteurs et interprètes m’affirment qu’un logiciel est faillible, que l’on y perd en nuance – mais combien d’années d’immersion en Finlande me faudrait-il pour rivaliser avec ce service ?        Il vous reste 74.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/26/l-anglais-le-francais-deux-langues-mon-cauchemar_6136143_3451060.html"},"headline":"L\u2019anglais, le fran\u00e7ais\u00a0: deux langues, mon cauchemar","dateCreated":"2022-07-26T06:30:03+02:00","datePublished":"2022-07-26T06:30:03+02:00","dateModified":"2022-07-26T15:22:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Royaume-Uni, la France et moi"],"keywords":["Le Royaume-Uni, la France et moi","Brexit","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni, la France et moi\u00a0\u00bb (2\/6). Le journaliste et \u00e9crivain Simon Kuper, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et install\u00e9 \u00e0 Paris, d\u00e9crit ce qui oppose et unit les Fran\u00e7ais et les Britanniques.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/230/0/3240/1620/1342/671/60/0/a7b665c_1658494677176-lemonde-serieuk-fr-langues-juleslebarazer-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Royaume-Uni, la France et moi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-angleterre-la-france-et-moi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-7">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les travaux se poursuivent ce mardi à l’Assemblée nationale, avec la séance des questions au gouvernement puis la suite de l’examen du projet de loi de finances rectificative.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’actualité politique en direct : pour Gabriel Attal, « l’Etat ne peut pas, seul, prendre à sa charge les effets de l’inflation » Les travaux se poursuivent ce mardi à l’Assemblée nationale, avec la séance des questions au gouvernement puis la suite de l’examen du projet de loi de finances rectificative.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Contre la sécheresse, Jean-Christophe Béchu prône la désimperméabilisation et la limitation de l’artificialisation des sols        Lors de la séance de questions au gouvernement, à l’Assemblée nationale, la députée Anne-Cécile Violland (Horizons) a demandé au gouvernement de détailler ses projets en matière de préservation de l’eau, alors que la sécheresse frappe la France. Jean-Christophe Béchu, le ministre de la transition écologique, lui a répondu en remarquant que 90 départements sont concernés par le manque d’eau. Il a rappelé qu’aux yeux du gouvernement, les deux enjeux principaux sont d’arbitrer au mieux les restrictions dans les différents usages de l’eau, et de protéger la biodiversité.          Il a rappelé que l’exécutif entend ne pas permettre l’augmentation de l’artificialisation nette des sols – ce qui revient à refuser qu’un bâtiment soit construit si une surface bâtie équivalente n’est pas détruite. Il a aussi évoqué des « dispositifs de renaturation et de désimperméabilisation » des sols pour « permettre des écoulements et une gestion du cycle de l’eau plus efficace ».                    15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la ministre des professions de santé, la France est prête contre la variole du singe        Questionnée par deux députés sur la riposte apportée pour contrer la variole du singe, la ministre déléguée chargée de l’organisation territoriale et des professions de santé, Agnès Firmin Le Bodo, a assuré que « les autorités sanitaires françaises ont réagi très vite : elles sont pleinement mobilisées depuis le mois de mai en ayant classé la variole du singe dans les maladies à déclaration obligatoire ».          Elle a jugé que la vaccination va bon train : « Le chiffre des injections quotidiennes est en constante augmentation avec près de 1 200 injections réalisées le 21 juillet, et plus de 114 centres de vaccination aujourd’hui ouverts », selon elle. Par ailleurs, à ses yeux, « nous n’avons pas de problème lié au nombre de doses disponibles : 42 000 ont déjà été déstockées, et le déstockage des doses va se poursuivre dans les prochaines semaines autant que nécessaire ».                    15:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gabriel Attal : « L’Etat ne peut pas, seul, prendre à sa charge les effets de l’inflation »        Interpellé à l’Assemblée nationale par le député Jean-Pierre Vigier (LR) sur le refus du gouvernement de baisser de manière pérenne les taxes sur les carburants pour lutter contre l’inflation, Gabriel Attal, le ministre délégué aux comptes publics, a répondu que « ce n’est pas vrai de dire que l’Etat peut seul prendre à sa charge les effets de l’inflation ». Au contraire, selon lui, « nous devons aussi tenir nos finances publiques pour ne reporter des impôts sur les années et les générations suivantes ».          Le ministre a également rappelé l’effet « massif » des ristournes concédées par l’exécutif sur le prix du litre de carburant.                    15:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin soutient que la France a les moyens de lutter contre les feux de forêt        La séance des questions au gouvernement a démarré à l’Assemblée nationale. Le député Grégoire de Fournas (RN) a notamment interpellé le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, sur les moyens employés pour lutter contre les incendies en Gironde.          L’élu a fait remarquer que la France est, selon lui, derrière l’Italie et l’Espagne en matière de flotte aérienne de bombardiers d’eau. Il a aussi rappelé que « le prépositionnement de Canadair en Gironde est réclamé par les élus locaux depuis des années ; or l’indisponibilité du tiers de la flotte française à cause du manque d’entretien a conduit à ce qu’aucun Canadair [ne soit] présent en Gironde le 12 juillet, quand les incendies se sont déclarés ». « Vous mettez en péril notre capacité à agir rapidement contre les incendies de forêt », a-t-il accusé.          En réponse, le ministre a assuré au contraire que la France a « la flotte la plus importante d’Europe », rappelé la commande de 35 hélicoptères antifeux, et mis en avant l’augmentation de 44 % du budget de la protection civile lors du premier quinquennat Macron. Et « contrairement à ce que vous avez indiqué, dès qu’on a eu l’alerte de Gironde, une heure après les avions étaient en train de faire les premiers largages au-dessus des feux », a-t-il ajouté.                    15:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien ministre Damien Abad de retour à l’Assemblée nationale        L’ancien ministre des solidarités, Damien Abad, sous le coup d’une enquête du parquet de Paris pour tentative de viol après la plainte d’une femme pour des faits qui se seraient déroulés lors d’une fête en 2010, est de retour à l’Assemblée nationale. Confortablement réélu dans l’Ain au second tour des élections législatives, M. Abad, ancien président du groupe parlementaire des Républicains durant l’ancien quinquennat, est désormais apparenté au groupe Renaissance.                Le ministre de l’agriculture, Marc Fesneau, salue l’ancien ministre des solidarités et député de l’Ain, Damien Abad, à l’Assemblée nationale, mardi 26 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     14:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier volet du projet de loi sur le pouvoir d’achat adopté en commission au Sénat, avec des amendements        Les sénateurs se sont, à leur tour, lancés dans l’examen du paquet de mesures en faveur du pouvoir d’achat : ils ont voté en commission, après l’avoir amendé, le projet de loi « d’urgence », dont l’examen débutera, jeudi, dans l’hémicycle. Comme les députés, ils s’attaqueront dans la foulée au projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR), volet complémentaire attendu dans au Palais du Luxembourg en début de semaine prochaine, mais toujours en débat, mardi, au Palais-Bourbon.          En commission, les sénateurs, majoritairement de droite, ont notamment resserré le dispositif qui doit pérenniser, à partir de 2024, la « prime Macron » dans le privé. Ils ont limité aux seules entreprises de moins de 50 salariés la pérennisation de cette « prime de partage de la valeur », renommée « prime de pouvoir d’achat », qui sera seulement exonérée de charges sociales.          Ils ont également limité le fractionnement possible de la prime en cours d’année à quatre versements, pour éviter qu’elle ne remplace les augmentations de salaire. Les sénateurs ont, par ailleurs, créé une réduction de cotisations patronales, dont le montant serait fixé par décret, pour les heures supplémentaires. Pour la rapporteure Frédérique Puissat (LR), « il s’agit de limiter le surcoût pour les employeurs associé à ces heures supplémentaires ».          Cet amendement est « donc le complément nécessaire » des mesures fiscales en faveur des heures supplémentaires adoptées à l’Assemblée nationale dans le cadre du PLFR. Les députés ont approuvé, vendredi, une hausse du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires effectuées par les salariés à 7 500 euros au titre de l’année 2022.          En commission, les sénateurs ont aussi prévu la possibilité d’un déblocage anticipé de l’épargne salariale. Ils ont encore assoupli les règles d’utilisation des titres-restaurants. Un amendement prévoit qu’ils soient autorisés, jusqu’au 31 décembre 2023, pour l’achat de tout produit alimentaire, qu’il soit ou non directement consommable. Le gouvernement avait, de son côté, annoncé que le plafond journalier de ces titres-restaurants allait être augmenté par décret de 19 à 25 euros.                    13:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une circulaire envoyée aux ministres par Matignon        « Ces mesures s’imposent, non seulement pour améliorer notre sobriété énergétique, mais également par souci d’exemplarité et d’acceptabilité des efforts qui sont demandés à la société dans son ensemble », explique la cheffe du gouvernement.                    Lire aussi :  Economies d’énergie : Elisabeth Borne demande « l’exemplarité » à ses administrations                       12:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des partenaires de la majorité mis « devant le fait accompli »        Les députés d’Horizons, le parti de l’ancien premier ministre, ont voté contre le gouvernement, samedi, lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative. Une alerte envoyée à l’exécutif et à sa manière de traiter ses alliés au sein de la majorité.                    Lire aussi :  Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron                       12:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sandrine Rousseau : « C’est incroyable à quel point le gouvernement refuse l’anticipation, c’en est presque pathologique »        La député Europe Ecologie-Les Verts Sandrine Rousseau a commenté, mardi matin sur Europe 1, les débats en cours à l’Assemblée nationale sur le pouvoir d’achat, pendant lesquels la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a mené une stratégie de confrontation face aux souhaits du gouvernement sur de nombreuses mesures. « Sur les primes, on s’est battu comme des fous furieux pour faire en sorte que ce soit le smic qui soit augmenté à 1 500 euros, on s’est battu pour que les minima sociaux suivent l’inflation, et à la fin ce sont des primes », s’est désolée l’élue de Paris.          Selon elle, derrière cette mesure, « c’est l’idée qu’on ne veut pas structurellement aider les Français, on ne veut pas le faire pour que durablement leur situation s’améliore. Là ça devient coupable parce que la crise sociale est d’une ampleur inédite et je pense qu’on est dans un pays qui devient instable socialement à cause de ça », a-t-elle prévenu. De même, sur la ristourne carburant décidée par le gouvernement, elle a jugé la mesure « entre deux feux ». Pour elle, pour diminuer « réellement les carburants, (…) il fallait faire une taxe sur les surprofits ».          Sur le pouvoir d’achat, « on est toujours au pied du mur, on est toujours à surréagir. C’est incroyable à quel point le gouvernement refuse l’anticipation, c’en est presque pathologique », a encore dénoncé la députée. Elle a regretté aussi qu’il n’y ait pas « de mesures permettant aux personnes de moins dépendre de l’essence. Aujourd’hui on a connu des mégafeux en Gironde, on a connu une sécheresse incroyable, qu’est-ce qu’on fait pour sortir du monde qui nous envoie dans le mur ? Rien. »          « La sobriété énergétique, ça n’est pas, comme on nous le fait croire, le fait de fermer les portes des commerces climatisés, même s’il faut les fermer », a martelé l’élue. « La sobriété c’est d’arrêter les niches fiscales sur le kérosène, c’est de faire en sorte qu’on ne finance pas un terminal méthanier », qui représente « l’équivalent de dix-huit centrales à charbon », selon elle. Enfin, concernant l’objectif de baisser la consommation d’énergie de 10 %, elle a estimé qu’« il n’y a pas d’avancée quand on fait en même temps un terminal méthanier et quelques centimes sur l’essence. Ça n’avance pas, ça recule ».                    12:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ministres mobilisés par Matignon jusqu’au 7 août        Les ministres ont été priés par la première ministre, Elisabeth Borne, mardi, de « participer aux travaux » jusqu’à la fin de la session parlementaire prévue à ce stade le 7 août, selon une circulaire au gouvernement datée de vendredi 22 juillet. Dans ce texte, intitulé « organisation de la permanence gouvernementale pendant la période des congés d’été », et dont l’Agence France-Presse a obtenu une copie, le secrétariat général du gouvernement précise que les ministres « qui souhaitent s’absenter devront choisir une destination compatible avec l’exercice de leurs responsabilités » entre la fin de la session et le 24 août.          Les ministres devront laisser les dates de leur absence, leur adresse et leurs coordonnées téléphoniques et électroniques « qui permettent de les joindre en cas de nécessité », ainsi que les noms, qualités et coordonnées des personnes chargées de la permanence au ministère. La même circulaire note, en outre, que le dernier conseil des ministres avant la pause estivale aura lieu vendredi 29 juillet, et le premier de la rentrée se tiendra le 24 août.                    12:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sensibilités et visions différentes au sein des Républicains        Divisions sur la ligne politique et guerre de clans semblent se répéter au sein du parti LR qui ne trouve pas de candidat naturel pour prendre la tête du mouvement. L’échec retentissant à la présidentielle n’a pas fait office d’électrochoc, pour le moment.                    Lire aussi :  Présidence du parti Les Républicains : à droite, l’éternel recommencement                       12:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jordan Bardella, candidat à la présidence du RN : « On ne change pas une équipe qui gagne »        Le président par intérim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, qui souhaite succéder à Marine Le Pen lors du congrès du parti le 5 novembre à Paris, a placé mardi sa candidature sous le signe de la continuité, arguant, sur BFM-TV, qu’on « ne change pas une équipe qui gagne ». « Ma ligne politique, c’est celle de Marine Le Pen, a résumé l’eurodéputé. Je suis dans la continuité de ce qu’elle a toujours fait, à la fois en termes de normalisation de notre mouvement, qu’elle a transformé en parti de gouvernement, à la fois sur le fond. »          « Le Rassemblement national doit continuer à marcher sur ses deux jambes, sur ces deux grandes inquiétudes que nous portons dans le débat public : celle de la question sociale, des fins de mois difficiles pour les Français, et celle du danger vital de la fin de la France », a-t-il développé.          Interrogé sur la probable candidature de Louis Aliot, pour qui « il a beaucoup de respect et d’amitié », Jordan Bardella, âgé de 26 ans, a estimé qu’il partageait avec le maire de Perpignan la « même ligne politique », même s’il y a « des différences de parcours ».          Le 9 septembre est la date limite retenue pour la réception des parrainages pour la présidence et des candidatures pour le Conseil national du parti. La liste des candidats sera publiée le 19 septembre, et le vote électronique débutera le 30 septembre et durera un mois pour une clôture des votes le 3 novembre. Les résultats seront annoncés deux jours plus tard, lors du congrès.          Marine Le Pen, double finaliste de la présidentielle en 2017 et 2022, a décidé de renoncer à la tête du parti pour se consacrer à la présidence du groupe RN à l’Assemblée nationale.                    11:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Ciotti officialise sa candidature à la présidence des Républicains        Comme prévu depuis plusieurs semaines, Eric Ciotti sera « candidat à la présidence » du parti Les Républicains (LR) en décembre prochain. Le député des Alpes-Maritimes « travaille à la constitution d’une équipe de rassemblement », a-t-il déclaré à l’Agence France-Presse, confirmant une annonce faite au quotidien Nice-Matin.          Arrivé deuxième au congrès de la droite pour l’élection présidentielle, M. Ciotti avait prévenu dimanche qu’il était « prêt à relever le défi » de l’élection à la présidence du parti, mais sans que sa décision soit « totalement prise ». « Oui, je serai candidat à la présidence des Républicains », a-t-il dit mardi 26 juillet, expliquant que s’il a pris cette décision en deux jours, « c’est pour accélérer le calendrier ». L’ancien président du conseil départemental des Alpes-Maritimes a précisé dans Nice-Matin qu’il travaille à la constitution d’une équipe de rassemblement « qui garantira, demain, l’unité de notre famille politique ».          « Pour redresser notre pays, a-t-il ajouté dans le quotidien, il n’y a qu’une voie : celle de la réforme. C’est ce chemin que j’ai voulu défricher lors du congrès des Républicains. Le succès inattendu que j’ai obtenu lors de ce scrutin m’encourage à aller plus loin. » Le premier tour de l’élection à la présidence de LR aura lieu par voie électronique du 3 au 4 décembre, si aucun candidat n’obtient la majorité des suffrages exprimés, un second tour sera organisé les 10 et 11 décembre.          A ce stade, les ténors du parti n’ont pas encore exprimé de préférence quant au prochain président du parti, beaucoup se remettent encore de la non-candidature de Laurent Wauquiez. Si M. Ciotti est vu comme le favori, certains émettent des réserves quant à sa ligne droitière et s’inquiètent d’une possible explosion du parti. Lui et ses proches réfutent ces inquiétudes auprès du Monde et estiment que « tout le monde a sa place. La famille gaulliste c’est à la fois Pasqua et Seguin, notre force est d’additionner des gens différents ».                    11:46   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, la Nupes ne se tire-t-elle pas une balle dans le pied en aidant les gens à remplir leur cuve de fioul plutôt qu'en les aidant à la remplacer ? Ils étaient quand-même partis comme le parti de l'écologie...    alnilam         Bonjour Alnilam,          Vous faites référence à l’adoption, hier par les députés, dans le cadre de l’examen du projet de loi de finances rectificative, d’un amendement visant à orienter 230 millions d’euros des crédits de la politique de la ville pour soutenir les ménages qui se chauffent au fioul, confrontés à une sévère hausse des prix.          En fait, les votes de la Nupes pour cet amendement sont très hétérogènes. Il a été très soutenu par La France insoumise (LFI) et les socialistes, tandis que la plupart des écologistes se sont abstenus ou n’ont pas pris part au vote, comme vous pouvez le constater sur le site de l’Assemblée nationale.          Si l’écologie et la transition énergétique sont à la source de tout le programme politique d’Europe Ecologie-Les Verts, ces sujets partagent le haut de l’affiche de celui de La France insoumise, avec les thèmes de la redistribution des richesses et du pouvoir d’achat. Cette différence peut expliquer que les deux formations ne voient pas le soutien aux Français qui se chauffent au fioul de la même manière.          L’amendement déposé par le député (Les Républicains, LR) Jérôme Nury, aura été adopté par un attelage hétéroclite des oppositions, composé notamment d’élus LR, Rassemblement national, socialistes et LFI. Une parfaite illustration des équilibres mouvants qui caractérisent la nouvelle Assemblée depuis que les macronistes n’y disposent plus que d’une majorité très relative.                              11:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Climatisation, électricité, mobilité : Elisabeth Borne incite les administrations à « l’exemplarité » énergétique        Elisabeth Borne a demandé, dans une circulaire envoyée mardi à ses ministres, « l’exemplarité » des administrations en matière d’économies d’énergie, avec une série de mesures visant à « réduire la consommation d’énergie et accélérer la sortie des énergies fossiles ». « Les tensions internationales » générées notamment par la guerre en Ukraine « ainsi que l’indisponibilité d’une partie du parc nucléaire français nous imposent un effort sans précédent en matière de sobriété énergétique », explique la première ministre, chargée de la planification énergétique, dans cette circulaire dont l’Agence France-Presse a obtenu une copie.          « Ces mesures s’imposent, non seulement pour améliorer notre sobriété énergétique, mais également par souci d’exemplarité et d’acceptabilité des efforts qui sont demandés à la société dans son ensemble », y relève la cheffe du gouvernement. Le gouvernement a récemment annoncé vouloir réduire la consommation d’énergie en France de 10 % d’ici à deux ans par rapport à 2019.          Administrations publiques, ministères, services déconcentrés de l’Etat, opérateurs publics,  établissements recevant du public sont ainsi priés de n’utiliser la climatisation que lorsque la température intérieure dépasse 26 °C, de ne pas laisser les appareils électroniques en veille, et d’éteindre systématiquement les lumières lorsqu’elles ne sont pas nécessaires. La première ministre demande aussi aux administrations d’équiper les bâtiments de thermostats, d’activer le chauffage seulement lorsque la température des bureaux est inférieure à 19 °C, de fermer les portes d’accès des bâtiments recevant du public lorsque la climatisation ou le chauffage est en marche.          En matière de déplacements, Mme Borne veut également à « encourager les pratiques de mobilité durable » comme le covoiturage, les vélos partagés et l’accès à des véhicules électriques ou à très faibles émissions. Elle demande enfin aux administrations de proposer « des plans ministériels de sobriété énergétique et d’exemplarité ». Toute difficulté de mise en œuvre de ces mesures pourra être signalée à la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, et au ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini.                    11:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alexis Corbière dénonce la « propagande macronienne » après les critiques de Bruno Le Maire sur la stratégie de La France insoumise à l’Assemblée        Les députés Alexis Corbière et Adrien Quatennens ont répondu, mardi matin, aux critiques de Bruno Le Maire sur la stratégie adoptée par La France insoumise et une partie de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) à l’Assemblée nationale. « Nous assistons à un vrai dévoiement du débat démocratique » avec de la « pure politique politicienne », a dénoncé lundi soir le ministre de l’économie, alors que les débats se sont à nouveau embourbés sur le second volet des mesures pour le pouvoir d’achat.          « Ce à quoi nous assistons depuis cette élection législative, c’est un pouvoir retrouvé au Parlement, il y a reparlementarisation de la vie politique dans la mesure où le parti présidentiel n’est pas majoritaire dans l’hémicycle », s’est, au contraire, félicité le député de Seine-Saint-Denis de La France insoumise Alexis Corbière sur LCI. Il a mis en garde contre la « propagande macronienne », avec un « discours antiparlementaire qui consiste à dire : c’est une Assemblée de bavards, ils font perdre du temps au gouvernement ».          « Je dis qu’il faut applaudir ce qui se passe, plutôt que de participer à une manœuvre gouvernementale qui consiste à dire : tout ça ne sert à rien, faisons confiance à Emmanuel Macron, ces 577 bavards, qu’ils rentrent à la maison ! », a-t-il ajouté. « L’antiparlementarisme dans ce pays, il est vieux, il a été souvent porté par l’extrême droite et j’observe qu’aujourd’hui dans la majorité macroniste on reprend cette antienne », a-t-il accusé.          Selon lui, c’est avant tout un problème de calendrier, avec des débats programmés dans des délais trop resserrés, et « nous allons écrire à la présidente de l’Assemblée nationale » sur « la manière dont le gouvernement aujourd’hui, en lien avec le bureau de l’Assemblée nationale, organise mal les débats », avec « trop de boulot, trop d’amendements ». « Cela se passe davantage aujourd’hui à l’Assemblée que dans le quinquennat précédent, l’ère d’un Parlement chambre d’enregistrement des desiderata du président de la République est révolue », s’est réjoui également le député du Nord Adrien Quatennens sur France Inter.                    11:01   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Calendrier parlementaire : pour la première fois depuis vingt ans, l’Assemblée nationale ne se réunira pas en septembre        Le ministre des relations au Parlement, Franck Riester, a annoncé, lors de la conférence des présidents à l’Assemblée nationale, mardi matin, qu’aucune session extraordinaire ne rassemblerait les députés au mois de septembre, une première depuis vingt ans au Palais-Bourbon. L’actuelle session doit se terminer le 7 août, et les débats ne devraient donc pas reprendre avant le 3 octobre.          Le report de la reprise des travaux a été voulue par le ministre afin de prendre le temps de la concertation avec l’Assemblée et le Sénat et faire des propositions sur l’organisation des travaux parlementaires, complexes à mener depuis les dernières élections législatives.                    10:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jeux olympiques 2024 : « Il reste du travail mais nous sommes parfaitement dans les temps de passage »        Nommée ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques le 20 mai, Amélie Oudéa-Castéra a connu un baptême du feu chaotique avec les incidents au Stade de France une semaine plus tard. A la tête d’un ministère de plein exercice, elle a participé, lundi 25 juillet, au point d’étape convoqué par le président Emmanuel Macron, à deux ans du début des Jeux de Paris 2024 (du 26 juillet au 11 août). « Nous sommes dans les temps de passage », affirme Amélie Oudéa-Castéra, selon qui, « l’inflation va rapidement nous obliger à faire des ajustements ».                    Lire aussi :  Amélie Oudéa-Castéra : « Pour l’ouverture des JO, l’enjeu est d’élever notre niveau sur la sécurité »                       09:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin veut « lever toutes les réserves qui empêchent l’Etat français d’expulser des étrangers qui sont délinquants »        Gérald Darmanin a annoncé, mardi 26 juillet sur RTL, la présentation « à la rentrée de septembre » d’un texte de loi ayant pour objet de faciliter l’expulsion de ressortissants étrangers de France. « J’ai proposé qu’on lève toutes les réserves qui empêchent l’Etat français d’expulser des étrangers qui sont délinquants », a déclaré le ministre de l’intérieur, citant au titre de ces « réserves » : « Quand vous arrivez à avoir un certain âge sur le sol national, lorsque vous avez contracté un mariage, par exemple ».          Alors que le président Emmanuel Macron s’est engagé à ce que les obligations de quitter le territoire français (OQTF) soient appliquées à 100 %, M. Darmanin a fait valoir qu’il y avait eu des progrès « depuis deux ans », date de son arrivée à l’intérieur, en convenant qu’il y avait des améliorations à apporter dans ce domaine.          En 2020, moins de 10 % des OQTF ont été appliquées. « Au premier semestre [2022], a-t-il dit, on a augmenté de 25 % » les expulsions avec 9 685 sorties du territoire (éloignements forcés et aidés), selon le ministère. « On a augmenté de 50 % vers certains pays du Maghreb et d’Afrique », a poursuivi M. Darmanin. Le ministre a souligné qu’en matière d’éloignement d’étrangers délinquants, la France n’expulsait pas vers des pays où sévit la guerre comme la Syrie ou l’Afghanistan.          « Depuis deux ans, a poursuivi Gérald Darmanin, 2 751 étrangers délinquants ont été expulsés, 770 comme responsables de trafic de stupéfiants, 900 pour violences conjugales ». Le ministère de l’intérieur a précisé que depuis octobre 2020, la France avait éloigné « 2 751 auteurs de troubles à l’ordre public dont 25 % d’auteurs de trafics de stupéfiants et 35 % d’atteinte aux personnes (violences intrafamiliales, infractions sexuelles, etc.) [ainsi que] 770 étrangers connus pour des faits de radicalisation ». « Notre main ne tremble pas », a dit le ministre.                    09:36   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France insoumise met en avant ses mesures, contre l’avis du gouvernement        Lors du troisième jour de discussion sur le projet de loi de finances rectificative, les députés ont suspendu la séance, dans la nuit de lundi à mardi, sans parvenir à terminer l’examen du texte.                    Lire aussi :  Budget : des débats qui s’enlisent et des nerfs à vif à l’Assemblée nationale                                            Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Julien Lemaignen      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au programme aujourd’hui         Les questions au gouvernement devraient être agitées à l’Assemblée nationale, à partir de 15 heures, avant la reprise des débats sur le projet de loi de finances rectificative – qui devrait se poursuivre toute une partie de la soirée et de la nuit. A l’ordre du jour des députés figure également l’élection des juges titulaires et suppléants à la Cour de justice de la République.         Le Sénat, de son côté, devrait procéder à la première adoption définitive de la 16e législature en votant, en milieu d’après-midi, le projet de loi sanitaire lié au Covid-19, après avoir trouvé une version commune avec l’Assemblée la semaine dernière. Le texte prolonge l’utilisation des bases de données de suivi de l’épidémie et donne au gouvernement la possibilité d’enclencher un contrôle de tests des personnes entrant sur le territoire national.         Nos articles pour approfondir         Budget : des débats qui s’enlisent et des nerfs à vif à l’Assemblée nationale         Présidence du parti Les Républicains : à droite, l’éternel recommencement         Jeux olympiques 2024 : pour l’Elysée, une reprise en main qui ne dit pas son nom         Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?         Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-26T13:41:45+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T01:41:45+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: pour Gabriel Attal, \u00ab\u00a0l\u2019Etat ne peut pas, seul, prendre \u00e0 sa ch...","description":"Les travaux se poursuivent ce mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avec la s\u00e9ance des questions au gouvernement puis la suite de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : pour Gabriel Attal, « l’Etat ne peut pas, seul, prendre à sa charge les effets de l’inflation »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les travaux se poursuivent ce mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avec la s\u00e9ance des questions au gouvernement puis la suite de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5900/3933/1342/894/3/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-07-26T13:41:45+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T01:41:45+00:00"
  Lors de la s\u00e9ance de questions au gouvernement, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la d\u00e9put\u00e9e Anne-C\u00e9cile Violland (Horizons) a demand\u00e9 au gouvernement de d\u00e9tailler ses projets en mati\u00e8re de pr\u00e9servation de l\u2019eau, alors que la s\u00e9cheresse frappe la France. Jean-Christophe B\u00e9chu, le ministre de la transition \u00e9cologique, lui a r\u00e9pondu en remarquant que 90 d\u00e9partements sont concern\u00e9s par le manque d\u2019eau. Il a rappel\u00e9 qu\u2019aux yeux du gouvernement, les deux enjeux principaux sont d\u2019arbitrer au mieux les restrictions dans les diff\u00e9rents usages de l\u2019eau, et de prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9.          Il a rappel\u00e9 que l\u2019ex\u00e9cutif entend ne pas permettre l\u2019augmentation de l\u2019artificialisation nette des sols \u2013 ce qui revient \u00e0 refuser qu\u2019un b\u00e2timent soit construit si une surface b\u00e2tie \u00e9quivalente n\u2019est pas d\u00e9truite. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0dispositifs de renaturation et de d\u00e9simperm\u00e9abilisation\u00a0\u00bb des sols pour \u00ab\u00a0permettre des \u00e9coulements et une gestion du cycle de l\u2019eau plus efficace\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre la s\u00e9cheresse, Jean-Christophe B\u00e9chu pr\u00f4ne la d\u00e9simperm\u00e9abilisation et la limitation de l\u2019ar...","dateModified":"2022-07-26T14:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#603572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T13:53:07+00:00","articleBody":"     Questionn\u00e9e par deux d\u00e9put\u00e9s sur la riposte apport\u00e9e pour contrer la variole du singe, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9, Agn\u00e8s Firmin Le Bodo, a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s sanitaires fran\u00e7aises ont r\u00e9agi tr\u00e8s vite\u00a0: elles sont pleinement mobilis\u00e9es depuis le mois de mai en ayant class\u00e9 la variole du singe dans les maladies \u00e0 d\u00e9claration obligatoire\u00a0\u00bb.          Elle a jug\u00e9 que la vaccination va bon train\u00a0: \u00ab\u00a0Le chiffre des injections quotidiennes est en constante augmentation avec pr\u00e8s de 1\u00a0200 injections r\u00e9alis\u00e9es le 21\u00a0juillet, et plus de 114 centres de vaccination aujourd\u2019hui ouverts\u00a0\u00bb, selon elle. Par ailleurs, \u00e0 ses yeux, \u00ab\u00a0nous n\u2019avons pas de probl\u00e8me li\u00e9 au nombre de doses disponibles\u00a0: 42\u00a0000 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9stock\u00e9es, et le d\u00e9stockage des doses va se poursuivre dans les prochaines semaines autant que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la ministre des professions de sant\u00e9, la France est pr\u00eate contre la variole du singe","dateModified":"2022-07-26T14:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#603522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T13:32:44+00:00","articleBody":"     Interpell\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale par le d\u00e9put\u00e9 Jean-Pierre Vigier (LR) sur le refus du gouvernement de baisser de mani\u00e8re p\u00e9renne les taxes sur les carburants pour lutter contre l\u2019inflation, Gabriel Attal, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, a r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas vrai de dire que l\u2019Etat peut seul prendre \u00e0 sa charge les effets de l\u2019inflation\u00a0\u00bb. Au contraire, selon lui, \u00ab\u00a0nous devons aussi tenir nos finances publiques pour ne reporter des imp\u00f4ts sur les ann\u00e9es et les g\u00e9n\u00e9rations suivantes\u00a0\u00bb.          Le ministre a \u00e9galement rappel\u00e9 l\u2019effet \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb des ristournes conc\u00e9d\u00e9es par l\u2019ex\u00e9cutif sur le prix du litre de carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Etat ne peut pas, seul, prendre \u00e0 sa charge les effets de l\u2019inflation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T13:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#603512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T13:24:36+00:00","articleBody":"     La s\u00e9ance des questions au gouvernement a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le d\u00e9put\u00e9 Gr\u00e9goire de Fournas (RN) a notamment interpell\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, sur les moyens employ\u00e9s pour lutter contre les incendies en Gironde.          L\u2019\u00e9lu a fait remarquer que la France est, selon lui, derri\u00e8re l\u2019Italie et l\u2019Espagne en mati\u00e8re de flotte a\u00e9rienne de bombardiers d\u2019eau. Il a aussi rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0le pr\u00e9positionnement de Canadair en Gironde est r\u00e9clam\u00e9 par les \u00e9lus locaux depuis des ann\u00e9es\u00a0; or l\u2019indisponibilit\u00e9 du tiers de la flotte fran\u00e7aise \u00e0 cause du manque d\u2019entretien a conduit \u00e0 ce qu\u2019aucun Canadair [ne soit] pr\u00e9sent en Gironde le 12\u00a0juillet, quand les incendies se sont d\u00e9clar\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous mettez en p\u00e9ril notre capacit\u00e9 \u00e0 agir rapidement contre les incendies de for\u00eat\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          En r\u00e9ponse, le ministre a assur\u00e9 au contraire que la France a \u00ab\u00a0la flotte la plus importante d\u2019Europe\u00a0\u00bb, rappel\u00e9 la commande de 35 h\u00e9licopt\u00e8res antifeux, et mis en avant l\u2019augmentation de 44\u00a0% du budget de la protection civile lors du premier quinquennat Macron. Et \u00ab\u00a0contrairement \u00e0 ce que vous avez indiqu\u00e9, d\u00e8s qu\u2019on a eu l\u2019alerte de Gironde, une heure apr\u00e8s les avions \u00e9taient en train de faire les premiers largages au-dessus des feux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin soutient que la France a les moyens de lutter contre les feux de for\u00eat","dateModified":"2022-07-26T13:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#603489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T13:20:17+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, sous le coup d\u2019une enqu\u00eate du parquet de Paris pour tentative de viol apr\u00e8s la plainte d\u2019une femme pour des faits qui se seraient d\u00e9roul\u00e9s lors d\u2019une f\u00eate en\u00a02010, est de retour \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Confortablement r\u00e9\u00e9lu dans l\u2019Ain au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, M.\u00a0Abad, ancien pr\u00e9sident du groupe parlementaire des R\u00e9publicains durant l\u2019ancien quinquennat, est d\u00e9sormais apparent\u00e9 au groupe Renaissance.                Le ministre de l\u2019agriculture, Marc Fesneau, salue l\u2019ancien ministre des solidarit\u00e9s et d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Ain, Damien Abad, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mardi 26 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/d3fde08_1658841015472-img-6418.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien ministre Damien Abad de retour \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-26T13:33:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#603309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T12:19:36+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9nateurs se sont, \u00e0 leur tour, lanc\u00e9s dans l\u2019examen du paquet de mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat\u00a0: ils ont vot\u00e9 en commission, apr\u00e8s l\u2019avoir amend\u00e9, le projet de loi \u00ab\u00a0d\u2019urgence\u00a0\u00bb, dont l\u2019examen d\u00e9butera, jeudi, dans l\u2019h\u00e9micycle. Comme les d\u00e9put\u00e9s, ils s\u2019attaqueront dans la foul\u00e9e au projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR), volet compl\u00e9mentaire attendu dans au Palais du Luxembourg en d\u00e9but de semaine prochaine, mais toujours en d\u00e9bat, mardi, au Palais-Bourbon.          En commission, les s\u00e9nateurs, majoritairement de droite, ont notamment resserr\u00e9 le dispositif qui doit p\u00e9renniser, \u00e0 partir de 2024, la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb dans le priv\u00e9. Ils ont limit\u00e9 aux seules entreprises de moins de 50\u00a0salari\u00e9s la p\u00e9rennisation de cette \u00ab\u00a0prime de partage de la valeur\u00a0\u00bb, renomm\u00e9e \u00ab\u00a0prime de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, qui sera seulement exon\u00e9r\u00e9e de charges sociales.          Ils ont \u00e9galement limit\u00e9 le fractionnement possible de la prime en cours d\u2019ann\u00e9e \u00e0 quatre versements, pour \u00e9viter qu\u2019elle ne remplace les augmentations de salaire. Les s\u00e9nateurs ont, par ailleurs, cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9duction de cotisations patronales, dont le montant serait fix\u00e9 par d\u00e9cret, pour les heures suppl\u00e9mentaires. Pour la rapporteure Fr\u00e9d\u00e9rique Puissat (LR), \u00ab\u00a0il s\u2019agit de limiter le surco\u00fbt pour les employeurs associ\u00e9 \u00e0 ces heures suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb.          Cet amendement est \u00ab\u00a0donc le compl\u00e9ment n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb des mesures fiscales en faveur des heures suppl\u00e9mentaires adopt\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dans le cadre du PLFR. Les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9, vendredi, une hausse du plafond de d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires effectu\u00e9es par les salari\u00e9s \u00e0 7\u00a0500\u00a0euros au titre de l\u2019ann\u00e9e 2022.          En commission, les s\u00e9nateurs ont aussi pr\u00e9vu la possibilit\u00e9 d\u2019un d\u00e9blocage anticip\u00e9 de l\u2019\u00e9pargne salariale. Ils ont encore assoupli les r\u00e8gles d\u2019utilisation des titres-restaurants. Un amendement pr\u00e9voit qu\u2019ils soient autoris\u00e9s, jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023, pour l\u2019achat de tout produit alimentaire, qu\u2019il soit ou non directement consommable. Le gouvernement avait, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 que le plafond journalier de ces titres-restaurants allait \u00eatre augment\u00e9 par d\u00e9cret de 19 \u00e0 25\u00a0euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier volet du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat adopt\u00e9 en commission au S\u00e9nat, avec des amend...","dateModified":"2022-07-26T13:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#603004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T11:15:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ces mesures s\u2019imposent, non seulement pour am\u00e9liorer notre sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, mais \u00e9galement par souci d\u2019exemplarit\u00e9 et d\u2019acceptabilit\u00e9 des efforts qui sont demand\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble\u00a0\u00bb, explique la cheffe du gouvernement.                    Lire aussi :  Economies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: Elisabeth Borne demande \u00ab\u00a0l\u2019exemplarit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 ses administrations         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une circulaire envoy\u00e9e aux ministres par Matignon","dateModified":"2022-07-26T13:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T10:55:02+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s d\u2019Horizons, le parti de l\u2019ancien premier ministre, ont vot\u00e9 contre le gouvernement, samedi, lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative. Une alerte envoy\u00e9e \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif et \u00e0 sa mani\u00e8re de traiter ses alli\u00e9s au sein de la majorit\u00e9.                    Lire aussi :  Au sein de la majorit\u00e9, l\u2019avertissement des partisans d\u2019Edouard Philippe \u00e0 Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des partenaires de la majorit\u00e9 mis \u00ab\u00a0devant le fait accompli\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T13:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T10:45:00+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9 Europe Ecologie-Les Verts Sandrine Rousseau a comment\u00e9, mardi matin sur Europe 1, les d\u00e9bats en cours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le pouvoir d\u2019achat, pendant lesquels la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) a men\u00e9 une strat\u00e9gie de confrontation face aux souhaits du gouvernement sur de nombreuses mesures. \u00ab\u00a0Sur les primes, on s\u2019est battu comme des fous furieux pour faire en sorte que ce soit le smic qui soit augment\u00e9 \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, on s\u2019est battu pour que les minima sociaux suivent l\u2019inflation, et \u00e0 la fin ce sont des primes\u00a0\u00bb, s\u2019est d\u00e9sol\u00e9e l\u2019\u00e9lue de Paris.          Selon elle, derri\u00e8re cette mesure, \u00ab\u00a0c\u2019est l\u2019id\u00e9e qu\u2019on ne veut pas structurellement aider les Fran\u00e7ais, on ne veut pas le faire pour que durablement leur situation s\u2019am\u00e9liore. L\u00e0 \u00e7a devient coupable parce que la crise sociale est d\u2019une ampleur in\u00e9dite et je pense qu\u2019on est dans un pays qui devient instable socialement \u00e0 cause de \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9venu. De m\u00eame, sur la ristourne carburant d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement, elle a jug\u00e9 la mesure \u00ab\u00a0entre deux feux\u00a0\u00bb. Pour elle, pour diminuer \u00ab\u00a0r\u00e9ellement les carburants, (\u2026) il fallait faire une taxe sur les surprofits\u00a0\u00bb.          Sur le pouvoir d\u2019achat, \u00ab\u00a0on est toujours au pied du mur, on est toujours \u00e0 surr\u00e9agir. C\u2019est incroyable \u00e0 quel point le gouvernement refuse l\u2019anticipation, c\u2019en est presque pathologique\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e. Elle a regrett\u00e9 aussi qu\u2019il n\u2019y ait pas \u00ab\u00a0de mesures permettant aux personnes de moins d\u00e9pendre de l\u2019essence. Aujourd\u2019hui on a connu des m\u00e9gafeux en Gironde, on a connu une s\u00e9cheresse incroyable, qu\u2019est-ce qu\u2019on fait pour sortir du monde qui nous envoie dans le mur\u00a0? Rien.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a n\u2019est pas, comme on nous le fait croire, le fait de fermer les portes des commerces climatis\u00e9s, m\u00eame s\u2019il faut les fermer\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 l\u2019\u00e9lue. \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 c\u2019est d\u2019arr\u00eater les niches fiscales sur le k\u00e9ros\u00e8ne, c\u2019est de faire en sorte qu\u2019on ne finance pas un terminal m\u00e9thanier\u00a0\u00bb, qui repr\u00e9sente \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9quivalent de dix-huit centrales \u00e0 charbon\u00a0\u00bb, selon elle. Enfin, concernant l\u2019objectif de baisser la consommation d\u2019\u00e9nergie de 10\u00a0%, elle a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas d\u2019avanc\u00e9e quand on fait en m\u00eame temps un terminal m\u00e9thanier et quelques centimes sur l\u2019essence. \u00c7a n\u2019avance pas, \u00e7a recule\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sandrine Rousseau\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est incroyable \u00e0 quel point le gouvernement refuse l\u2019anticipation, c\u2019en es...","dateModified":"2022-07-26T13:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T10:30:06+00:00","articleBody":"     Les ministres ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, mardi, de \u00ab\u00a0participer aux travaux\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 la fin de la session parlementaire pr\u00e9vue \u00e0 ce stade le 7\u00a0ao\u00fbt, selon une circulaire au gouvernement dat\u00e9e de vendredi 22\u00a0juillet. Dans ce texte, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0organisation de la permanence gouvernementale pendant la p\u00e9riode des cong\u00e9s d\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, et dont l\u2019Agence France-Presse a obtenu une copie, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement pr\u00e9cise que les ministres \u00ab\u00a0qui souhaitent s\u2019absenter devront choisir une destination compatible avec l\u2019exercice de leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb entre la fin de la session et le 24\u00a0ao\u00fbt.          Les ministres devront laisser les dates de leur absence, leur adresse et leurs coordonn\u00e9es t\u00e9l\u00e9phoniques et \u00e9lectroniques \u00ab\u00a0qui permettent de les joindre en cas de n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, ainsi que les noms, qualit\u00e9s et coordonn\u00e9es des personnes charg\u00e9es de la permanence au minist\u00e8re. La m\u00eame circulaire note, en outre, que le dernier conseil des ministres avant la pause estivale aura lieu vendredi 29\u00a0juillet, et le premier de la rentr\u00e9e se tiendra le 24\u00a0ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres mobilis\u00e9s par Matignon jusqu\u2019au 7\u00a0ao\u00fbt","dateModified":"2022-07-26T12:02:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T10:03:29+00:00","articleBody":"     Divisions sur la ligne politique et guerre de clans semblent se r\u00e9p\u00e9ter au sein du parti LR qui ne trouve pas de candidat naturel pour prendre la t\u00eate du mouvement. L\u2019\u00e9chec retentissant \u00e0 la pr\u00e9sidentielle n\u2019a pas fait office d\u2019\u00e9lectrochoc, pour le moment.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidence du parti Les R\u00e9publicains\u00a0: \u00e0 droite, l\u2019\u00e9ternel recommencement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sensibilit\u00e9s et visions diff\u00e9rentes au sein des R\u00e9publicains","dateModified":"2022-07-26T10:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T10:02:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, qui souhaite succ\u00e9der \u00e0 Marine Le Pen lors du congr\u00e8s du parti le 5\u00a0novembre \u00e0 Paris, a plac\u00e9 mardi sa candidature sous le signe de la continuit\u00e9, arguant, sur BFM-TV, qu\u2019on \u00ab\u00a0ne change pas une \u00e9quipe qui gagne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ma ligne politique, c\u2019est celle de Marine Le\u00a0Pen, a r\u00e9sum\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9. Je suis dans la continuit\u00e9 de ce qu\u2019elle a toujours fait, \u00e0 la fois en termes de normalisation de notre mouvement, qu\u2019elle a transform\u00e9 en parti de gouvernement, \u00e0 la fois sur le fond.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le Rassemblement national doit continuer \u00e0 marcher sur ses deux jambes, sur ces deux grandes inqui\u00e9tudes que nous portons dans le d\u00e9bat public\u00a0: celle de la question sociale, des fins de mois difficiles pour les Fran\u00e7ais, et celle du danger vital de la fin de la France\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9velopp\u00e9.          Interrog\u00e9 sur la probable candidature de Louis Aliot, pour qui \u00ab\u00a0il a beaucoup de respect et d\u2019amiti\u00e9\u00a0\u00bb, Jordan Bardella, \u00e2g\u00e9 de 26\u00a0ans, a estim\u00e9 qu\u2019il partageait avec le maire de Perpignan la \u00ab\u00a0m\u00eame ligne politique\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il y a \u00ab\u00a0des diff\u00e9rences de parcours\u00a0\u00bb.          Le 9\u00a0septembre est la date limite retenue pour la r\u00e9ception des parrainages pour la pr\u00e9sidence et des candidatures pour le Conseil national du parti. La liste des candidats sera publi\u00e9e le 19\u00a0septembre, et le vote \u00e9lectronique d\u00e9butera le 30\u00a0septembre et durera un mois pour une cl\u00f4ture des votes le 3\u00a0novembre. Les r\u00e9sultats seront annonc\u00e9s deux jours plus tard, lors du congr\u00e8s.          Marine Le Pen, double finaliste de la pr\u00e9sidentielle en\u00a02017 et 2022, a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 la t\u00eate du parti pour se consacrer \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du RN\u00a0: \u00ab\u00a0On ne change pas une \u00e9quipe qui gagne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T11:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T09:56:01+00:00","articleBody":"     Comme pr\u00e9vu depuis plusieurs semaines, Eric Ciotti sera \u00ab\u00a0candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence\u00a0\u00bb du parti Les R\u00e9publicains (LR) en d\u00e9cembre prochain. Le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes \u00ab\u00a0travaille \u00e0 la constitution d\u2019une \u00e9quipe de rassemblement\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, confirmant une annonce faite au quotidien Nice-Matin.          Arriv\u00e9 deuxi\u00e8me au congr\u00e8s de la droite pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, M.\u00a0Ciotti avait pr\u00e9venu dimanche qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti, mais sans que sa d\u00e9cision soit \u00ab\u00a0totalement prise\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Oui, je serai candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains\u00a0\u00bb, a-t-il dit mardi 26 juillet, expliquant que s\u2019il a pris cette d\u00e9cision en deux jours, \u00ab\u00a0c\u2019est pour acc\u00e9l\u00e9rer le calendrier\u00a0\u00bb. L\u2019ancien pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental des Alpes-Maritimes a pr\u00e9cis\u00e9 dans Nice-Matin qu\u2019il travaille \u00e0 la constitution d\u2019une \u00e9quipe de rassemblement \u00ab\u00a0qui garantira, demain, l\u2019unit\u00e9 de notre famille politique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pour redresser notre pays, a-t-il ajout\u00e9 dans le quotidien, il n\u2019y a qu\u2019une voie\u00a0: celle de la r\u00e9forme. C\u2019est ce chemin que j\u2019ai voulu d\u00e9fricher lors du congr\u00e8s des R\u00e9publicains. Le succ\u00e8s inattendu que j\u2019ai obtenu lors de ce scrutin m\u2019encourage \u00e0 aller plus loin.\u00a0\u00bb Le premier tour de l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de LR aura lieu par voie \u00e9lectronique du 3 au 4\u00a0d\u00e9cembre, si aucun candidat n\u2019obtient la majorit\u00e9 des suffrages exprim\u00e9s, un second tour sera organis\u00e9 les 10 et 11\u00a0d\u00e9cembre.          A ce stade, les t\u00e9nors du parti n\u2019ont pas encore exprim\u00e9 de pr\u00e9f\u00e9rence quant au prochain pr\u00e9sident du parti, beaucoup se remettent encore de la non-candidature de Laurent Wauquiez. Si M.\u00a0Ciotti est vu comme le favori, certains \u00e9mettent des r\u00e9serves quant \u00e0 sa ligne droiti\u00e8re et s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019une possible explosion du parti. Lui et ses proches r\u00e9futent ces inqui\u00e9tudes aupr\u00e8s du Monde et estiment que \u00ab\u00a0tout le monde a sa place. La famille gaulliste c\u2019est \u00e0 la fois Pasqua et Seguin, notre force est d\u2019additionner des gens diff\u00e9rents\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti officialise sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains","dateModified":"2022-07-26T10:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T09:46:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Nupes ne se tire-t-elle pas une balle dans le pied en aidant les gens \u00e0 remplir leur cuve de fioul plut\u00f4t qu'en les aidant \u00e0 la remplacer ? Ils \u00e9taient quand-m\u00eame partis comme le parti de l'\u00e9cologie...    alnilam         Bonjour Alnilam,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019adoption, hier par les d\u00e9put\u00e9s, dans le cadre de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, d\u2019un amendement visant \u00e0 orienter 230\u00a0millions d\u2019euros des cr\u00e9dits de la politique de la ville pour soutenir les m\u00e9nages qui se chauffent au fioul, confront\u00e9s \u00e0 une s\u00e9v\u00e8re hausse des prix.          En fait, les votes de la Nupes pour cet amendement sont tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s soutenu par La France insoumise (LFI) et les socialistes, tandis que la plupart des \u00e9cologistes se sont abstenus ou n\u2019ont pas pris part au vote, comme vous pouvez le constater sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Si l\u2019\u00e9cologie et la transition \u00e9nerg\u00e9tique sont \u00e0 la source de tout le programme politique d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, ces sujets partagent le haut de l\u2019affiche de celui de La France insoumise, avec les th\u00e8mes de la redistribution des richesses et du pouvoir d\u2019achat. Cette diff\u00e9rence peut expliquer que les deux formations ne voient pas le soutien aux Fran\u00e7ais qui se chauffent au fioul de la m\u00eame mani\u00e8re.          L\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 (Les R\u00e9publicains, LR) J\u00e9r\u00f4me Nury, aura \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par un attelage h\u00e9t\u00e9roclite des oppositions, compos\u00e9 notamment d\u2019\u00e9lus LR, Rassemblement national, socialistes et LFI. Une parfaite illustration des \u00e9quilibres mouvants qui caract\u00e9risent la nouvelle Assembl\u00e9e depuis que les macronistes n\u2019y disposent plus que d\u2019une majorit\u00e9 tr\u00e8s relative.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: pour Gabriel Attal, \u00ab\u00a0l\u2019Etat ne peut pas, seul, prendre \u00e0 sa ch...","dateModified":"2022-07-26T10:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T09:27:38+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne a demand\u00e9, dans une circulaire envoy\u00e9e mardi \u00e0 ses ministres, \u00ab\u00a0l\u2019exemplarit\u00e9\u00a0\u00bb des administrations en mati\u00e8re d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, avec une s\u00e9rie de mesures visant \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie et acc\u00e9l\u00e9rer la sortie des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les tensions internationales\u00a0\u00bb g\u00e9n\u00e9r\u00e9es notamment par la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0ainsi que l\u2019indisponibilit\u00e9 d\u2019une partie du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais nous imposent un effort sans pr\u00e9c\u00e9dent en mati\u00e8re de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, explique la premi\u00e8re ministre, charg\u00e9e de la planification \u00e9nerg\u00e9tique, dans cette circulaire dont l\u2019Agence France-Presse a obtenu une copie.          \u00ab\u00a0Ces mesures s\u2019imposent, non seulement pour am\u00e9liorer notre sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, mais \u00e9galement par souci d\u2019exemplarit\u00e9 et d\u2019acceptabilit\u00e9 des efforts qui sont demand\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble\u00a0\u00bb, y rel\u00e8ve la cheffe du gouvernement. Le gouvernement a r\u00e9cemment annonc\u00e9 vouloir r\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie en France de 10\u00a0% d\u2019ici \u00e0 deux ans par rapport \u00e0 2019.          Administrations publiques, minist\u00e8res, services d\u00e9concentr\u00e9s de l\u2019Etat, op\u00e9rateurs publics,  \u00e9tablissements recevant du public sont ainsi pri\u00e9s de n\u2019utiliser la climatisation que lorsque la temp\u00e9rature int\u00e9rieure d\u00e9passe 26\u00a0\u00b0C, de ne pas laisser les appareils \u00e9lectroniques en veille, et d\u2019\u00e9teindre syst\u00e9matiquement les lumi\u00e8res lorsqu\u2019elles ne sont pas n\u00e9cessaires. La premi\u00e8re ministre demande aussi aux administrations d\u2019\u00e9quiper les b\u00e2timents de thermostats, d\u2019activer le chauffage seulement lorsque la temp\u00e9rature des bureaux est inf\u00e9rieure \u00e0 19\u00a0\u00b0C, de fermer les portes d\u2019acc\u00e8s des b\u00e2timents recevant du public lorsque la climatisation ou le chauffage est en marche.          En mati\u00e8re de d\u00e9placements, Mme Borne veut \u00e9galement \u00e0 \u00ab\u00a0encourager les pratiques de mobilit\u00e9 durable\u00a0\u00bb comme le covoiturage, les v\u00e9los partag\u00e9s et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou \u00e0 tr\u00e8s faibles \u00e9missions. Elle demande enfin aux administrations de proposer \u00ab\u00a0des plans minist\u00e9riels de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et d\u2019exemplarit\u00e9\u00a0\u00bb. Toute difficult\u00e9 de mise en \u0153uvre de ces mesures pourra \u00eatre signal\u00e9e \u00e0 la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, et au ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Climatisation, \u00e9lectricit\u00e9, mobilit\u00e9\u00a0: Elisabeth Borne incite les administrations \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019exemplari...","dateModified":"2022-07-26T10:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T09:07:47+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s Alexis Corbi\u00e8re et Adrien Quatennens ont r\u00e9pondu, mardi matin, aux critiques de Bruno Le\u00a0Maire sur la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par La France insoumise et une partie de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Nous assistons \u00e0 un vrai d\u00e9voiement du d\u00e9bat d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb avec de la \u00ab\u00a0pure politique politicienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 lundi soir le ministre de l\u2019\u00e9conomie, alors que les d\u00e9bats se sont \u00e0 nouveau embourb\u00e9s sur le second volet des mesures pour le pouvoir d\u2019achat.          \u00ab\u00a0Ce \u00e0 quoi nous assistons depuis cette \u00e9lection l\u00e9gislative, c\u2019est un pouvoir retrouv\u00e9 au Parlement, il y a reparlementarisation de la vie politique dans la mesure o\u00f9 le parti pr\u00e9sidentiel n\u2019est pas majoritaire dans l\u2019h\u00e9micycle\u00a0\u00bb, s\u2019est, au contraire, f\u00e9licit\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis de La France insoumise Alexis Corbi\u00e8re sur LCI. Il a mis en garde contre la \u00ab\u00a0propagande macronienne\u00a0\u00bb, avec un \u00ab\u00a0discours antiparlementaire qui consiste \u00e0 dire\u00a0: c\u2019est une Assembl\u00e9e de bavards, ils font perdre du temps au gouvernement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je dis qu\u2019il faut applaudir ce qui se passe, plut\u00f4t que de participer \u00e0 une man\u0153uvre gouvernementale qui consiste \u00e0 dire\u00a0: tout \u00e7a ne sert \u00e0 rien, faisons confiance \u00e0 Emmanuel Macron, ces 577\u00a0bavards, qu\u2019ils rentrent \u00e0 la maison\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019antiparlementarisme dans ce pays, il est vieux, il a \u00e9t\u00e9 souvent port\u00e9 par l\u2019extr\u00eame droite et j\u2019observe qu\u2019aujourd\u2019hui dans la majorit\u00e9 macroniste on reprend cette antienne\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Selon lui, c\u2019est avant tout un probl\u00e8me de calendrier, avec des d\u00e9bats programm\u00e9s dans des d\u00e9lais trop resserr\u00e9s, et \u00ab\u00a0nous allons \u00e9crire \u00e0 la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb sur \u00ab\u00a0la mani\u00e8re dont le gouvernement aujourd\u2019hui, en lien avec le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, organise mal les d\u00e9bats\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0trop de boulot, trop d\u2019amendements\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela se passe davantage aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e que dans le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, l\u2019\u00e8re d\u2019un Parlement chambre d\u2019enregistrement des desiderata du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est r\u00e9volue\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui \u00e9galement le d\u00e9put\u00e9 du Nord Adrien Quatennens sur France Inter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexis Corbi\u00e8re d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0propagande macronienne\u00a0\u00bb apr\u00e8s les critiques de Bruno Le\u00a0Maire sur la...","dateModified":"2022-07-26T09:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T09:01:07+00:00","articleBody":"     Le ministre des relations au Parlement, Franck Riester, a annonc\u00e9, lors de la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mardi matin, qu\u2019aucune session extraordinaire ne rassemblerait les d\u00e9put\u00e9s au mois de septembre, une premi\u00e8re depuis vingt ans au Palais-Bourbon. L\u2019actuelle session doit se terminer le 7\u00a0ao\u00fbt, et les d\u00e9bats ne devraient donc pas reprendre avant le 3\u00a0octobre.          Le report de la reprise des travaux a \u00e9t\u00e9 voulue par le ministre afin de prendre le temps de la concertation avec l\u2019Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat et faire des propositions sur l\u2019organisation des travaux parlementaires, complexes \u00e0 mener depuis les derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Calendrier parlementaire\u00a0: pour la premi\u00e8re fois depuis vingt ans, l\u2019Assembl\u00e9e nationale ne se r\u00e9uni...","dateModified":"2022-07-26T09:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T08:22:27+00:00","articleBody":"     Nomm\u00e9e ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques le 20\u00a0mai, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra a connu un bapt\u00eame du feu chaotique avec les incidents au Stade de France une semaine plus tard. A la t\u00eate d\u2019un minist\u00e8re de plein exercice, elle a particip\u00e9, lundi 25\u00a0juillet, au point d\u2019\u00e9tape convoqu\u00e9 par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, \u00e0 deux ans du d\u00e9but des Jeux de Paris 2024 (du 26\u00a0juillet au 11\u00a0ao\u00fbt). \u00ab\u00a0Nous sommes dans les temps de passage\u00a0\u00bb, affirme Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, selon qui, \u00ab\u00a0l\u2019inflation va rapidement nous obliger \u00e0 faire des ajustements\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra\u00a0: \u00ab\u00a0Pour\u00a0l\u2019ouverture des JO, l\u2019enjeu est d\u2019\u00e9lever notre niveau sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeux olympiques 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Il reste du travail mais nous sommes parfaitement dans les temps de passage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T09:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T07:56:45+00:00","articleBody":"     G\u00e9rald Darmanin a annonc\u00e9, mardi 26\u00a0juillet sur RTL, la pr\u00e9sentation \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e de septembre\u00a0\u00bb d\u2019un texte de loi ayant pour objet de faciliter l\u2019expulsion de ressortissants \u00e9trangers de France. \u00ab\u00a0J\u2019ai propos\u00e9 qu\u2019on l\u00e8ve toutes les r\u00e9serves qui emp\u00eachent l\u2019Etat fran\u00e7ais d\u2019expulser des \u00e9trangers qui sont d\u00e9linquants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, citant au titre de ces \u00ab\u00a0r\u00e9serves\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Quand vous arrivez \u00e0 avoir un certain \u00e2ge sur le sol national, lorsque vous avez contract\u00e9 un mariage, par exemple\u00a0\u00bb.          Alors que le pr\u00e9sident Emmanuel Macron s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 ce que les obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF) soient appliqu\u00e9es \u00e0 100\u00a0%, M.\u00a0Darmanin a fait valoir qu\u2019il y avait eu des progr\u00e8s \u00ab\u00a0depuis deux ans\u00a0\u00bb, date de son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur, en convenant qu\u2019il y avait des am\u00e9liorations \u00e0 apporter dans ce domaine.          En\u00a02020, moins de 10\u00a0% des OQTF ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es. \u00ab\u00a0Au premier semestre [2022], a-t-il dit, on a augment\u00e9 de 25\u00a0%\u00a0\u00bb les expulsions avec 9\u00a0685\u00a0sorties du territoire (\u00e9loignements forc\u00e9s et aid\u00e9s), selon le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0On a augment\u00e9 de 50\u00a0% vers certains pays du Maghreb et d\u2019Afrique\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Darmanin. Le ministre a soulign\u00e9 qu\u2019en mati\u00e8re d\u2019\u00e9loignement d\u2019\u00e9trangers d\u00e9linquants, la France n\u2019expulsait pas vers des pays o\u00f9 s\u00e9vit la guerre comme la Syrie ou l\u2019Afghanistan.          \u00ab\u00a0Depuis deux ans, a poursuivi G\u00e9rald Darmanin, 2\u00a0751\u00a0\u00e9trangers d\u00e9linquants ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s, 770 comme responsables de trafic de stup\u00e9fiants, 900 pour violences conjugales\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a pr\u00e9cis\u00e9 que depuis octobre\u00a02020, la France avait \u00e9loign\u00e9 \u00ab\u00a02\u00a0751\u00a0auteurs de troubles \u00e0 l\u2019ordre public dont 25\u00a0% d\u2019auteurs de trafics de stup\u00e9fiants et 35\u00a0% d\u2019atteinte aux personnes (violences intrafamiliales, infractions sexuelles,\u00a0etc.) [ainsi que] 770 \u00e9trangers connus pour des faits de radicalisation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre main ne tremble pas\u00a0\u00bb, a dit le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin veut \u00ab\u00a0lever toutes les r\u00e9serves qui emp\u00eachent l\u2019Etat fran\u00e7ais d\u2019expulser des \u00e9tr...","dateModified":"2022-07-26T08:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T07:36:22+00:00","articleBody":"     Lors du troisi\u00e8me jour de discussion sur le projet de loi de finances rectificative, les d\u00e9put\u00e9s ont suspendu la s\u00e9ance, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, sans parvenir \u00e0 terminer l\u2019examen du texte.                    Lire aussi :  Budget\u00a0: des d\u00e9bats qui s\u2019enlisent et des nerfs \u00e0 vif \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise met en avant ses mesures, contre l\u2019avis du gouvernement","dateModified":"2022-07-26T07:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T07:33:58+00:00","articleBody":"      Les questions au gouvernement devraient \u00eatre agit\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 partir de 15\u00a0heures, avant la reprise des d\u00e9bats sur le projet de loi de finances rectificative \u2013 qui devrait se poursuivre toute une partie de la soir\u00e9e et de la nuit. A l\u2019ordre du jour des d\u00e9put\u00e9s figure \u00e9galement l\u2019\u00e9lection des juges titulaires et suppl\u00e9ants \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique.          Le S\u00e9nat, de son c\u00f4t\u00e9, devrait proc\u00e9der \u00e0 la premi\u00e8re adoption d\u00e9finitive de la 16e\u00a0l\u00e9gislature en votant, en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi, le projet de loi sanitaire li\u00e9 au Covid-19, apr\u00e8s avoir trouv\u00e9 une version commune avec l\u2019Assembl\u00e9e la semaine derni\u00e8re. Le texte prolonge l\u2019utilisation des bases de donn\u00e9es de suivi de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie et donne au gouvernement la possibilit\u00e9 d\u2019enclencher un contr\u00f4le de tests des personnes entrant sur le territoire national.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-26T07:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T07:12:18+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas parvenus \u00e0 boucler l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, et reprendront les d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s les questions au gouvernement, \u00e0 partir de 15\u00a0heures aujourd\u2019hui. Les discussions se sont notamment concentr\u00e9es sur l\u2019aide \u00e0 apporter aux collectivit\u00e9s territoriales pour faire face au d\u00e9gel du point d\u2019indice et \u00e0 la revalorisation des minima sociaux\u00a0: les oppositions ont adopt\u00e9, contre l\u2019avis du gouvernement, une enveloppe de 300\u00a0millions d\u2019euros dans ce but, qui comprend les 120\u00a0millions euros allou\u00e9s aux conseils d\u00e9partementaux pour contrebalancer l\u2019augmentation du RSA, vot\u00e9e la veille. Nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe d\u00e9taillent les raisons du blocage dans un article ce matin.          Face aux craintes li\u00e9es \u00e0 la capacit\u00e9 de la France d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture et le budget des Jeux olympiques de Paris 2024, l\u2019Elys\u00e9e a sembl\u00e9 vouloir reprendre la main, lundi, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un conseil olympique organis\u00e9 par Emmanuel Macron et une douzaine de ministres dans les jardins de l\u2019Elys\u00e9e.\u00a0Notre journaliste Nicolas Lepeltier revient sur le sujet dans cet article.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-26T07:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T07:01:17+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-26T07:01:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5900/3933/1342/894/3/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/26/16-8">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Santé publique France a recensé 1 567 malades dans le pays depuis mai, et 3 % d’entre eux ont dû être hospitalisés. Aucune mort n’a été enregistrée en Europe, mais la maladie progresse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                                 Les Décodeurs        Santé             Variole du singe : pourquoi les hommes gays et bisexuels sont-ils davantage touchés ?      Santé publique France a recensé 1 567 malades dans le pays depuis mai, et 3 % d’entre eux ont dû être hospitalisés. Aucune mort n’a été enregistrée en Europe, mais la maladie progresse.          Par Marie Maison         Publié hier à 14h45, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A gauche, des cellules du « monkeypox » observées au microscope électronique.  AP                 La variole du singe (monkeypox en anglais) n’a provoqué aucun décès en Europe, mais la maladie gagne du terrain. Avec près de 17 000 cas dans le monde, le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, a déclenché le plus haut niveau d’alerte pour la variole du singe, le 23 juillet.                             Lire aussi :  Variole du singe : ouverture mardi d’un grand centre de vaccination en Ile-de-France et mobilisation de « bras supplémentaires »                   Santé publique France (SPF) a recensé 1 567 malades dans le pays depuis mai ; 3 % d’entre eux ont dû être hospitalisés. Cette épidémie se différencie des vagues observées jusque-là dans une dizaine de pays africains, notamment par le profil des patients : les cas sont quasi exclusivement des hommes et la plupart d’entre eux ont eu des relations sexuelles avec d’autres hommes – personnes dites « HSH ».                             Lire aussi :  Variole du singe : comment se transmet-elle, quels sont les symptômes ?                                  Images montrant des exemples d’éruption cutanée causée par la variole du singe et collectés dans des Centres de contrôle et de prévention des maladies au Royaume-Uni.  UK HEALTH SECURITY AGENCY / VIA REUTERS                 Pourquoi les HSH sont-ils surreprésentés parmi les malades ? Il faut d’abord garder en tête que les chiffres de SPF sont nécessairement incomplets. Le dépistage est balbutiant et est rendu complexe par le fait que les symptômes sont non spécifiques. « Ce virus se comporte comme un grand imitateur de l’herpès ou de la syphilis. On peut donc facilement passer à côté du diagnostic », souligne Benjamin Davido, infectiologue à l’hôpital Raymond-Poincaré, à Garches (Hauts-de-Seine). En plus des symptômes habituellement rapportés dans les zones d’endémie, certains patients souffrent d’atteintes nouvelles telles que l’angine ou la rectite (inflammation de la muqueuse rectale).             « Toute personne ayant un contact physique étroit avec une autre personne qui a contracté la variole du singe est à risque, quelle que soit son orientation sexuelle », souligne Yannick Simonin            La variole du singe se transmet par contact direct, notamment par les muqueuses et les lésions cutanées ou par contact avec des surfaces ou des objets contaminés. Elle peut également se transmettre par des gouttelettes respiratoires, à courte distance et lors d’une exposition face à face prolongée. « Toute personne ayant un contact physique étroit avec une autre personne qui a contracté la variole du singe est à risque, quelle que soit son orientation sexuelle », souligne Yannick Simonin, maître de conférences à l’université de Montpellier et spécialiste des virus émergents, qui appelle à « faire attention à ne pas stigmatiser la communauté homosexuelle » : « La variole du singe ne concerne pas que cette communauté, même si les cas y sont surreprésentés actuellement. »                 Indépendamment de l’orientation sexuelle, le facteur de propagation principal reste la multiplicité des partenaires sexuels : 74 % des cas renseignés déclarent avoir eu plus de deux partenaires sexuels dans les trois semaines avant l’apparition des symptômes. Parmi les cas investigués, 26 % sont séropositifs au VIH.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : « Si nous laissons les messages stigmatisant les homosexuels se propager, ils auront des conséquences en matière de santé publique »                   « Nous manquons d’informations complètes, mais les données confirment plutôt un événement d’introduction unique puis la propagation, notamment dans la communauté HSH, suite à des événements superpropagateurs », précise M. Simonin. Les foyers apparus en Espagne et en Belgique pourraient ainsi être à l’origine de la propagation très rapide du virus au sein de la communauté gay. Une centaine de cas positifs ont été détectés après la Gay Pride du Yumbo de Maspalomas, aux îles Canaries, alors qu’un autre foyer surgissait au même moment au festival Darklands, en Belgique, début mai. Pourtant, la variole du singe circulait déjà avant ces événements festifs. Si le patient zéro est inconnu, les autorités sanitaires espagnoles ont relevé des cas symptomatiques de la maladie à Madrid, dès le mois d’avril, rapporte El Pais.            La variole du singe est-elle une infection sexuellement transmissible ?            Au-delà du fort risque de contamination attribué aux contacts rapprochés, la communauté scientifique surveille de près l’évolution du virus en infection sexuellement transmissible (IST). Des études menées en Italie et en Allemagne ont mis en évidence la présence du virus dans le liquide séminal de certains malades, bien que les scientifiques n’aient pas établi son caractère infectieux. Les données de SPF mettent en avant un autre indice : 78 % des malades présentent une éruption génito-anale. Le virologue Yannick Simonin rappelle qu’« une IST est une maladie qui se transmet lors des rapports sexuels et qui n’implique pas forcément la présence de virus dans les sécrétions sexuelles ». Comme il l’explique, « l’hypothèse actuelle est que la transmission de ce virus lors des rapports sexuels s’effectue en grande partie au niveau des lésions des muqueuses, en particulier au niveau de la région anogénitale ».             Le vaccin, efficace à 85 %, représente l’unique moyen de prévenir la variole du singe pour le moment. Le port du préservatif à lui seul ne suffit pas, ce qui distingue entre autres la variole du singe des IST            Benjamin Davido ajoute : « Ces lésions sont contagieuses et infectantes. Il y a probablement eu des mutations du virus qui ont changé les chaînes de transmission. Il n’est donc pas exclu que ce virus devienne une IST. » Des affirmations teintées d’incertitudes pour le moment. Le séquençage du génome du virus, six fois plus long que celui du SARS-CoV-2, devrait permettre de confirmer une évolution des modes de transmission, comme indiqué dans cet article publié dans la revue Nature. Yannick Simonin pondère néanmoins : « Il est aussi très probable que ce mode de transmission ait été largement sous-estimé dans les zones où ce virus est endémique, et assez peu étudié. » La vaccination constitue l’élément-clé pour enrayer l’épidémie. Selon Benjamin Davido, « le protocole tester-tracer-isoler n’est pas adapté à cette épidémie. Nous sommes dans une période fatidique. J’appelle à finir la vaccination des personnes à risque d’ici la rentrée scolaire ». Le vaccin, efficace à 85 %, représente l’unique moyen de prévenir la variole du singe pour le moment. Le port du préservatif à lui seul ne suffit pas, ce qui distingue entre autres la variole du singe des IST.                Outre les cas contacts identifiés, la Haute Autorité de santé a étendu la vaccination préventive, le 11 juillet, aux HSH, aux personnes trans multipartenaires, aux travailleurs du sexe et aux professionnels exerçant dans les lieux de consommation sexuelle. Avec une vaccination contre la variole à l’arrêt depuis 1984 à la suite de l’éradication de la maladie, l’Etat a conservé des doses pour se prémunir d’une attaque bioterroriste. Bien que leur nombre soit classé secret-défense, la direction générale de la santé a débloqué 7 500 doses puis 5 000 doses à la mi-juillet. Sollicitée par Franceinfo, la DGS a annoncé que 30 000 doses ont déjà été sorties des stocks stratégiques, parmi lesquelles 20 000 se trouvent déjà sur le terrain.             
[data-color-mode="dark"] .memorable {
    color: #9e9bc5;
}


            « Elargir davantage la vaccination à l’heure actuelle ne me semble pas nécessaire, d’autant plus qu’on ne connaît pas le nombre de doses disponibles, donc la priorité c’est vraiment de vacciner les personnes à risque », estime le virologiste Yannick Simonin. Sur les réseaux sociaux, les témoignages se multiplient et les associations de lutte contre le sida, Aides et Act Up notamment, demandent une accélération de la campagne de vaccination.            A terme, le virus pourrait se transmettre de l’homme à l’animal et évoluer en une rétro-zoonose. « On pourrait générer une sorte de réservoir de ce virus en Europe qui le maintiendrait sur des périodes beaucoup plus longues et ferait de l’Europe une zone endémique », confirme M. Simonin, qui préconise aux personnes atteintes d’éviter les contacts avec les animaux de compagnie.             



OÙ ET QUAND SE FAIRE DÉPISTER ?


En cas de doute, l’ARS préconise d’appeler le centre 15 qui oriente ensuite les patients vers une consultation médicale spécialisée. Le diagnostic clinique peut être complété par amplification génétique (TAAN) à l’aide d’une PCR, dont le résultat est automatiquement transmis à l’ARS. Tous les laboratoires peuvent effectuer ce test, qui sera ensuite envoyé vers un établissement de santé de référence. Le dépistage est généralement réalisé par un prélèvement cutané, effectué sur plusieurs vésicules, ou un prélèvement muqueux. En attendant le résultat, l’ARS recommande aux personnes qui présentent des symptômes de s’isoler. La HAS a rendu un avis favorable à l’inscription de ces tests sur la liste des actes et prestations remboursés par l’Assurance-maladie. 




             



Où et comment se faire vacciner?


Il existe deux vaccins de 3e génération, utilisés contre la variole et efficaces contre la variole du singe. Le schéma de vaccination comporte deux doses, espacées de vingt-huit jours. Trois doses sont nécessaires pour les personnes immuno-déprimées et une dose suffit pour les personnes déjà vaccinées dans leur enfance. La plate-forme Monkeypox Info service est accessible gratuitement tous les jours et de manière anonyme au 0801 90 80 69 pour répondre aux questions du public.




             


              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀


Centres de vaccination contre la variole du singe en France
	

	


require(['jquery', 'dataTables', "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, dataTables, jqueryUICore,tooltipdecodeurs) {

Mail"],["5","CHI Alpes du Sud, Gap","04 92 40 78 65 - Mail"],["6","CHU Nice","04 92 03 57 46 - Lien"],["9","CeGIDD CHI, Pamiers","05 61 60 90 40  - Mail"],["11","CeGIDD CH, Carcassone"," 04 68 24 29 99 - Mail"],["12","CeGIDD CH, Rodez","05 65 55 22 80 - Mail"],["13","APHM","ouverture prochaine"],["14","CeGIDD, Fondation Mis\u00e9ricorde, Caen","02 31 38 51 58 - Mail"],["16","CeGIDD CH, Angoul\u00eame","05 45 24 42 84 - Mail"],["17","CeGIDD CH, Saintes","05 46 95 15 18 - Mail"],["21","CHU Dijon","03 80 28 14 63"],["22","CH Saint-Brieuc","02 96 01 72 99"],["24","CeGIDD P\u00e9rigueux, CH","05 53 45 26 48 - Mail"],["25","Association d'Hygi\u00e8ne Sociale Franc-Comtoise, Besan\u00e7on"," 03 81 65 44 50"],["27","CeGIDD CH, Evreux","02 32 33 83 08"],["29","CH Quimper","02 90 94 40 66"],["29","CHU Brest","0 800 08 13 29"],["30","CeGIDD Nimes","04 66 21 17 45"],["31","CeGIDD h\u00f4pital Lagrave, Toulouse","05 61 77 80 32"],["32","CeGIDD Auch","05 62 67 30 30 "],["33","CVI, h\u00f4pital Saint-Andr\u00e9, Bordeaux","05 56 79 58 17 - Lien"],["34","CeGIDD CHU, Montpellier","04 67 33 69 50 - Mail"],["35","CHU Rennes ","02 99 28 95 64     - Mail"],["37","Centre de vaccination public, Tours","02 47 47 39 64 "],["38","CeGIDD - Centre d\u00e9partemental de Sant\u00e9 de Grenoble","04 76 12 12 85"],["44","Centre f\u00e9d\u00e9ratif pr\u00e9vention d\u00e9pistage 44, CHU Nantes"," 02 40 08 31 11 - Lien"],["45","Centre de vaccination du CHR, Orl\u00e9ans","09 72 59 72 20 - Lien"],["46","CeGIDD Cahors, CH","05 65 20 54 11 - Mail"],["48","CeGIDD CH, Mende","04 66 49 49 49 - Mail"],["49","CeGIDD CHU Angers","02 41 35 39 30"],["50","CeGIDD Cherbourg","02 33 72 19 79"],["51","CeGIDD Reims","03 26 78 94 22"],["54","CeGIDD Nancy-Brabois, Vandoeuvre-l\u00e8s-Nancy","03 83 15 74 90"],["56","CH Vannes","02 97 01 99 55"],["57","CeGIDD CHR de Metz-Thionville, Ars-Laquenexy ","03 87 55 31 31 - ouverture le 26\/07\/2022 - Lien"],["59","Service d'infectiologie et de dermatologie CH Valenciennes","03 27 14 50 58 - Mail"],["59","CeGIDD CH, Tourcoing","03 20 69 46 05"],["60","OPHS Beauvais","03 44 06 53 40"],["61","CeGIDD Alen\u00e7on","02 50 24 10 02"],["62","CeGIDD CH Calais","03 21 46 35 46 - Mail"],["62","CeGIDD CH Lens","03 21 69 10 94 - Mail"],["63","CeGIDD - Dispensaire Emile Roux, Clermont-Ferrand","04 73 14 50 80"],["64","Centre de vaccination du CH de Pau","05 59 72 78 02 - Mail"],["65","CeGIDD h\u00f4tel du d\u00e9partement, Tarbes","05 62 56 74 94 - Lien"],["66","CeGIDD CH, Perpignan","04 68 61 76 46 - Mail"],["67","CVI CHU Strasbourg","03 88 11 63 76"],["67","Le Trait d'Union - CeGIDD - NHC, Strasbourg","03 69 55 04 12"],["69","CeGIDD, Centre h\u00f4pital Edouard Herriot, Lyon","04 72 11 62 06 - Lien"],["69","CeGIDD, H\u00f4pital de la Croix Rousse, Lyon"," 04 26 10 94 73 - Lien"],["71","CH William Morey Chalon-sur-Sa\u00f4ne ","03 85 44 66 88"],["75","CeGGID Ridder","01 58 14 30 30 - Lien"],["75","CeGGid Belleville","01 40 33 52 00 - Lien"],["75","Centre sant\u00e9 Chemin vert","01 84 17 11 00 - Lien"],["75","Centre de sant\u00e9 CeGIDD Le190","01 55 25 32 72 - Lien"],["75","CVI Pasteur","01 45 68 80 88 - Lien"],["75","APHP Paris centre Hot\u00eal Dieu","01 42 34 86 14 - Lien"],["75","CVI Air France","01 43 17 22 00 - Mail"],["75","APHP Bichat","01 40 25 80 80 - Mail"],["75","APHP Lariboisi\u00e8re","01 49 95 65 65 - Mail"],["75","APHP Saint Antoine","01 49 28 20 00 - Mail"],["75","APHP Saint-Louis","01 42 49 58 52 - Mail"],["75","APHP Tenon","01 56 01 70 00 - Mail"],["75","APHP Piti\u00e9 Salp\u00eatri\u00e8re","01 84 82 79 32"],["75","Le Kiosque","01 44 78 00 00"],["75","CVI CeGGID Institut A Fournier","01 40 78 26 71"],["76","CeGIDD CHU, Rouen","02 32 88 80 40"],["76","CeGIDD Le Havre","02 32 73 35 55"],["77","GHSIF Melun","01 81 74 17 17"],["78","H\u00f4pital Mignot CH, Versailles","01 39 63 91 33"],["80","CeGIDD et SMIT CHU Amiens","03 22 66 75 10 \/ 03 22 66 88 13"],["83","CHI Toulon \/ La Seyne","04 94 14 50 84 - Mail"],["84","Centre hospitalier Avignon","04 32 75 90 71 - Mail"],["87","CeGIDD, CHU Limoges","05 55 05 66 44 - Mail"],["90","CeGIDD 90 Belfort","03 84 28 17 12 - "],["92","APHP Raymond-Poincar\u00e9","01 47 10 71 20"],["93","APHP Avicenne","01 39 63 91 33"],["94","APHP Henri-Mondor, Cr\u00e9teil01 49 81 21 11","01 49 81 21 11"],["94","APHP Kremlin Bic\u00eatre","01 45 21 21 21"],["971","CeGIDD, CHU de Pointe \u00e0 Pitre","0590 91 24 52"],["972","CeGIDD, CHU, Fort de France","05 96 55 69 52 "],["973","CHC et des CDPS","0594 39 51 00"],["974","CHU F\u00e9lix Guyon All\u00e9e des Topazes, Saint-Denis","02 62 90 55 69"],["974","CEGIDD Ouest, Saint-Paul","02 62 74 23 80"],["974","CeGIDD Sud, CHU Sud","02 62 35 96 30"],["976","CH, Mamoudzou","02 69 61 86 69"],["97150","CeGIDD, CH Louis Constant Fleming","0590 52674"],["1A","CeGIDD  - CH Bastia","04 95 59 14 26"],["2A","Centre de vaccinations internationales - CH Ajaccio","04 95 29 67 00"]];
    var columns_list = ["d\u00e9p.", "lieu", "contact "];
    var cols_visible = "111";
    var columns = [];

    for(var i=0;i        columns[i] =
        {
            title: columns_list[i].replace("'", ""),
            visible: (cols_visible[i] == "1" ? true : false),
        }
    }
    var myTable = $('#table20220722131528')
	.on('init.dt', function ( e, settings, json) {
            entete = $("#table20220722131528_wrapper").siblings(".d_entete");
            $("#table20220722131528_wrapper .dataTables_filter input").attr("placeholder","Recherchez");
');
            entete.append($("#table20220722131528_wrapper .dataTables_filter"));
        })
	.dataTable( {
        "orderClasses": false,
        

        data: dataSet,
        columns: columns,
        "scrollY": "500px", 
        "scrollX": true,
        "scrollCollapse": true,
        "responsive": true,
        "searching": true,
        "paging": true,
        "sorting": false,
        
		"language": {
                "zeroRecords": "Pas de données disponibles avec cette recherche",
                "lengthMenu": "_MENU_ entrées affichées",
                "info": "",
                "search": "",
                "infoEmpty": "",
                "infoFiltered":"",
                "paginate": {
                "previous": "Précédent",
                "next": "Suivant"
                },
                "infoEmpty": "Pas de données disponibles avec cette recherche"
            }
    });
});



<article-nb="2022/07/26/16-9">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La coopération russo-occidentale dans le domaine spatial a été mise à mal depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février. En quittant l’ISS, la Russie compte se consacrer à la création de sa propre station spatiale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Espace             La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »      La coopération russo-occidentale dans le domaine spatial a été mise à mal depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février. En quittant l’ISS, la Russie compte se consacrer à la création de sa propre station spatiale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mise à feu de la fusée Soyouz MS-10 transportant l’Américain Nick Hague et le Russe Alexeï Ovchinin, lors de son décollage pour la Station internationale spatiale (ISS), depuis le cosmodrome de Baïkonour, au Kazakhstan, le 11 octobre 2018.  SHAMIL ZHUMATOV / REUTERS                 C’est une étape de plus franchie. La Russie va arrêter d’exploiter la Station spatiale internationale (ISS) « après 2024 », a annoncé mardi 26 juillet le patron de l’Agence spatiale russe (Roscosmos), Iouri Borissov, qui a affiché les ambitions spatiales de son pays.            « Nous allons sans doute remplir toutes nos obligations à l’égard de nos partenaires » de l’ISS, a-t-il précisé lors d’une rencontre télévisée avec le président russe Vladimir Poutine. « Mais la décision de quitter cette station après 2024 a été prise », a-t-il affirmé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les vaisseaux spatiaux, nouvel enjeu de souveraineté                   « Je pense que d’ici là, nous commencerons à créer la station orbitale russe », qui sera « la principale priorité » du programme spatial national, a annoncé M. Borissov, ajoutant : « L’avenir des vols habités russes doit se baser avant tout sur un programme scientifique systémique et équilibré pour que chaque vol nous enrichisse en connaissances dans le domaine spatial. »            Une coopération mise à mal par la guerre en Ukraine            Nommé à la tête de Roscosmos à la mi-juillet, Iouri Borissov a remplacé Dmitri Rogozine, connu pour son style abrasif et son nationalisme outrancier. Jusqu’à cette nomination, M. Borissov, 65 ans, était vice-premier ministre chargé du complexe militaro-industriel russe, qui comprend le domaine spatial.                 « C’est un grand honneur pour moi, mais aussi des obligations supplémentaires », a déclaré Borissov devant le chef de l’Etat russe mardi. « Le domaine spatial est dans une situation difficile, et je pense que ma tâche principale (…) est de ne pas faire tomber la barre, mais de la placer plus haut, en fournissant avant tout les services spatiaux nécessaires pour l’économie russe », a-t-il souligné.            En 2020, la Russie avait perdu le monopole des envois dans l’espace, avec ses lanceurs et vaisseaux Soyouz vieillissants mais fiables, face à l’arrivée sur scène du vaisseau SpaceX du milliardaire Elon Musk.            La coopération russo-occidentale dans le domaine spatial a également été mise à mal depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février. Les sanctions occidentales prises contre la Russie en raison de cette guerre touchent en partie l’industrie aérospatiale russe et risquent d’avoir des effets sur l’ISS, dont certains ravitaillements pourraient être perturbés.                             Lire aussi la synthèse :  Tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur la Station spatiale internationale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/la-russie-annonce-qu-elle-va-quitter-la-station-spatiale-internationale-apres-2024_6136202_3210.html"},"headline":"La Russie annonce qu\u2019elle va quitter la Station spatiale internationale \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T14:56:08+02:00","datePublished":"2022-07-26T14:56:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espace"],"keywords":["Europe","Russie","Sciences","International","Espace"],"description":"La coop\u00e9ration russo-occidentale dans le domaine spatial a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. En quittant l\u2019ISS, la Russie compte se consacrer \u00e0 la cr\u00e9ation de sa propre station spatiale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/10/12/417/0/3321/1660/1342/671/60/0/d3f4576_6AO0MHVapZwP_YRgfGEN7MRh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-10">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ En lançant une pétition, le maire Benoît Payan veut notamment forcer la France à accélérer la mise en place d’une zone à émissions réduites en Méditerranée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Planète       Pollutions             « Les Marseillais suffoquent » : la Mairie veut mieux contrôler les navires de croisière et met la pression sur l’Etat      En lançant une pétition, le maire Benoît Payan veut notamment forcer la France à accélérer la mise en place d’une zone à émissions réduites en Méditerranée.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié hier à 21h06, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le « MSC Divina », en 2012 devant Marseille.  GERARD JULIEN / AFP               Trente mille signatures en moins d’une semaine. La pétition contre la pollution atmosphérique due au transport maritime lancée par le maire de Marseille, Benoît Payan (Printemps marseillais), a, en plein été, trouvé sa cible. Pas étonnant. La ville vient de vivre huit jours d’« alerte de niveau 2 » de pollution à l’ozone et la mise en place, pour la deuxième fois de son histoire seulement, d’une circulation différenciée interdisant le centre-ville aux véhicules automobiles les plus polluants. Une mesure levée par le préfet des Bouches-du-Rhône, dimanche 24 juillet à 20 heures.          « Les Marseillais suffoquent », constate Benoît Payan depuis son bureau du palais du Pharo, dont les fenêtres donnent sur le port industriel, géré par l’Etat, et, au loin, les imposants bateaux de croisière en escale, cibles principales de sa vindicte. « Les niveaux de pollution ne sont plus acceptables. Une collectivité sert à agir, mais aussi à faire réagir. C’est une question de santé que je mets sur la place publique pour que les gens qui vivent ici comprennent ce qu’il se passe », insiste le maire, déjà à l’origine, en février 2022, d’une tribune publiée par Le Monde réunissant vingt-cinq maires du pourtour méditerranéen exigeant la mise en place d’une zone de réglementation des émissions de polluants (ECA).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Notre jardin commun, la Méditerranée, se meurt, et nous ne pouvons rester silencieux »                 Dans sa pétition, M. Payan demande plusieurs mesures : l’interdiction par arrêté préfectoral des escales de bateaux polluants dans sa ville durant les pics de pollution, plus globalement, l’accélération de la création de la zone de réduction d’émissions de soufre (SECA) en Méditerranée, et surtout la mise en place d’une zone ECA, limitant la pollution aux oxydes d’azote et aux particules fines. Il propose aussi à l’Etat de mieux contrôler les navires qui pénètrent en rade de Marseille pour s’assurer qu’ils utilisent bien des carburants au taux de 0,1 % de soufre. « Je ne voudrais pas m’apercevoir que certains bénéficient de dérogations », glisse-t-il.          Une « formulation maladroite »          A Marseille, la pollution engendrée par les bateaux de croisière cristallise les oppositions. Alors que l’activité renaît après la parenthèse du Covid-19, avec 530 escales et près d’un million et demi de passagers prévus en 2022, selon le Club de la croisière, de nombreuses associations d’habitants dénoncent les fumées qui étouffent leurs quartiers. Le 14 juin, le collectif Stop Croisières a, avec une simple armada de kayaks, bloqué l’arrivée du Wonder of the Seas et de ses 9 000 passagers. Outre le soutien de sa majorité, au premier rang de laquelle les élus écologistes, l’initiative de Benoît Payan reçoit l’appui des trois nouveaux députés de la Nupes de la ville, dont Manuel Bompard (LFI), qui rappellent que « 2 500 décès prématurés par an sont dus à la pollution de l’air à Marseille ».        Il vous reste 59.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/25/pollution-maritime-marseille-met-la-pression-sur-les-croisieristes-et-l-etat_6136116_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Marseillais suffoquent\u00a0\u00bb\u00a0: la Mairie veut mieux contr\u00f4ler les navires de croisi\u00e8re et met la pression sur l\u2019Etat","dateCreated":"2022-07-25T21:06:26+02:00","datePublished":"2022-07-25T21:06:26+02:00","dateModified":"2022-07-26T15:06:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Cities","Pollutions","Transports","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"En lan\u00e7ant une p\u00e9tition, le maire Beno\u00eet Payan veut notamment forcer la France \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la mise en place d\u2019une zone \u00e0 \u00e9missions r\u00e9duites en M\u00e9diterran\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/582/0/4134/2067/1342/671/60/0/2a2b537_1658775816483-000-par7108696.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-11">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La Tunisie de Kaïs Saïed (7). La nouvelle Constitution soumise à référendum lundi 25 juillet consacre une rupture avec l’esprit du « compromis tunisien », analyse le politologue Michel Camau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        La Tunisie de Kaïs Saïed             Tunisie : « Kaïs Saïed pose les jalons d’une orientation idéologique de type nationaliste arabe »      La Tunisie de Kaïs Saïed (7). La nouvelle Constitution soumise à référendum lundi 25 juillet consacre une rupture avec l’esprit du « compromis tunisien », analyse le politologue Michel Camau.          Propos recueillis par Frédéric Bobin         Publié le 24 juillet 2022 à 18h00, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Portrait du président tunisien Kaïs Saïed, dans un magasin de photos à Tunis, le 23 septembre 2021.  JIHED ABIDELLAOUI/REUTERS               Michel Camau est professeur émérite, politologue spécialiste du monde arabe et musulman. Ses travaux ont surtout porté sur l’autoritarisme et la démocratie dans cette région, en particulier en Tunisie. Il est notamment l’auteur de l’ouvrage Le Syndrome autoritaire. Politique en Tunisie de Bourguiba et Ben Ali (Presse de Sciences Po, 2003) avec Vincent Geisser et L’Exception tunisienne. Variations sur un mythe (Coédition Karthala - IRMC Tunis, 2018).          Dans un entretien au « Monde Afrique », M. Camau analyse le projet de nouvelle Constitution du chef de l’Etat, Kaïs Saïed, soumise à référendum le 25 juillet, comme « la remise en cause » de « ce que pouvait représenter la tunisianité », à savoir un « compromis » entre « l’appartenance arabe mâtinée d’islam » et « un projet moderniste dans le sillage des Lumières ».          Quelles sont les racines du phénomène Kaïs Saïed en Tunisie ?          Il faut revenir à l’indépendance. La Tunisie politique connaît un problème qui est largement partagé de par le monde. Ce problème réside dans un rapport différencié au politique suivant les couches de la population. Une partie d’entre elles, identifiée généralement aux élites, revendique la citoyenneté en fonction des notions et représentations de la liberté politique, de la société civile et de l’Etat de droit. Une plus large composante de la population n’a de rapport au politique que du point de vue de l’accès à des conditions de vie dignes. En d’autres termes, elle est tributaire de la définition et de l’impact de politiques publiques à même de répondre à ses besoins.               Avec Bourguiba, la tentative de « solution » du problème a résidé dans la mise en place d’un dispositif de paternalisme d’Etat. Cet Etat, qui promettait « la joie de vivre », s’est lancé dans des programmes d’infrastructure en matière de santé, de logement, d’éducation. Il dispensait ses « bienfaits », il ne reconnaissait pas des droits. A l’époque, le géographe Habib Attia a pu écrire que les populations rurales attendaient moins de Dieu que de l’Etat. Cette formule paternaliste a trouvé dans le parti unique le moyen d’articuler les relations entre ces populations et les élites. Cela correspondait à une période bien précise qui était celle du développementalisme, en Tunisie et ailleurs.          Et avec Ben Ali ?          La formule a été également une formule de paternalisme d’Etat, mais dans un tout autre contexte qui était celui de la mondialisation libérale. Elle a consisté, pour l’essentiel, dans la mise en place de filets sociaux. Malgré tout, l’Etat n’était plus à même de répondre véritablement aux besoins de la majorité de la population par des politiques publiques efficaces. Là encore, le parti jouait le rôle d’articulateur entre les deux types de sociétés.        Il vous reste 77.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/24/tunisie-kais-saied-pose-les-jalons-d-une-orientation-ideologique-de-type-nationaliste-arabe_6135964_3212.html"},"headline":"Tunisie\u00a0: \u00ab\u00a0Ka\u00efs Sa\u00efed pose les jalons d\u2019une orientation id\u00e9ologique de type nationaliste arabe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-24T18:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-24T18:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-26T14:44:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed"],"keywords":["La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed","Politique","Tunisie","Le Monde Afrique","International"],"description":"La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed (7). La nouvelle Constitution soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum lundi 25\u00a0juillet consacre une rupture avec l\u2019esprit du \u00ab\u00a0compromis tunisien\u00a0\u00bb, analyse le politologue Michel Camau.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/24/590/465/3458/1729/1342/671/60/0/ad71841_545911577-2021-09-23t160009z-335613852-rc2ovp9y5oaj-rtrmadp-3-tunisia-politics.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-tunisie-de-kais-saied/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-12">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La dune ne sera accessible que par bus et avec un accès très encadré. La route départementale 218, qui relie La Teste-de-Buch à Biscarrosse (Landes), restera, de son côté, fermée jusqu’à la complète sécurisation de la chaussée et de ses abords.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Climat              Incendies en Gironde : la dune du Pilat sera à nouveau accessible dès  mercredi dans des « conditions sécurisées »      La dune ne sera accessible que par bus et avec un accès très encadré. La route départementale 218, qui relie La Teste-de-Buch à Biscarrosse (Landes), restera, de son côté, fermée jusqu’à la complète sécurisation de la chaussée et de ses abords.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h52, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une vue aérienne de la dune du Pilat et du feu ayant ravagé la forêt attenante de la Test-de-Buch, en Gironde, le 19 juillet 2022, prise par le service départemental d’incendie et de secours (SDIS) du département.  SDIS 33 / REUTERS                 Deux semaines après le déclenchement de deux grands incendies en Gironde, qui ont ravagé près de 21 000 hectares de forêt, le site de la dune du Pilat jusqu’alors fermé au public va retrouver ses visiteurs à partir de mercredi. Et ce, « dans des conditions sécurisées et avec des cheminements guidés », a annoncé, mardi 26 juillet, la préfète de Gironde, Fabienne Buccio dans un communiqué.            La décision a été prise avec les collectivités locales, les pompiers, la police et l’Office national des forêts. La commune de La Teste-de-Buch et le syndicat mixte gestionnaire du site de la dune du Pilat seront chargés d’organiser la sécurité des visiteurs.                             Lire aussi :  Les dégâts des immenses incendies en Gironde en images : l’avant et l’après                   Accessibilité au site possible uniquement par bus            La dune ne sera accessible que par bus avec un accès très encadré, car le parking est endommagé à plus de 60 %, a précisé à la presse le maire de La Teste-de-Buch, Patrick Davet. Les visiteurs ont, par ailleurs, l’interdiction d’aller sur les versants endommagés par le feu.                 « Il faudra respecter à la lettre les consignes » pour espérer un allègement de l’encadrement, a ajouté l’édile, expliquant : « On veut desserrer l’étau au fur et à mesure, mais au début les flux seront forcément limités. Il faut tout faire pour rouvrir ce symbole. »            La préfecture de Gironde a également précisé qu’en « l’absence à cette heure de sécurisation suffisante, l’accès aux massifs brûlés reste interdit » dans la forêt de la Teste-de-Buch, qui s’étend depuis la dune, où 7 000 hectares sont partis en fumée.            La route départementale 218, qui relie La Teste-de-Buch à Biscarrosse (Landes) en longeant la dune, restera, pour sa part, fermée jusqu’à la complète sécurisation de la chaussée et de ses abords.                Après douze jours et treize nuits de lutte, les deux incendies « hors norme » touchant le département, qui ont entraîné l’évacuation de quelque 36 000 personnes, ont été officiellement déclarés « fixés » lundi, même si le travail pour les éteindre complètement va encore se prolonger pendant plusieurs semaines.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incendies en Gironde : que restera-t-il des forêts, une fois les flammes éteintes ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/article/2022/07/26/incendies-en-gironde-reouverture-mercredi-de-l-acces-a-la-dune-du-pilat-dans-des-conditions-securisees_6136210_1652612.html"},"headline":"Incendies en Gironde\u00a0: la dune du Pilat sera \u00e0 nouveau accessible d\u00e8s  mercredi dans des \u00ab\u00a0conditions s\u00e9curis\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T15:52:28+02:00","datePublished":"2022-07-26T15:52:28+02:00","dateModified":"2022-07-26T16:08:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"La dune ne sera accessible que par bus et avec un acc\u00e8s tr\u00e8s encadr\u00e9. La route d\u00e9partementale\u00a0218, qui relie La Teste-de-Buch \u00e0 Biscarrosse (Landes), restera, de son c\u00f4t\u00e9, ferm\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la compl\u00e8te s\u00e9curisation de la chauss\u00e9e et de ses abords.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/47ff972_par03-europe-weather-france-wildfires-0719-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-13">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Les professionnels de santé et du secteur médico-social se voient étendre l’accès au deuxième rappel de vaccination.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : La deuxième dose de rappel ouverte aux soignants, sans obligation      Les professionnels de santé et du secteur médico-social se voient étendre l’accès au deuxième rappel de vaccination.          Par Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 15h19, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le sujet, délicat, était jusqu’ici toujours « en arbitrage » au ministère de la santé, il est désormais tranché. Les soignants se voient ouvrir l’accès à une « quatrième » dose de vaccin (deuxième rappel) du Covid-19, mais sans obligation, selon une directive de la direction générale de la santé, rendue publique le 26 juillet. Ces professionnels de santé restent soumis à l’obligation vaccinale mise en place durant la crise épidémique, dont le maintien a été largement débattu ces dernières semaines à l’occasion de l’examen du projet de loi sanitaire, mais cette quatrième injection ne « rentre pas dans le champ de l’obligation vaccinale », prévoit le texte.                             Lire aussi :  Covid-19 : la deuxième dose de rappel élargie aux femmes enceintes et aux moins de 60 ans avec comorbidités                   Tous les professionnels de santé, quels que soient leur âge ou leur état de santé, de même que les salariés du secteur de la santé et médico-social, les aides à domicile intervenant auprès de personnes vulnérables, les professionnels du transport sanitaire et les pompiers peuvent désormais, s’ils le souhaitent, recevoir ce deuxième rappel. Il était ouvert jusqu’ici aux personnes de plus de 60 ans, immunodéprimées ou encore aux personnes à risque de formes graves et aux femmes enceintes.            Circulation épidémique « forte »            Pour les professionnels de santé, elle pourra être administrée « à partir de six mois après le premier rappel », et « en respectant un délai de trois mois après l’infection en cas d’infection survenue après le premier rappel ». Une extension qui intervient dans « le contexte actuel caractérisé par une circulation épidémique qui demeure forte », précise la direction ministérielle, et « suivant les avis du conseil d’orientation de la stratégie vaccinale ».                 Quelques jours plus tôt, le 22 juillet, le gouvernement a pris la décision de maintenir l’obligation de vaccination du personnel exerçant dans les établissements de santé et les structures médico-sociales, contestée par une partie de l’opposition qui appelait à réintégrer les soignants non-vaccinés. « L’Académie de médecine, le conseil scientifique et la Haute Autorité de santé ont un avis convergent. (…) Il est négatif. (…) On suit l’avis des scientifiques », avait défendu le ministre de la santé, François Braun.                             Lire aussi :  Covid-19 : le gouvernement maintiendra l’obligation vaccinale pour les soignants, en suivant l’avis de la Haute Autorité de santé                   Maintenir l’obligation sans y intégrer ce deuxième rappel, ouvert sur la base du volontariat, a-t-il un sens d’un point de vue sanitaire ? Sollicité, le ministère de la santé n’a pas souhaité s’exprimer.            Selon l’avis du conseil d’orientation de la stratégie vaccinale, en date du 31 mars, sur lequel s’appuie la directive ministérielle, cette recommandation d’une nouvelle injection pour les soignants intervient « dans un objectif d’intérêt collectif », bien qu’elle soit « fondée sur des preuves d’efficacité qui demeurent fragiles ».                « Les données montrent que le second rappel chez les professionnels de santé permet d’induire des titres d’anticorps neutralisants à un niveau équivalent à ceux obtenus à la suite du premier rappel vaccinal, explique l’instance scientifique. Cela suggère que la pratique d’un deuxième rappel dans cette catégorie de la population pourrait réduire le risque d’infection et de transmission, dans la mesure où la littérature scientifique indique une corrélation nette entre les titres d’anticorps neutralisants et la protection contre l’infection et la transmission. »            Le conseil d’orientation défend aussi ce rappel comme « d’autant plus nécessaire » au regard du « fort absentéisme » constaté dans les établissements de santé lors des périodes de circulation du virus, afin de « limiter les conséquences sur la continuité des soins ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin de l’état d’urgence sanitaire : quelles conséquences pour l’hôpital ?                        Camille Stromboni           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo ASOS       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/26/covid-19-la-deuxieme-dose-de-rappel-ouverte-aux-soignants-sans-obligation_6136209_3224.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: La deuxi\u00e8me dose de rappel ouverte aux soignants, sans obligation","dateCreated":"2022-07-26T15:19:20+02:00","datePublished":"2022-07-26T15:19:20+02:00","dateModified":"2022-07-26T16:15:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Vaccins contre le Covid-19","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Les professionnels de sant\u00e9 et du secteur m\u00e9dico-social se voient \u00e9tendre l\u2019acc\u00e8s au deuxi\u00e8me rappel de vaccination.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/5118/2559/1342/671/60/0/86070fc_1658840698184-000-32f82rt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-14">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Pour cette troisième étape (133,6 kilomètres) qui relie Reims à Epernay, le peloton roule sur un parcours accidenté qui traverse les vignobles de la Marne. La Néerlandaise Marianne Vos porte le maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Merci !    Gastounette (triste sans la gazette du matin)         Bonjour @Gastounette,          Elles étaient 144 coureuses réparties en 24 équipes de six au départ. Elles ne sont plus que 135 sur la route champenoise.           Les coureuses qui ont dû abandonner :           Alana Castrique (Cofidis)          Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope)          Urša Pintar (UAE Team ADQ)          Amanda Spratt (Team BikeExchange - Jayco)          Laura Sussemilch (Plantur-Pura)          Gaia Masetti et Ally Wollaston (AG Insurance - NXTG Team)          Petra Stiasny (Roland Cogeas Edelweiss Squad)          Maëva Squiban (Stade Rochelais Charente-Maritime)                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  La Néerlandaise Marianne Vos a endossé le maillot jaune lundi 26 juillet à Provins, après sa victoire d’étape.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la troisième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une troisième étape de 133,6 kilomètres, qui sera accidentée dans sa deuxième partie : au cours des 55 derniers kilomètres, les coureuses devront franchir deux côtes de 4e catégorie, une côte de 3e catégorie (900 mètres à 12,2 %) et une côte dite « bonus », c’est-à-dire attribuant des bonifications en temps (le mont Bernon, 1 kilomètre à 4,6 %), précédant l’arrivée.         Où ? Le peloton part de Reims, pour arriver à Epernay, et traversera les vignobles de la Marne.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 heures, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 15 et 16 h 40.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias, sur les routes de la Marne.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 5 h 7 min 46 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 10 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 12 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 18 s         5- Maike van der Duin (Le Col – Wahoo), à 28 s         6- Lorena Wiebes (DSM), à 35 s         7- Lotte Kopecky (SD Worx), à 41 s         8- Rachele Barbieri (Liv Racing Xstra), à 45 s         9- Julie De Wilde (Plantur-Pura), à 45 s         10- Demi Vollering (SD Worx), à 45 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Femke Markus (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Maike van der Duin         Ce dont on ne parlera pas ? De la réglementation de la pêche de loisir         A lire en attendant :         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elysées         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Amina Lanaya de l’UCI : « Il y a un réel désir de pouvoir mettre en valeur autant les hommes que les femmes »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-26T14:16:55+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T02:16:55+00:00","headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","description":"La N\u00e9erlandaise Marianne Vos porte le maillot jaune dans cette troisi\u00e8me \u00e9tape (133,6\u00a0kilom\u00e8tres), qui relie Reims \u00e0 Epernay.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes en direct : un final à 11 coureuses à Epernay","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La N\u00e9erlandaise Marianne Vos porte le maillot jaune dans cette troisi\u00e8me \u00e9tape (133,6\u00a0kilom\u00e8tres), qui relie Reims \u00e0 Epernay.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-26T14:16:55+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T02:16:55+00:00"
  A moins de 7 kilom\u00e8tres de la course, on assiste \u00e0 un regroupement et c\u2019est Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas qui relance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction en t\u00eate de la course","dateModified":"2022-07-26T14:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:12:39+00:00","articleBody":"     Il y a environ 15 secondes d\u2019\u00e9cart entre les cinq coureuses en t\u00eate et leurs six poursuivantes. On pourrait assister \u00e0 un regroupement avant l\u2019arriv\u00e9e.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          S. Persico (Valcar) E. Longo Borghini (Trek Segafredo) M. Garcia (UAE Team ADQ) A. Van Vleuten (Movistar) A. Moolman (SD Work)          La composition du groupe de poursuivantes dont le maillot jaune\u00a0:          M. Vos (Jumbo-Visma)  K. Niewiadoma (Canyon \/ SRAM Racing) D. Vollering (SD Work) J. Labous (Team DSM) C. Ludwig (FDJ Suez Futuroscope) K. Faulkner (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-26T14:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:11:03+00:00","articleBody":"     Partie \u00e0 la faute dans la descente de la c\u00f4te de Mutigny, la leader de l\u2019\u00e9quipe SD Worx s\u2019est relev\u00e9e et figure d\u00e9sormais dans le groupe de poursuivantes \u00e0 la poursuite du quintuor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vollering dans le groupe de chasse","dateModified":"2022-07-26T14:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:09:44+00:00","articleBody":"     On retrouve Silvia Persico, Elisa Longo Borghini, Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas, Ashleigh Moolman-Pasio et Annemiek van Vleuten.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 coureuses en t\u00eate dans la descente ","dateModified":"2022-07-26T14:14:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:06:06+00:00","articleBody":"     Demi Vollering est tomb\u00e9e alors qu\u2019elle ouvrait la route dans la descente. Elle a embarqu\u00e9 avec elle Liane Lippert, qui la suivait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans la descente\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:04:48+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise Demi Vollering passe en t\u00eate au sommet devant l\u2019Allemande Liane Lippert.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton est \u00e9parpill\u00e9 dans la c\u00f4te de Mutigny","dateModified":"2022-07-26T14:15:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:03:34+00:00","articleBody":"     La Sud-Africaine de l\u2019\u00e9quipe SD Worx lance les hostilit\u00e9s dans cette mont\u00e9e. Marianne Vos n\u2019est pas capable de suivre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque d\u2019Ashleigh Moolman\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:01:12+00:00","articleBody":"     Au menu\u00a0: 900m \u00e0 12,2%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la c\u00f4te de Mutigny\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:00:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Australienne Rachel Neylan (Cofidis) est tomb\u00e9e \u00e0 l\u2019avant du peloton. Elle souffre du coude. D\u2019autres coureuses sont tomb\u00e9es, mais aucune pr\u00e9tendante au classement g\u00e9n\u00e9ral selon Eurosport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des chutes ! ","dateModified":"2022-07-26T14:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:57:56+00:00","articleBody":"     Alena Amialiusik est pass\u00e9e en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire, mais le peloton augmente la cadence en vue de cette quatri\u00e8me ascension de la journ\u00e9e, o\u00f9 la victoire d\u2019\u00e9tape pourrait se dessiner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00f4te de Mutigny en approche ","dateModified":"2022-07-26T13:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:55:25+00:00","articleBody":"    Marianne Vos, c'est le boss \r\nLe plat, ou les bosses\r\nLe v\u00e9lo... un sacerdoce \r\nTelle un bandilleros,\r\nAu sprint la plus v\u00e9loce \r\nSon cyclisme tutoie le Cosmos.  \r\n    j'essaie...         C\u2019est oui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:51:11+00:00","articleBody":"     A 24 kilom\u00e8tres d\u2019arriv\u00e9e, la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik ne compte plus que 30 secondes d\u2019avance au moment du premier passage sur la ligne \u00e0 Epernay. Le peloton est en train d\u2019avaler chacune des poursuivantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019\u00e9cart fond sur la coureuse de t\u00eate ","dateModified":"2022-07-26T13:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:48:19+00:00","articleBody":"     Comme beaucoup de spectateurs sur les bords de la route du Tour, il porte un bob. Sauf que ce n\u2019est pas un spectateur comme les autres. Ce mardi, le pilote finlandais de Formule 1 Valtteri Bottas, 14e du Grand Prix de France ce dimanche, est venu en Champagne distribuer des bidons et encourager sa petite amie, l\u2019Australienne Tiffany Cromwell, qui roule pour l\u2019\u00e9quipe Canyon\/\/SRAM Racing.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pilote de F1 sur la route du Tour  ","dateModified":"2022-07-26T13:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:41:28+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous,\r\nPouvez-vous nous confirmer l'identit\u00e9 de la championne d'Australie qui a percut\u00e9 l\u2019Italienne \u00e0 pleine vitesse ?    Bernard Pivot         Bonjour,          Il s\u2019agit de Nicole Frain (oui, oui, c\u2019est son nom) de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:40:25+00:00","articleBody":"     La coureuse de l\u2019\u00e9quipe  Canyon\/\/SRAM Racing est la premi\u00e8re attaquante du jour ayant r\u00e9ellement creus\u00e9 l\u2019\u00e9cart sur le peloton. Derri\u00e8re, beaucoup de concurrentes sont parties en contre, mais elles sont pour l\u2019instant disperc\u00e9es sur la route de la Marne. Parmi les poursuivantes, on retrouve notamment les Italiennes Letizia Borghesi et Maria Giulia Confalonieri \u00e0 30 secondes de la femme de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 minute d\u2019avance pour Alena Amialiusik","dateModified":"2022-07-26T13:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:34:36+00:00","articleBody":"    Y aura une Fran\u00e7aise pour nous faire une arriv\u00e9e Champagne \u00e0 la Alaphilippe ?    Coco'rico         On a du mal \u00e0 trouver une coureuse tricolore dans le peloton ayant le \u00ab\u00a0punch\u00a0\u00bb du double champion du monde...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:28:07+00:00","articleBody":"     Le 8 juillet 2019, sur la route du Tour, il n\u2019y avait rien d\u2019aussi attendu que l\u2019attaque de Julian Alaphilippe dans le final de la troisi\u00e8me \u00e9tape de cette \u00e9dition. Pourtant, lorsque, \u00e0 sa fa\u00e7on de boxeur, corps qui swingue, Alaphilippe s\u2019est lev\u00e9 sur ses p\u00e9dales \u00e0 200 m du sommet de la vilaine c\u00f4te de Mutigny, personne n\u2019a pu ou os\u00e9 suivre. Pas m\u00eame le Colombien Egan Bernal, qui \u00e9tait dans sa roue \u00e0 cet instant.          La suite, c\u2019est une descente kamikaze \u00e0 travers les vignes et un contre-la-montre de 15 km sur des routes qu\u2019il conna\u00eet par c\u0153ur. Viennent les pav\u00e9s de l\u2019avenue de Champagne d\u2019Epernay, bord\u00e9e des grandes maisons qui ont fait couler les bulles toute la journ\u00e9e, et les pourcentages de la bosse finale. Alaphilippe les avale comme ces bidons de bi\u00e8re qu\u2019il attrape \u00e0 la vol\u00e9e dans les crit\u00e9riums. Le peloton est encore loin. Le Montlu\u00e7onnais farceur a gagn\u00e9 comme il aime, avec panache\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est ce que je sais faire de mieux sur le v\u00e9lo, en fait\u00a0!\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il alors \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          Ce num\u00e9ro et cette victoire du Fran\u00e7ais \u00e0 Epernay pourraient inspirer des coureuses quand viendra l\u2019heure de grimper la c\u00f4te de Mutigny (\u00e0 moins de 16 km de l\u2019arriv\u00e9e) cette apr\u00e9s-midi...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le r\u00e9tro\u00a0: quand Julian Alaphilippe s\u2019envolait dans la c\u00f4te de Mutigny ","dateModified":"2022-07-26T13:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:27:43+00:00","articleBody":"     Partie \u00e0 l\u2019attaque dans la descente de la c\u00f4te du Mesnil-sur-Oger, la coureuse bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik a r\u00e9ussi \u00e0 creuser un petit \u00e9cart sur le peloton. Elle compte environ 30 secondes d\u2019avance sur le peloton, alors que d\u2019autres concurrentes sont intercal\u00e9es \u00ab\u00a0en chasse-patate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une coureuse seule en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-26T13:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:24:05+00:00","articleBody":"     Au sommet de la c\u00f4te du Mesnil-sur-Oger (4e cat\u00e9gorie), la Suissesse Elise Chabbey a lanc\u00e9 le sprint mais c\u2019est encore l\u2019Allemande Femke Gerritse qui a encore franchi la ligne en t\u00eate.          Totalisant d\u00e9sormais 8 points au classement des grimpeuses, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg est assur\u00e9e de porter le maillot \u00e0 pois demain (si elle termine l\u2019\u00e9tape), au d\u00e9triment de sa co\u00e9quipi\u00e8re Femke Markus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Femke Gerritse continue sa moisson ","dateModified":"2022-07-26T13:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:19:47+00:00","articleBody":"    Bonjour monsieur le liveur,\r\nDites, il y avait combien de coureuses au d\u00e9part de Paris ? Pour combien d'\u00e9quipes ?\r\nMerci !    Gastounette (triste sans la gazette du matin)         Bonjour @Gastounette,          Elles \u00e9taient 144 coureuses r\u00e9parties en 24 \u00e9quipes de six au d\u00e9part. Elles ne sont plus que 135 sur la route champenoise.         Les coureuses qui ont d\u00fb abandonner\u00a0:           Alana Castrique (Cofidis)          Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope)          Ur\u0161a Pintar (UAE Team ADQ)          Amanda Spratt (Team BikeExchange - Jayco)          Laura Sussemilch (Plantur-Pura)          Gaia Masetti et Ally Wollaston (AG Insurance - NXTG Team)          Petra Stiasny (Roland Cogeas Edelweiss Squad)          Ma\u00ebva Squiban (Stade Rochelais Charente-Maritime)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:13:12+00:00","articleBody":"    Bonjour le live !\r\nElisa Longo Borghini est-elle de la m\u00eame famille que l'illustre Jeannie Longo ?    Motob\u00e9cane         Dans la m\u00eame famille des championnes. L\u2019Italienne a \u00e9t\u00e9 notamment sacr\u00e9e championne d\u2019Europe du relais mixte contre-la-montre en 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:10:17+00:00","articleBody":"    Belle attaque de la championne de France, Audrey Cordon Ragot  !    Cyclisme 101         Oui, mais la Bretonne a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par la patrouille. D\u00e9cid\u00e9ment, le peloton ne laisse personne s\u2019\u00e9chapper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:04:39+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 en t\u00eate au sommet de la premi\u00e8re ascension du jour en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, La N\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg empoche deux points de plus en passant au sommet devant la Suissesse Elise Chabbey (Canyon\/\/Sram Racing). Demain, elle pourrait endosser le maillot \u00e0 pois qui est actuellement sur les \u00e9paules de... sa co\u00e9quipi\u00e8re Femke Markus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Femke Gerritse ouvre la route au sommet de la c\u00f4te de Vertus","dateModified":"2022-07-26T13:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:01:39+00:00","articleBody":"     R\u00e9pertori\u00e9e en 4e cat\u00e9gorie, elle est longue de 700m \u00e0 7% de moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la c\u00f4te de Vertus ","dateModified":"2022-07-26T13:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:00:12+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian et Aude,\r\nAvez-vous une explication sur les causes des nombreuses chutes d'hier ? (Vitesse, chaleur, \u00e9tat de la chauss\u00e9e, largeur de la route, ambiance de course, \u00e9v\u00e8nement exog\u00e8ne ?)\r\nQuelles nouvelles des \"victimes\" ?\r\nBon live !    Roulib         Bonjour Roulib,          On a pos\u00e9 la question aux principales int\u00e9ress\u00e9es ce matin.          Pour Leah Thomas, c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019effet Tour\u00a0\u00bb \u2013 que l\u2019on observe d\u2019ailleurs chez les hommes pendant la premi\u00e8re semaine de l\u2019\u00e9preuve. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019une des courses les plus importantes du calendrier, si ce n\u2019est la plus importante\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe l\u2019Am\u00e9ricaine de la Trek-Segafredo et la nervosit\u00e9 du peloton n\u2019est que l\u2019expression de ce statut. \u00ab\u00a0Tout le monde veut \u00eatre en t\u00eate au moment cl\u00e9 et \u00e7a provoque beaucoup de chutes.\u00a0\u00bb           Dans le cas d\u2019hier, les conditions sur le parcours et la m\u00e9t\u00e9o ont aussi jou\u00e9. Kristen Faulkner, qui a \u00e9t\u00e9 bien amoch\u00e9e dans l\u2019une des chutes, expliquait ce matin qu\u2019elle s\u2019attendait \u00e0 ce que \u00ab\u00a0la journ\u00e9e [soit] un champ de bataille, compte tenu du vent de travers et des routes \u00e9troites\u00a0\u00bb. Mais poursuit la coureuse la BikeExchange\u00a0: \u00ab\u00a0vous pouvez avoir une course agressive qui n\u2019est pas si dangereuse.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Parfois, les \u00eelots de r\u00e9tr\u00e9cissement n\u2019\u00e9taient pas suffisamment signal\u00e9s\u00a0\u00bb, raconte de son c\u00f4t\u00e9 Evita Muzic. La Fran\u00e7aise fait partie des coureuses qui se sont retrouv\u00e9es \u00e0 terre et elle a perdu l\u2019une de ses co\u00e9quipi\u00e8res \u00e0 la FDJ Suez Futuroscope, l\u2019Italienne Marta Cavalli.          Une autre explication est aussi la grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du niveau. Vingt-quatre \u00e9quipes de six coureuses ont pris le d\u00e9part de ce Tour, dimanche. Parmi elles, seules quatorze \u00e9voluent en World Tour \u2013 la division d\u2019\u00e9lite. De nombreuses coureuses ne sont pas habitu\u00e9es \u00e0 un peloton aussi fourni et rapide.          \u00ab\u00a0Les chutes font parties du v\u00e9lo, il y en aura encore, mais j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a va permettre \u00e0 certaines filles d\u2019\u00eatre un peu plus prudentes\u00a0\u00bb, insiste Evita Muzic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:57:21+00:00","articleBody":"     A moins de 60 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et \u00e0 l\u2019approche de la deuxi\u00e8me ascension de la journ\u00e9e (la c\u00f4te de Vertus, 4e cat\u00e9gorie), le peloton est group\u00e9. Nombreuses ont \u00e9t\u00e9 les tentatives d\u2019\u00e9chapp\u00e9es, mais celles-ci ont tour \u00e0 tour \u00e9chou\u00e9.          Premi\u00e8res attaquantes de la journ\u00e9e, Martina Alzini (Cofidis) et Thalita De Jong (Liv Racing Xstra) ont \u00e9t\u00e9 reprises au bout de quelques hectom\u00e8tres seulement. On a retrouv\u00e9 ensuite \u00e0 l\u2019avant un groupe de cinq coureuses avec le maillot jaune de la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma). Rat\u00e9, l\u00e0 encore.          Puis, c\u2019\u00e9tait au tour de la Fran\u00e7aise Pauline Allin (Ark\u00e9a) de partir \u00e0 l\u2019attaque, rejointe ensuite par la porteuse du maillot blanc \u00e0 pois rouge, la N\u00e9erlandaise Femke Markus (Parkhotel Valkenburg). Le duo a finalement \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 74 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e par un peloton roulant \u00e0 vive allure, sous l\u2019impulsion des \u00e9quipes SD Worx, FDJ-Suez-Futuroscope et Jumbo-Visma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course ","dateModified":"2022-07-26T12:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:50:00+00:00","articleBody":"           Au centre, la Slov\u00e8ne Urska Pintar (UAE Team ADQ) a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon hier. JEFF PACHOUD \/ AFP                 L\u2019Italienne Gaia Masetti (AG Insurance - NXTG Team) a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon. JEFF PACHOUD \/ AFP                 L\u2019Allemande Laura Sussemilch (Plantur-Pura), examin\u00e9e ici par des \u00e9quipes m\u00e9dicales, n\u2019\u00e9tait pas au d\u00e9part de la troisi\u00e8me \u00e9tape ce mardi. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La Fran\u00e7aise Ma\u00ebva Squiban (Stade Rochelais Charente-Maritime) a jet\u00e9 l\u2019\u00e9ponge ce mardi suite \u00e0 ses blessure de la veille. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/d9c6de3_5801199-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les chutes hier ","dateModified":"2022-07-26T13:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:40:05+00:00","articleBody":"     La coureuse n\u00e9erlandaise (35 ans) de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma a endoss\u00e9 la maillot jaune apr\u00e8s sa victoire, lundi, \u00e0 Provins. D\u00e9tenant l\u2019un des plus grands palmar\u00e8s du cyclisme, elle s\u2019est impos\u00e9e en pr\u00e8s de vingt ans comme l\u2019une des r\u00e9f\u00e9rences du v\u00e9lo.          \u00ab\u00a0C\u2019est notre meilleure porte-parole\u00a0\u00bb, r\u00e9sume la directrice du Tour, Marion Rousse. Si l\u2019ancienne championne de France voit davantage la N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten repartir avec le maillot jaune, le 31 juillet, elle est convaincue que Marianne Vos sera l\u2019une des actrices-cl\u00e9s de cette \u00e9dition\u00a0: \u00ab\u00a0Elle va peut-\u00eatre plus \u00eatre l\u00e0 pour dynamiter les \u00e9tapes que pour viser le classement g\u00e9n\u00e9ral, mais elle va \u00eatre hyperimportante dans le d\u00e9roul\u00e9 de l\u2019\u00e9preuve.\u00a0\u00bb          Voici le portrait\u00a0d\u2019une ic\u00f4ne du peloton :                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: la N\u00e9erlandaise Marianne Vos, ic\u00f4ne du peloton         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos, une ic\u00f4ne dans le peloton du Tour ","dateModified":"2022-07-26T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:30:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s deux premi\u00e8res \u00e9tapes de plaine, changement d\u2019ambiance. Pour cette troisi\u00e8me \u00e9tape sur huit, reliant Reims \u00e0 Epernay, le peloton va traverser un parcours bossel\u00e9 dans les vignobles de la Marne.          Au cours des 55 derniers kilom\u00e8tres, les coureuses devront franchir deux c\u00f4tes de 4e cat\u00e9gorie, une c\u00f4te de 3e cat\u00e9gorie (la c\u00f4te de Mutigny, 900 m\u00e8tres \u00e0 12,2\u00a0%) et une c\u00f4te dite \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire attribuant des bonifications en temps (le mont Bernon, 1 kilom\u00e8tre \u00e0 4,6\u00a0%), pr\u00e9c\u00e9dant le final.          A noter qu\u2019il y aura un premier passage sur la ligne \u00e0 21 kilom\u00e8tres du but, avant la c\u00f4te de Mutigny. \u00ab\u00a0C\u2019est un final propice aux attaques. Cette fois, je vois bien des leaders essayer de bouger\u00a0\u00bb, estimait dans le magazine Plan\u00e8te Cyclisme la directrice de course, Marion Rousse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un profil vallonn\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 Epernay ","dateModified":"2022-07-26T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:20:02+00:00","articleBody":"           Marianne Vos (Jumbo-Visma) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Marianne Vos (Jumbo-Visma) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Maike van der Duin (Le Col \u2013 Wahoo) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Femke Markus (Parkhotel Valkenburg) JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0323085_5797780-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs ","dateModified":"2022-07-26T12:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:10:00+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape des Champs-Elys\u00e9es dimanche derri\u00e8re sa compatriote Lorena Wiebes (DSM), la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) a endoss\u00e9 le maillot jaune ce lundi soir \u00e0 la faveur des bonifications obtenues apr\u00e8s sa victoire au sprint \u00e0 Provins.          La premi\u00e8re Fran\u00e7aise, Juliette Labous (DSM), pointe \u00e0 50 secondes de la leader du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de ces deux premi\u00e8res \u00e9tapes de plaine.          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 5\u00a0h\u00a007\u00a0min\u00a046\u00a0s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 10 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 12\u00a0s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 18 s          5- Maike van der Duin (Le Col \u2013 Wahoo), \u00e0 28 s          6- Lorena Wiebes (DSM), \u00e0 35 s          7- Lotte Kopecky (SD Worx), \u00e0 41 s          8- Rachele Barbieri (Liv Racing Xstra), \u00e0 45 s          9- Julie De Wilde (Plantur-Pura), \u00e0 45 s          10- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 45 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s deux \u00e9tapes","dateModified":"2022-07-26T12:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:00:07+00:00","articleBody":"     Ce lundi, lors de la 2e \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) a sign\u00e9 sa 241\u1d49 victoire dans la cit\u00e9 de Provins (Seine-et-Marne), s\u2019emparant par la m\u00eame occasion du maillot jaune de leade du classement g\u00e9n\u00e9ral.                    Cette \u00e9tape de plaine a fait des d\u00e9g\u00e2ts\u00a0: trois chutes se sont encha\u00een\u00e9es dans les trente derniers kilom\u00e8tres. Quatre coureuses de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope se sont retrouv\u00e9es \u00e0 terre, dont la leader danoise Cecilie Uttrup Ludwig, qui a conc\u00e9d\u00e9 plus d\u2019une minute et demie sur Marianne Vos et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo).          Surtout, la seule formation fran\u00e7aise de premi\u00e8re division a perdu son autre atout au classement g\u00e9n\u00e9ral, Marta Cavalli. L\u2019Italienne a \u00e9t\u00e9 percut\u00e9e \u00e0 pleine vitesse par la championne d\u2019Australie, Nicole Frain, arriv\u00e9e sans freiner dans un ralentissement caus\u00e9 par une chute. Elle souffre d\u2019un traumatisme cr\u00e2nien.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: \u00e0 Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241\u1d49 victoire et s\u2019empare du jaune         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Provins, Marianne Vos a fait coup double ","dateModified":"2022-07-26T12:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#602970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T11:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0musette\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0gros braquets\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 (jusqu\u2019au 31\u00a0juillet).          Pour cette \u00e9tape (133,6\u00a0km) reliant Reims \u00e0 Epernay, les coureuses vont traverser les vignobles de la Marne. Vainqueure hier \u00e0 Provins, la N\u00e9erlandaise Marianne Vos endosse aujourd\u2019hui le maillot jaune.          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T11:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/26/16-15">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La guerre de clans semble se répéter dans le parti qui ne trouve pas de candidat naturel. Deux figures ont émergé : le député des Alpes-Maritimes, Eric Ciotti, et celui du Lot, Aurélien Pradié.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Les Républicains             Présidence du parti Les Républicains : à droite, l’éternel recommencement      La guerre de clans semble se répéter dans le parti qui ne trouve pas de candidat naturel. Deux figures ont émergé : le député des Alpes-Maritimes, Eric Ciotti, et celui du Lot, Aurélien Pradié.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eric Ciotti, député du parti Les Républicains, s’entretient avec des journalistes dans la cour d’honneur de l’Assemblée nationale, à Paris, le 21 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               A droite, on pensait avoir appris de ses erreurs. Cette fois, ce serait la bonne, répètent les cadres du parti Les Républicains (LR) depuis le retentissant échec de Valérie Pécresse à la présidentielle (4,78 % au premier tour). Plus question de retomber dans les travers qui ont mené la formation à une telle déroute. Une primaire ou un congrès pour désigner le candidat en 2027 ? Plus jamais. Des divisions et des fractures entre les lignes ? Pas question.          Promis, pour une fois, LR allait se choisir un chef de parti qui serait également son champion pour la prochaine élection présidentielle. Une incarnation, un porte-voix qui saurait faire valoir ses idées et reconquérir les électeurs. Et éviterait au parti des mois, voire des années, d’incertitudes et d’atermoiements… Mais il n’en est rien. Le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, Laurent Wauquiez, a décliné l’invitation, le 17 juillet, dans un texte publié sur les réseaux sociaux, et depuis la droite a été rattrapée par ses démons habituels.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Wauquiez a renoncé à la présidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l’incertitude                 Comme une ritournelle, voici que LR s’interroge de nouveau : qui pour reprendre le mouvement et lui redonner des couleurs ? Comme il y a un an, la rentrée parlementaire du parti, en septembre, va voir les députés absorbés par cette question du leadership qui ne sera tranchée qu’en décembre, occupant les esprits et les instances de LR pendant des mois.               Et puis, encore une fois, comme lors des élections présidentielles précédentes, il faudra se replonger dans un autre questionnement en vue de 2027. Décider de quelle façon désigner la personne qui portera les couleurs du parti au scrutin suprême ? Cette question leur a pourri la vie durant tout le dernier quinquennat. Comme une histoire sans fin, ou une malédiction.          Comment « ne pas lasser les électeurs ? »          Une chose est certaine : avec le retrait de Laurent Wauquiez, la prochaine personne à prendre la tête de la rue de Vaugirard, le siège parisien du parti, ne sera pas celle qui concourra à la présidentielle. Par conséquent, au sein de LR, on s’inquiète. De nombreux élus voient dans cet éternel recommencement un nouveau danger pour un parti qui a déjà du mal à se faire entendre. « Comment ne pas lasser les électeurs ?, demande le député de l’Aisne Julien Dive. J’ai peur que les gens ne nous calculent tout simplement plus. On risque d’être plongés dedans et de n’intéresser que nous-mêmes et c’est tout. » Pour ce jeune élu, la droite a donc besoin d’un électrochoc.          « Le fait que les candidats estiment que le parti n’est pas le meilleur moyen pour arriver à 2027, signifie que la formation doit réfléchir à sa fonction, juge Annie Genevard, députée du Doubs et présidente de LR par intérim jusqu’en décembre. Si le parti n’est pas l’incubateur d’un présidentiable, ça veut dire qu’il doit faire autrement, être le support du travail parlementaire et de la réflexion idéologique. »        Il vous reste 53.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/26/presidence-du-parti-les-republicains-a-droite-l-eternel-recommencement_6136129_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidence du parti Les R\u00e9publicains\u00a0: \u00e0 droite, l\u2019\u00e9ternel recommencement","dateCreated":"2022-07-26T05:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-26T05:00:05+02:00","dateModified":"2022-07-26T14:35:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"La guerre de clans semble se r\u00e9p\u00e9ter dans le parti qui ne trouve pas de candidat naturel. Deux figures ont \u00e9merg\u00e9\u00a0: le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes, Eric Ciotti, et celui du Lot, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/516/0/5900/2950/1342/671/60/0/7beeb72_1658791858069-choix-jmug220621046.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-16">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ « Grands chefs et petit écran » (2/6). La France des années 1970 aspire à plus de légèreté. Emmenés par Paul Bocuse, les chefs de la « nouvelle cuisine » font les belles heures de la télé… dans une mise en scène déjà dépassée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Trintignant, acteur complexe          Successions                                        ANTOINE MOREAU-DUSAULT                        Séries d'été       Grands chefs et petit écran          Paul Bocuse, de la « nouvelle cuisine » servie dans une bonne vieille télé   Par Stéphane Davet   Publié aujourd’hui à 04h50, mis à jour à 14h30     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Série« Grands chefs et petit écran » (2/6). La France des années 1970 aspire à plus de légèreté. Emmenés par Paul Bocuse, les chefs de la « nouvelle cuisine » font les belles heures de la télé… dans une mise en scène déjà dépassée.            « Ce sont les maîtres de la cuisine française et au même titre que tous les autres artistes que nous connaissons, peintres, compositeurs, écrivains, que sais-je, ils ont droit à une très juste célébrité. » Moustache impeccable, nœud papillon et voix rauque, le journaliste politique et chroniqueur gourmand Jean Ferniot introduit par ces mots, le 6 avril 1976 sur TF1, la première de l’émission « La Grande Cocotte ».          Décoré de la Légion d’honneur, l’année précédente, par le président Valéry Giscard d’Estaing, Paul Bocuse, en toque et tablier blanc, prépare dans la foulée un imposant poulet en croûte de sel. D’autres ténors d’une nouvelle génération de chefs, réunis sous la bannière « nouvelle cuisine » – Michel Guérard, Pierre et Jean Troisgros, Roger Vergé, Alain Senderens ou Alain Chapel –, accepteront bientôt à leur tour de « livrer leurs secrets, leurs recettes, leurs mystères ».          Les cuisiniers reviennent à la télévision chaque semaine après huit ans de disette. L’émission précédente et fondatrice, « Art et magie de la cuisine », de Raymond Oliver (aux commandes du Grand Véfour) et Catherine Langeais, a été arrêtée en 1968. Sans doute les chaînes avaient-elles validé les aspirations du mouvement de Mai. La cuisine « bourgeoise » et l’élitisme gastronomique étaient contestés. Les étudiantes ne se reconnaissaient plus en « ménagères » : de plus en plus actives, elles voyaient dans cette activité un symbole d’asservissement. L’industrie agroalimentaire avait pris le relais, les conserves et les premiers surgelés aussi. En 1973, dans le film La Grande Bouffe, de Marco Ferreri, satire du consumérisme, les personnages forniquent et se goinfrent jusqu’à la mort.           En 1982, Bernard Pivot leur consacre une émission d’« Apostrophes »          Pourtant, à l’orée des années 1970, un vent de changement souffle dans les restaurants. Las d’officier dans l’ombre des maîtres d’hôtel, des chefs s’installent à leur compte et libèrent une inspiration qui correspond aux désirs des consommateurs : une gastronomie plus moderne, créative, diététique aussi. La littérature a déjà eu son « nouveau roman » et le cinéma sa « nouvelle vague », l’art culinaire veut sa « nouvelle cuisine ». Elle est théorisée en 1973 par les journalistes Henri Gault et Christian Millau à travers « dix commandements » dont « Tu ne cuiras pas trop », « Tu élimineras les sauces riches », « Tu seras inventif »…               1976 est décidément une année-clé. Outre les débuts de « La Grande Cocotte » à la télévision, Paul Bocuse publie La Cuisine du marché (Flammarion) et Michel Guérard, La Grande Cuisine minceur (Robert Laffont), qui deviennent des best-sellers. Symbole d’une reconnaissance internationale, Guérard fait la couverture du magazine américain Time en chantre d’une gastronomie allégée.        Il vous reste 67.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/26/paul-bocuse-de-la-nouvelle-cuisine-servie-dans-une-bonne-vieille-tele_6136127_3451060.html"},"headline":"Paul Bocuse, de la \u00ab\u00a0nouvelle cuisine\u00a0\u00bb servie dans une bonne vieille t\u00e9l\u00e9","dateCreated":"2022-07-26T04:50:01+02:00","datePublished":"2022-07-26T04:50:01+02:00","dateModified":"2022-07-26T14:30:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Grands chefs et petit \u00e9cran "],"keywords":["Le Monde passe \u00e0 table","Gastronomie","M le mag","Styles","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Grands chefs et petit \u00e9cran "],"description":"\u00ab\u00a0Grands chefs et petit \u00e9cran\u00a0\u00bb (2\/6). La France des ann\u00e9es 1970 aspire \u00e0 plus de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. Emmen\u00e9s par Paul Bocuse, les chefs de la \u00ab\u00a0nouvelle cuisine\u00a0\u00bb font les belles heures de la t\u00e9l\u00e9\u2026 dans une mise en sc\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Davet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/456/0/2953/1476/1342/671/60/0/9d051a2_1658317373711-dessin-hd-bocuse-themonde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grands chefs et petit \u00e9cran ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grands-chefs-et-petit-ecran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-17">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le décret, promulgué en août 2021 et qui prévoyait la mise en place de la mesure dès 2023, avait été suspendu par Emmanuel Macron. Il a été abrogé, mardi, par un nouveau décret publié au « Journal officiel ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Sécurité routière             Le contrôle technique des deux-roues, une mesure définitivement enterrée      Le décret, promulgué en août 2021 et qui prévoyait la mise en place de la mesure dès 2023, avait été suspendu par Emmanuel Macron. Il a été abrogé, mardi, par un nouveau décret publié au « Journal officiel ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après sa suspension par le chef de l’Etat l’été dernier, la mesure vient d’être enterrée. Le décret portant sur le contrôle technique des deux-roues, qui prévoyait sa mise en place dès début 2023, a ainsi été abrogé par un nouveau décret publié mardi 26 juillet au Journal officiel.            Le ministre délégué chargé des transports, Clément Beaune, doit recevoir ce même jour les associations de motards, a fait savoir son cabinet à l’Agence France-Presse. Le sujet reste épineux alors que l’Union européenne exige la mise en place de la mesure dans ses Etats membres depuis 2014, avec une entrée en vigueur qui était attendue au plus tard au 1er janvier 2022.            Mesure suspendue par le chef de l’Etat dès sa publication            Mais, en août 2021, l’annonce de la mise en place d’une telle mesure en France avait fait l’objet de nombreuses tensions et mobilisé les motards dans la rue. Le décret promulgué par le gouvernement prévoyait l’entrée en vigueur du contrôle technique des deux-roues par étapes d’ici à 2023.                 Face à la bronca générale, Emmanuel Macron avait annoncé, dès le lendemain de sa publication, la suspension du décret. « Après avoir découvert cette mesure, le président de la République a décidé que ce n’était pas le moment d’embêter les Français », expliquait alors un conseiller de l’exécutif.                              Lire aussi   Emmanuel Macron suspend le contrôle technique obligatoire des deux-roues                   Trois ONG engagées pour la sécurité routière – Respire, Ras le Scoot et Paris sans voitures – avaient néanmoins fait recours au décret initial, demandant l’annulation de sa suspension et l’obligation, pour l’Etat, « de garantir la mise en place du contrôle technique (…) dans les meilleurs délais », en soulignant qu’une telle mesure réduirait la mortalité des motards, ainsi que les pollutions sonore et atmosphérique.            Le Conseil d’Etat leur avait donné raison en mai dernier et avait estimé que le report de l’entrée en vigueur du contrôle technique des deux-roues de plus de 125 centimètres cubes au-delà du 1er octobre 2022 « pour les véhicules les plus anciens » n’était « pas justifié ».                Les opposants au contrôle technique attendent, malgré cette décision, un nouveau décret avec des mesures alternatives sur la sécurité routière, la pollution et le bruit, promis en novembre 2021 par l’ancien ministre des transports Jean-Baptiste Djebbari, qui avait assuré qu’un tel décret permettrait d’obtenir l’exemption à l’obligation européenne.            Les associations écologistes avaient notamment appelé le nouveau gouvernement, lors de sa nomination, à imposer le contrôle technique dès le 1er octobre et à ne pas céder au « lobby des motards ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Repensons la sécurité routière pour sauver encore plus de vies »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Virginia Woolf, une femme libre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/26/controle-technique-des-deux-roues-apres-sa-suspension-le-decret-a-ete-abroge_6136185_3224.html"},"headline":"Le contr\u00f4le technique des deux-roues, une mesure d\u00e9finitivement enterr\u00e9e","dateCreated":"2022-07-26T12:18:13+02:00","datePublished":"2022-07-26T12:18:13+02:00","dateModified":"2022-07-26T15:17:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"],"description":"Le d\u00e9cret, promulgu\u00e9 en ao\u00fbt\u00a02021 et qui pr\u00e9voyait la mise en place de la mesure d\u00e8s 2023, avait \u00e9t\u00e9 suspendu par Emmanuel Macron. Il a \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9, mardi, par un nouveau d\u00e9cret publi\u00e9 au \u00ab\u00a0Journal officiel\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/12/09/83/0/3500/1750/1342/671/60/0/dd0734c_GFM104_PEOPLE-JOHNNYHALLYDAY-_1209_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-routiere/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-18">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Lu Ke aurait vendu des centaines de clips mettant en scène de jeunes Malawites. Une « pornographie de la pauvreté », selon les journalistes de la BBC qui ont révélé l’affaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        International             Un Chinois est poursuivi en justice au Malawi pour avoir tourné des vidéos racistes d’enfants      Lu Ke aurait vendu des centaines de clips mettant en scène de jeunes Malawites. Une « pornographie de la pauvreté », selon les journalistes de la BBC qui ont révélé l’affaire.          Par Marine Jeannin         Publié hier à 20h00, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Capture d’écran du reportage « Racism for Sale » de la BBC Africa Eye.  BBC               Un procès international s’est ouvert lundi 18 juillet à Lilongwe, la capitale du Malawi. Celui de Lu Ke, un Chinois de 26 ans accusé de racisme et d’exploitation de mineurs. Il est traduit en justice pour cinq chefs d’accusation liés au trafic d’êtres humains, mais la liste pourrait encore s’allonger d’ici à la conclusion de l’enquête dans les prochaines semaines, a indiqué le ministère public. Le procureur James Mankhwazi a refusé sa mise en liberté sous caution en raison de risques d’interférences avec des témoins mineurs et de fuite hors du pays.               C’est à Chipata, en Zambie voisine, où Lu Ke était entré illégalement après avoir tenté de fuir le Malawi, que l’homme a été arrêté en juin. Il a rapidement été extradé, l’ambassade de Chine au Malawi condamnant les actes de son ressortissant et soulignant que « le gouvernement chinois a une tolérance zéro vis-à-vis du racisme ». Car l’affaire fait grand bruit sur les réseaux sociaux depuis la diffusion, le 12 juin, d’un documentaire de la BBC Africa Eye signé par les journalistes Runako Celina et Henry Mhango et intitulé « Racisme à vendre ».                        Tout commence en février 2020, lorsqu’une vidéo tournée au Malawi est postée sur le réseau social chinois Weibo par un compte appelé « Club de blagues sur les Noirs ». Elle devient rapidement virale. On y voit de très jeunes enfants africains, habitant de petits villages aux abords de Lilongwe, scander sans les comprendre des slogans racistes en mandarin, en particulier : « Je suis un démon noir et mon QI est très bas ! » Remontant le fil de ces images, Runako Celina et Henry Mhango ont mis au jour un système financier d’exploitation d’enfants africains monté par Lu Ke, ressortissant chinois installé au Malawi. Une « pornographie de la pauvreté », selon les journalistes de la BBC, assortie d’un racisme décomplexé.          Cas de maltraitance          Lu Ke, qui se faisait surnommer « Susu » (« oncle », en chinois), aurait ainsi tourné des centaines de clips dans des villages malawites, qu’il revendait ensuite aux internautes chinois. Ses clients pouvaient commander des messages personnalisés pour célébrer une naissance, un anniversaire, un mariage ou une fête d’entreprise : le prix des vidéos variait de 10 à 70 dollars. Les enfants, eux, ne touchaient que 0,50 dollar par journée de tournage. Les enquêteurs de la BBC ont également relevé des cas de maltraitance. Un enfant de 5 ans aurait ainsi été battu pour ne pas avoir correctement répété les slogans qu’on lui dictait.        Il vous reste 50.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/25/au-malawi-le-proces-d-un-chinois-accuse-d-avoir-tourne-des-videos-racistes-d-enfants-embarrasse-pekin_6136109_3212.html"},"headline":"Un Chinois est poursuivi en justice au Malawi pour avoir tourn\u00e9 des vid\u00e9os racistes d\u2019enfants","dateCreated":"2022-07-25T20:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-25T20:00:08+02:00","dateModified":"2022-07-26T15:17:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Zambie","Le Monde Afrique","Malawi"],"description":"Lu Ke aurait vendu des centaines de clips mettant en sc\u00e8ne de jeunes Malawites. Une \u00ab\u00a0pornographie de la pauvret\u00e9\u00a0\u00bb, selon les journalistes de la BBC qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019affaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/7/0/1291/645/1342/671/60/0/e03bee5_1658756662836-bbc2.PNG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  
