<FILE-date="2022/07/26/16">

<article-nb="2022/07/26/16-1">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ « Des champions au microscope » (2/7). Le deuxième volet de la série de portraits de sportifs aux capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science, nous fait découvrir une judoka dont l’engagement dans la compétition et dans la recherche de performance est total.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Trintignant, acteur complexe          Successions                                                     Séries d'été       Des champions au microscope         Amandine Buchard, l’alchimiste du judo   Par Laure Belot   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Des champions au microscope » (2/7). Le deuxième volet de la série de portraits de sportifs aux capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science, nous fait découvrir une judoka dont l’engagement dans la compétition et dans la recherche de performance est total.                               Amandine Buchard, à l’Insep, à Paris, le 22 juin 2022.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               Sans détour, elle vise l’or. Le titre mondial en Hongrie cet automne, puis l’or olympique à Paris en 2024. « J’ai été championne d’Europe, deux fois médaillée mondiale en bronze et vice-championne olympique en individuel », liste sans chichi Amandine Buchard, alias Bubuche. Un palmarès de judoka déjà conséquent qu’elle veut, à 27 ans, compléter par pure gagne. « J’adore me lancer des défis et j’ai l’esprit de compétition depuis que je suis née, précise-t-elle dans un large sourire. C’était le cas à l’école, lorsque je jouais à la PlayStation avec mon père ou encore au foot en bas de ma cité. »          Alors, cet été, pour gagner… elle ne va pas hésiter à aller dormir à l’Hôtel-Dieu avec un casque et des capteurs sur la tête pour comprendre pourquoi elle a des problèmes de sommeil. Mal dormir « peut être un gros facteur de blessure », explique-t-elle. « On va pouvoir me dire quoi faire si à tel moment de ma nuit je me réveille. Je suis toujours partante pour ce genre d’expérience, poursuit-elle. Tout peut m’aider, ne serait-ce qu’un petit détail. Car, parfois, les petits détails font la grande différence. » Amandine et son entourage en appellent à la science pour peaufiner son très haut niveau d’athlète. Mais ce n’est pas qu’une démarche personnelle.               Voici quatre ans, à Montpellier, accompagnée de six membres de l’équipe de France féminine, elle s’est pliée à un exercice mémorable. « On a eu de grosses séances de simulation de compétition : une surface unique, une succession d’adversaires choisis avec des profils particuliers qui nous embêtaient », se souvient la judoka. En fait, pour éprouver l’endurance des athlètes, leurs adversaires changeaient toutes les deux minutes, à mi-parcours des combats. Ceux-ci étaient espacés de quinze minutes, le temps de se reposer – un peu – mais aussi de faire des analyses de force de préhension des mains et des examens sanguins.          Derrière ce scénario minutieusement préparé, un binôme constitué du préparateur physique national Frédéric Roualen et du scientifique Sébastien Ratel, enseignant-chercheur en physiologie de l’exercice. Celui-ci explique : « Un combat se gagne ou se perd dans sa seconde moitié, nous voulions tester par l’intensité des rencontres la fatigabilité des judokas. » De fait, trois d’entre elles, dont Amandine, seront, à la suite de cette expérience, médaillées individuellement aux Jeux olympiques (JO) de Tokyo, une autre deviendra championne du monde.          Mise en place d’un « système tampon »          Les résultats de cette recherche, présentés le 12 juillet à la Fédération française de judo, et en attente de publication dans l’International Journal of Sports Physiology and Performance, décrivent une équipe féminine capable « de maintenir un niveau de force entre 82 % et 88 % après le 4e combat intense, ce qui est exceptionnel », poursuit le scientifique. L’étude démontre notamment que, pendant cet effort, les athlètes réussissent à garder un équilibre sanguin acido-basique – mesuré par le pH – quasi constant. Pour les amateurs de chimie, cela signifie que leur métabolisme met en place un « système tampon » – le sang s’acidifie très peu –, à l’aide d’ions bicarbonates qui captent les protons. Durant les combats simulés de Montpellier, malgré le quintuplement de la concentration sanguine en ions lactates, ceux-ci ne se sont que très peu transformés en acide lactique, donc en potentielle fatigue musculaire.        Il vous reste 69.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/26/amandine-buchard-l-alchimiste-du-judo_6136192_3451060.html"},"headline":"Amandine Buchard, l\u2019alchimiste du judo","dateCreated":"2022-07-26T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-26T13:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-26T13:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope"],"keywords":["Judo","Sports de combat","Jeux olympiques","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope","Sciences","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0Des champions au microscope\u00a0\u00bb (2\/7). Le deuxi\u00e8me volet de la s\u00e9rie de portraits de sportifs aux capacit\u00e9s physiques et mentales exceptionnelles, scrut\u00e9s par la science, nous fait d\u00e9couvrir une judoka dont l\u2019engagement dans la comp\u00e9tition et dans la recherche de performance est total.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Belot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/869/0/6720/3360/1342/671/60/0/0a35603_1657818658707-t6a5974.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Des champions au microscope","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/des-champions-au-microscope/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-2">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ La Néerlandaise Marianne Vos porte le maillot jaune dans cette troisième étape (133,6 kilomètres), qui relie Reims à Epernay.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Merci !    Gastounette (triste sans la gazette du matin)         Bonjour @Gastounette,          Elles étaient 144 coureuses réparties en 24 équipes de six au départ. Elles ne sont plus que 135 sur la route champenoise.           Les coureuses qui ont dû abandonner :           Alana Castrique (Cofidis)          Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope)          Urša Pintar (UAE Team ADQ)          Amanda Spratt (Team BikeExchange - Jayco)          Laura Sussemilch (Plantur-Pura)          Gaia Masetti et Ally Wollaston (AG Insurance - NXTG Team)          Petra Stiasny (Roland Cogeas Edelweiss Squad)          Maëva Squiban (Stade Rochelais Charente-Maritime)                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  La Néerlandaise Marianne Vos a endossé le maillot jaune lundi 26 juillet à Provins, après sa victoire d’étape.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la troisième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une troisième étape de 133,6 kilomètres, qui sera accidentée dans sa deuxième partie : au cours des 55 derniers kilomètres, les coureuses devront franchir deux côtes de 4e catégorie, une côte de 3e catégorie (900 mètres à 12,2 %) et une côte dite « bonus », c’est-à-dire attribuant des bonifications en temps (le mont Bernon, 1 kilomètre à 4,6 %), précédant l’arrivée.         Où ? Le peloton part de Reims, pour arriver à Epernay, et traversera les vignobles de la Marne.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 heures, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 15 et 16 h 40.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias, sur les routes de la Marne.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 5 h 7 min 46 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 10 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 12 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 18 s         5- Maike van der Duin (Le Col – Wahoo), à 28 s         6- Lorena Wiebes (DSM), à 35 s         7- Lotte Kopecky (SD Worx), à 41 s         8- Rachele Barbieri (Liv Racing Xstra), à 45 s         9- Julie De Wilde (Plantur-Pura), à 45 s         10- Demi Vollering (SD Worx), à 45 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Femke Markus (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Maike van der Duin         Ce dont on ne parlera pas ? De la réglementation de la pêche de loisir         A lire en attendant :         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elysées         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Amina Lanaya de l’UCI : « Il y a un réel désir de pouvoir mettre en valeur autant les hommes que les femmes »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-26T14:16:55+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T02:16:55+00:00","headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","description":"La N\u00e9erlandaise Marianne Vos porte le maillot jaune dans cette troisi\u00e8me \u00e9tape (133,6\u00a0kilom\u00e8tres), qui relie Reims \u00e0 Epernay.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes en direct : un final à 11 coureuses à Epernay","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La N\u00e9erlandaise Marianne Vos porte le maillot jaune dans cette troisi\u00e8me \u00e9tape (133,6\u00a0kilom\u00e8tres), qui relie Reims \u00e0 Epernay.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-26T14:16:55+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T02:16:55+00:00"
  A moins de 7 kilom\u00e8tres de la course, on assiste \u00e0 un regroupement et c\u2019est Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas qui relance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction en t\u00eate de la course","dateModified":"2022-07-26T14:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:12:39+00:00","articleBody":"     Il y a environ 15 secondes d\u2019\u00e9cart entre les cinq coureuses en t\u00eate et leurs six poursuivantes. On pourrait assister \u00e0 un regroupement avant l\u2019arriv\u00e9e.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          S. Persico (Valcar) E. Longo Borghini (Trek Segafredo) M. Garcia (UAE Team ADQ) A. Van Vleuten (Movistar) A. Moolman (SD Work)          La composition du groupe de poursuivantes dont le maillot jaune\u00a0:          M. Vos (Jumbo-Visma)  K. Niewiadoma (Canyon \/ SRAM Racing) D. Vollering (SD Work) J. Labous (Team DSM) C. Ludwig (FDJ Suez Futuroscope) K. Faulkner (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-26T14:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:11:03+00:00","articleBody":"     Partie \u00e0 la faute dans la descente de la c\u00f4te de Mutigny, la leader de l\u2019\u00e9quipe SD Worx s\u2019est relev\u00e9e et figure d\u00e9sormais dans le groupe de poursuivantes \u00e0 la poursuite du quintuor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vollering dans le groupe de chasse","dateModified":"2022-07-26T14:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:09:44+00:00","articleBody":"     On retrouve Silvia Persico, Elisa Longo Borghini, Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas, Ashleigh Moolman-Pasio et Annemiek van Vleuten.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 coureuses en t\u00eate dans la descente ","dateModified":"2022-07-26T14:14:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:06:06+00:00","articleBody":"     Demi Vollering est tomb\u00e9e alors qu\u2019elle ouvrait la route dans la descente. Elle a embarqu\u00e9 avec elle Liane Lippert, qui la suivait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans la descente\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:04:48+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise Demi Vollering passe en t\u00eate au sommet devant l\u2019Allemande Liane Lippert.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton est \u00e9parpill\u00e9 dans la c\u00f4te de Mutigny","dateModified":"2022-07-26T14:15:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:03:34+00:00","articleBody":"     La Sud-Africaine de l\u2019\u00e9quipe SD Worx lance les hostilit\u00e9s dans cette mont\u00e9e. Marianne Vos n\u2019est pas capable de suivre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque d\u2019Ashleigh Moolman\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:01:12+00:00","articleBody":"     Au menu\u00a0: 900m \u00e0 12,2%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la c\u00f4te de Mutigny\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:00:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Australienne Rachel Neylan (Cofidis) est tomb\u00e9e \u00e0 l\u2019avant du peloton. Elle souffre du coude. D\u2019autres coureuses sont tomb\u00e9es, mais aucune pr\u00e9tendante au classement g\u00e9n\u00e9ral selon Eurosport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des chutes ! ","dateModified":"2022-07-26T14:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:57:56+00:00","articleBody":"     Alena Amialiusik est pass\u00e9e en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire, mais le peloton augmente la cadence en vue de cette quatri\u00e8me ascension de la journ\u00e9e, o\u00f9 la victoire d\u2019\u00e9tape pourrait se dessiner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00f4te de Mutigny en approche ","dateModified":"2022-07-26T13:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:55:25+00:00","articleBody":"    Marianne Vos, c'est le boss \r\nLe plat, ou les bosses\r\nLe v\u00e9lo... un sacerdoce \r\nTelle un bandilleros,\r\nAu sprint la plus v\u00e9loce \r\nSon cyclisme tutoie le Cosmos.  \r\n    j'essaie...         C\u2019est oui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:51:11+00:00","articleBody":"     A 24 kilom\u00e8tres d\u2019arriv\u00e9e, la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik ne compte plus que 30 secondes d\u2019avance au moment du premier passage sur la ligne \u00e0 Epernay. Le peloton est en train d\u2019avaler chacune des poursuivantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019\u00e9cart fond sur la coureuse de t\u00eate ","dateModified":"2022-07-26T13:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:48:19+00:00","articleBody":"     Comme beaucoup de spectateurs sur les bords de la route du Tour, il porte un bob. Sauf que ce n\u2019est pas un spectateur comme les autres. Ce mardi, le pilote finlandais de Formule 1 Valtteri Bottas, 14e du Grand Prix de France ce dimanche, est venu en Champagne distribuer des bidons et encourager sa petite amie, l\u2019Australienne Tiffany Cromwell, qui roule pour l\u2019\u00e9quipe Canyon\/\/SRAM Racing.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pilote de F1 sur la route du Tour  ","dateModified":"2022-07-26T13:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:41:28+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous,\r\nPouvez-vous nous confirmer l'identit\u00e9 de la championne d'Australie qui a percut\u00e9 l\u2019Italienne \u00e0 pleine vitesse ?    Bernard Pivot         Bonjour,          Il s\u2019agit de Nicole Frain (oui, oui, c\u2019est son nom) de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:40:25+00:00","articleBody":"     La coureuse de l\u2019\u00e9quipe  Canyon\/\/SRAM Racing est la premi\u00e8re attaquante du jour ayant r\u00e9ellement creus\u00e9 l\u2019\u00e9cart sur le peloton. Derri\u00e8re, beaucoup de concurrentes sont parties en contre, mais elles sont pour l\u2019instant disperc\u00e9es sur la route de la Marne. Parmi les poursuivantes, on retrouve notamment les Italiennes Letizia Borghesi et Maria Giulia Confalonieri \u00e0 30 secondes de la femme de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 minute d\u2019avance pour Alena Amialiusik","dateModified":"2022-07-26T13:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:34:36+00:00","articleBody":"    Y aura une Fran\u00e7aise pour nous faire une arriv\u00e9e Champagne \u00e0 la Alaphilippe ?    Coco'rico         On a du mal \u00e0 trouver une coureuse tricolore dans le peloton ayant le \u00ab\u00a0punch\u00a0\u00bb du double champion du monde...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:28:07+00:00","articleBody":"     Le 8 juillet 2019, sur la route du Tour, il n\u2019y avait rien d\u2019aussi attendu que l\u2019attaque de Julian Alaphilippe dans le final de la troisi\u00e8me \u00e9tape de cette \u00e9dition. Pourtant, lorsque, \u00e0 sa fa\u00e7on de boxeur, corps qui swingue, Alaphilippe s\u2019est lev\u00e9 sur ses p\u00e9dales \u00e0 200 m du sommet de la vilaine c\u00f4te de Mutigny, personne n\u2019a pu ou os\u00e9 suivre. Pas m\u00eame le Colombien Egan Bernal, qui \u00e9tait dans sa roue \u00e0 cet instant.          La suite, c\u2019est une descente kamikaze \u00e0 travers les vignes et un contre-la-montre de 15 km sur des routes qu\u2019il conna\u00eet par c\u0153ur. Viennent les pav\u00e9s de l\u2019avenue de Champagne d\u2019Epernay, bord\u00e9e des grandes maisons qui ont fait couler les bulles toute la journ\u00e9e, et les pourcentages de la bosse finale. Alaphilippe les avale comme ces bidons de bi\u00e8re qu\u2019il attrape \u00e0 la vol\u00e9e dans les crit\u00e9riums. Le peloton est encore loin. Le Montlu\u00e7onnais farceur a gagn\u00e9 comme il aime, avec panache\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est ce que je sais faire de mieux sur le v\u00e9lo, en fait\u00a0!\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il alors \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          Ce num\u00e9ro et cette victoire du Fran\u00e7ais \u00e0 Epernay pourraient inspirer des coureuses quand viendra l\u2019heure de grimper la c\u00f4te de Mutigny (\u00e0 moins de 16 km de l\u2019arriv\u00e9e) cette apr\u00e9s-midi...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le r\u00e9tro\u00a0: quand Julian Alaphilippe s\u2019envolait dans la c\u00f4te de Mutigny ","dateModified":"2022-07-26T13:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:27:43+00:00","articleBody":"     Partie \u00e0 l\u2019attaque dans la descente de la c\u00f4te du Mesnil-sur-Oger, la coureuse bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik a r\u00e9ussi \u00e0 creuser un petit \u00e9cart sur le peloton. Elle compte environ 30 secondes d\u2019avance sur le peloton, alors que d\u2019autres concurrentes sont intercal\u00e9es \u00ab\u00a0en chasse-patate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une coureuse seule en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-26T13:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:24:05+00:00","articleBody":"     Au sommet de la c\u00f4te du Mesnil-sur-Oger (4e cat\u00e9gorie), la Suissesse Elise Chabbey a lanc\u00e9 le sprint mais c\u2019est encore l\u2019Allemande Femke Gerritse qui a encore franchi la ligne en t\u00eate.          Totalisant d\u00e9sormais 8 points au classement des grimpeuses, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg est assur\u00e9e de porter le maillot \u00e0 pois demain (si elle termine l\u2019\u00e9tape), au d\u00e9triment de sa co\u00e9quipi\u00e8re Femke Markus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Femke Gerritse continue sa moisson ","dateModified":"2022-07-26T13:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:19:47+00:00","articleBody":"    Bonjour monsieur le liveur,\r\nDites, il y avait combien de coureuses au d\u00e9part de Paris ? Pour combien d'\u00e9quipes ?\r\nMerci !    Gastounette (triste sans la gazette du matin)         Bonjour @Gastounette,          Elles \u00e9taient 144 coureuses r\u00e9parties en 24 \u00e9quipes de six au d\u00e9part. Elles ne sont plus que 135 sur la route champenoise.         Les coureuses qui ont d\u00fb abandonner\u00a0:           Alana Castrique (Cofidis)          Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope)          Ur\u0161a Pintar (UAE Team ADQ)          Amanda Spratt (Team BikeExchange - Jayco)          Laura Sussemilch (Plantur-Pura)          Gaia Masetti et Ally Wollaston (AG Insurance - NXTG Team)          Petra Stiasny (Roland Cogeas Edelweiss Squad)          Ma\u00ebva Squiban (Stade Rochelais Charente-Maritime)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:13:12+00:00","articleBody":"    Bonjour le live !\r\nElisa Longo Borghini est-elle de la m\u00eame famille que l'illustre Jeannie Longo ?    Motob\u00e9cane         Dans la m\u00eame famille des championnes. L\u2019Italienne a \u00e9t\u00e9 notamment sacr\u00e9e championne d\u2019Europe du relais mixte contre-la-montre en 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:10:17+00:00","articleBody":"    Belle attaque de la championne de France, Audrey Cordon Ragot  !    Cyclisme 101         Oui, mais la Bretonne a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par la patrouille. D\u00e9cid\u00e9ment, le peloton ne laisse personne s\u2019\u00e9chapper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:04:39+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 en t\u00eate au sommet de la premi\u00e8re ascension du jour en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, La N\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg empoche deux points de plus en passant au sommet devant la Suissesse Elise Chabbey (Canyon\/\/Sram Racing). Demain, elle pourrait endosser le maillot \u00e0 pois qui est actuellement sur les \u00e9paules de... sa co\u00e9quipi\u00e8re Femke Markus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Femke Gerritse ouvre la route au sommet de la c\u00f4te de Vertus","dateModified":"2022-07-26T13:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:01:39+00:00","articleBody":"     R\u00e9pertori\u00e9e en 4e cat\u00e9gorie, elle est longue de 700m \u00e0 7% de moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la c\u00f4te de Vertus ","dateModified":"2022-07-26T13:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:00:12+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian et Aude,\r\nAvez-vous une explication sur les causes des nombreuses chutes d'hier ? (Vitesse, chaleur, \u00e9tat de la chauss\u00e9e, largeur de la route, ambiance de course, \u00e9v\u00e8nement exog\u00e8ne ?)\r\nQuelles nouvelles des \"victimes\" ?\r\nBon live !    Roulib         Bonjour Roulib,          On a pos\u00e9 la question aux principales int\u00e9ress\u00e9es ce matin.          Pour Leah Thomas, c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019effet Tour\u00a0\u00bb \u2013 que l\u2019on observe d\u2019ailleurs chez les hommes pendant la premi\u00e8re semaine de l\u2019\u00e9preuve. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019une des courses les plus importantes du calendrier, si ce n\u2019est la plus importante\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe l\u2019Am\u00e9ricaine de la Trek-Segafredo et la nervosit\u00e9 du peloton n\u2019est que l\u2019expression de ce statut. \u00ab\u00a0Tout le monde veut \u00eatre en t\u00eate au moment cl\u00e9 et \u00e7a provoque beaucoup de chutes.\u00a0\u00bb           Dans le cas d\u2019hier, les conditions sur le parcours et la m\u00e9t\u00e9o ont aussi jou\u00e9. Kristen Faulkner, qui a \u00e9t\u00e9 bien amoch\u00e9e dans l\u2019une des chutes, expliquait ce matin qu\u2019elle s\u2019attendait \u00e0 ce que \u00ab\u00a0la journ\u00e9e [soit] un champ de bataille, compte tenu du vent de travers et des routes \u00e9troites\u00a0\u00bb. Mais poursuit la coureuse la BikeExchange\u00a0: \u00ab\u00a0vous pouvez avoir une course agressive qui n\u2019est pas si dangereuse.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Parfois, les \u00eelots de r\u00e9tr\u00e9cissement n\u2019\u00e9taient pas suffisamment signal\u00e9s\u00a0\u00bb, raconte de son c\u00f4t\u00e9 Evita Muzic. La Fran\u00e7aise fait partie des coureuses qui se sont retrouv\u00e9es \u00e0 terre et elle a perdu l\u2019une de ses co\u00e9quipi\u00e8res \u00e0 la FDJ Suez Futuroscope, l\u2019Italienne Marta Cavalli.          Une autre explication est aussi la grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du niveau. Vingt-quatre \u00e9quipes de six coureuses ont pris le d\u00e9part de ce Tour, dimanche. Parmi elles, seules quatorze \u00e9voluent en World Tour \u2013 la division d\u2019\u00e9lite. De nombreuses coureuses ne sont pas habitu\u00e9es \u00e0 un peloton aussi fourni et rapide.          \u00ab\u00a0Les chutes font parties du v\u00e9lo, il y en aura encore, mais j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a va permettre \u00e0 certaines filles d\u2019\u00eatre un peu plus prudentes\u00a0\u00bb, insiste Evita Muzic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0en direct\u00a0: un final \u00e0 11 coureuses \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T13:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:57:21+00:00","articleBody":"     A moins de 60 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et \u00e0 l\u2019approche de la deuxi\u00e8me ascension de la journ\u00e9e (la c\u00f4te de Vertus, 4e cat\u00e9gorie), le peloton est group\u00e9. Nombreuses ont \u00e9t\u00e9 les tentatives d\u2019\u00e9chapp\u00e9es, mais celles-ci ont tour \u00e0 tour \u00e9chou\u00e9.          Premi\u00e8res attaquantes de la journ\u00e9e, Martina Alzini (Cofidis) et Thalita De Jong (Liv Racing Xstra) ont \u00e9t\u00e9 reprises au bout de quelques hectom\u00e8tres seulement. On a retrouv\u00e9 ensuite \u00e0 l\u2019avant un groupe de cinq coureuses avec le maillot jaune de la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma). Rat\u00e9, l\u00e0 encore.          Puis, c\u2019\u00e9tait au tour de la Fran\u00e7aise Pauline Allin (Ark\u00e9a) de partir \u00e0 l\u2019attaque, rejointe ensuite par la porteuse du maillot blanc \u00e0 pois rouge, la N\u00e9erlandaise Femke Markus (Parkhotel Valkenburg). Le duo a finalement \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 74 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e par un peloton roulant \u00e0 vive allure, sous l\u2019impulsion des \u00e9quipes SD Worx, FDJ-Suez-Futuroscope et Jumbo-Visma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course ","dateModified":"2022-07-26T12:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:50:00+00:00","articleBody":"           Au centre, la Slov\u00e8ne Urska Pintar (UAE Team ADQ) a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon hier. JEFF PACHOUD \/ AFP                 L\u2019Italienne Gaia Masetti (AG Insurance - NXTG Team) a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon. JEFF PACHOUD \/ AFP                 L\u2019Allemande Laura Sussemilch (Plantur-Pura), examin\u00e9e ici par des \u00e9quipes m\u00e9dicales, n\u2019\u00e9tait pas au d\u00e9part de la troisi\u00e8me \u00e9tape ce mardi. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La Fran\u00e7aise Ma\u00ebva Squiban (Stade Rochelais Charente-Maritime) a jet\u00e9 l\u2019\u00e9ponge ce mardi suite \u00e0 ses blessure de la veille. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/d9c6de3_5801199-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les chutes hier ","dateModified":"2022-07-26T13:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:40:05+00:00","articleBody":"     La coureuse n\u00e9erlandaise (35 ans) de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma a endoss\u00e9 la maillot jaune apr\u00e8s sa victoire, lundi, \u00e0 Provins. D\u00e9tenant l\u2019un des plus grands palmar\u00e8s du cyclisme, elle s\u2019est impos\u00e9e en pr\u00e8s de vingt ans comme l\u2019une des r\u00e9f\u00e9rences du v\u00e9lo.          \u00ab\u00a0C\u2019est notre meilleure porte-parole\u00a0\u00bb, r\u00e9sume la directrice du Tour, Marion Rousse. Si l\u2019ancienne championne de France voit davantage la N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten repartir avec le maillot jaune, le 31 juillet, elle est convaincue que Marianne Vos sera l\u2019une des actrices-cl\u00e9s de cette \u00e9dition\u00a0: \u00ab\u00a0Elle va peut-\u00eatre plus \u00eatre l\u00e0 pour dynamiter les \u00e9tapes que pour viser le classement g\u00e9n\u00e9ral, mais elle va \u00eatre hyperimportante dans le d\u00e9roul\u00e9 de l\u2019\u00e9preuve.\u00a0\u00bb          Voici le portrait\u00a0d\u2019une ic\u00f4ne du peloton :                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: la N\u00e9erlandaise Marianne Vos, ic\u00f4ne du peloton         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos, une ic\u00f4ne dans le peloton du Tour ","dateModified":"2022-07-26T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:30:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s deux premi\u00e8res \u00e9tapes de plaine, changement d\u2019ambiance. Pour cette troisi\u00e8me \u00e9tape sur huit, reliant Reims \u00e0 Epernay, le peloton va traverser un parcours bossel\u00e9 dans les vignobles de la Marne.          Au cours des 55 derniers kilom\u00e8tres, les coureuses devront franchir deux c\u00f4tes de 4e cat\u00e9gorie, une c\u00f4te de 3e cat\u00e9gorie (la c\u00f4te de Mutigny, 900 m\u00e8tres \u00e0 12,2\u00a0%) et une c\u00f4te dite \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire attribuant des bonifications en temps (le mont Bernon, 1 kilom\u00e8tre \u00e0 4,6\u00a0%), pr\u00e9c\u00e9dant le final.          A noter qu\u2019il y aura un premier passage sur la ligne \u00e0 21 kilom\u00e8tres du but, avant la c\u00f4te de Mutigny. \u00ab\u00a0C\u2019est un final propice aux attaques. Cette fois, je vois bien des leaders essayer de bouger\u00a0\u00bb, estimait dans le magazine Plan\u00e8te Cyclisme la directrice de course, Marion Rousse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un profil vallonn\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 Epernay ","dateModified":"2022-07-26T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:20:02+00:00","articleBody":"           Marianne Vos (Jumbo-Visma) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Marianne Vos (Jumbo-Visma) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Maike van der Duin (Le Col \u2013 Wahoo) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Femke Markus (Parkhotel Valkenburg) JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0323085_5797780-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs ","dateModified":"2022-07-26T12:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:10:00+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape des Champs-Elys\u00e9es dimanche derri\u00e8re sa compatriote Lorena Wiebes (DSM), la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) a endoss\u00e9 le maillot jaune ce lundi soir \u00e0 la faveur des bonifications obtenues apr\u00e8s sa victoire au sprint \u00e0 Provins.          La premi\u00e8re Fran\u00e7aise, Juliette Labous (DSM), pointe \u00e0 50 secondes de la leader du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de ces deux premi\u00e8res \u00e9tapes de plaine.          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 5\u00a0h\u00a007\u00a0min\u00a046\u00a0s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 10 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 12\u00a0s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 18 s          5- Maike van der Duin (Le Col \u2013 Wahoo), \u00e0 28 s          6- Lorena Wiebes (DSM), \u00e0 35 s          7- Lotte Kopecky (SD Worx), \u00e0 41 s          8- Rachele Barbieri (Liv Racing Xstra), \u00e0 45 s          9- Julie De Wilde (Plantur-Pura), \u00e0 45 s          10- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 45 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s deux \u00e9tapes","dateModified":"2022-07-26T12:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:00:07+00:00","articleBody":"     Ce lundi, lors de la 2e \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) a sign\u00e9 sa 241\u1d49 victoire dans la cit\u00e9 de Provins (Seine-et-Marne), s\u2019emparant par la m\u00eame occasion du maillot jaune de leade du classement g\u00e9n\u00e9ral.                    Cette \u00e9tape de plaine a fait des d\u00e9g\u00e2ts\u00a0: trois chutes se sont encha\u00een\u00e9es dans les trente derniers kilom\u00e8tres. Quatre coureuses de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope se sont retrouv\u00e9es \u00e0 terre, dont la leader danoise Cecilie Uttrup Ludwig, qui a conc\u00e9d\u00e9 plus d\u2019une minute et demie sur Marianne Vos et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo).          Surtout, la seule formation fran\u00e7aise de premi\u00e8re division a perdu son autre atout au classement g\u00e9n\u00e9ral, Marta Cavalli. L\u2019Italienne a \u00e9t\u00e9 percut\u00e9e \u00e0 pleine vitesse par la championne d\u2019Australie, Nicole Frain, arriv\u00e9e sans freiner dans un ralentissement caus\u00e9 par une chute. Elle souffre d\u2019un traumatisme cr\u00e2nien.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: \u00e0 Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241\u1d49 victoire et s\u2019empare du jaune         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Provins, Marianne Vos a fait coup double ","dateModified":"2022-07-26T12:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#602970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T11:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0musette\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0gros braquets\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 (jusqu\u2019au 31\u00a0juillet).          Pour cette \u00e9tape (133,6\u00a0km) reliant Reims \u00e0 Epernay, les coureuses vont traverser les vignobles de la Marne. Vainqueure hier \u00e0 Provins, la N\u00e9erlandaise Marianne Vos endosse aujourd\u2019hui le maillot jaune.          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T11:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e9a891a_5798693-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/26/16-3">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Les plaignants déplorent qu’aucun règlement permettant de protéger les joueurs contre les risques de traumatismes cérébraux n’ait été mis en place.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Rugby             Commotions cérébrales : d’anciens joueurs anglais et gallois assignent en justice les instances du rugby      Les plaignants déplorent qu’aucun règlement permettant de protéger les joueurs contre les risques de traumatismes cérébraux n’ait été mis en place.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 12h14        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         D’anciens internationaux britanniques souffrant de dommages neurologiques, dont le talonneur anglais Steve Thompson, vainqueur de la Coupe du monde 2003, et le troisième ligne Ryan Jones, ancien capitaine du Pays de Galles, ont porté plainte lundi 25 juillet contre World Rugby, la fédération internationale, et les fédérations anglaise et galloise, a annoncé dimanche le cabinet d’avocats qui les défend.            Selon l’agence Press Association (PA), le cabinet Rylands Law, agissant au nom de ce groupe de joueurs a intenté une action en justice contre l’instance internationale qui régente le rugby (à XV et à VII) et les fédérations concernées, les parties (joueurs et fédérations) n’ayant pas jusqu’ici réussi à s’entendre sur un règlement permettant de protéger les joueurs contre les risques de commotion cérébrale.            Ryan Jones avait révélé la semaine dernière dans un entretien au Sunday Times, souffrir à seulement 41 ans d’une démence précoce, probablement liée à la répétition des chocs lors de sa carrière. Atteint lui aussi de troubles neurologiques sévères, Steve Thompson se bat depuis plusieurs années « afin de rendre le rugby plus sûr », avait-il dit en septembre dernier.                              Lire aussi   Rugby et commotions cérébrales : un ancien joueur du XV anglais donnera son cerveau pour la recherche à sa mort                   En décembre 2020, ce groupe d’anciens joueurs avait annoncé son intention de demander des dédommagements à World Rugby et aux fédérations anglaise et galloise.                             Lire aussi :  Carl Hayman, ancien pilier des All Blacks, atteint de démence précoce, relance le débat sur les commotions des joueurs de rugby                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/commotions-d-anciens-joueurs-anglais-et-gallois-assignent-en-justice-les-instances-du-rugby_6136177_3242.html"},"headline":"Commotions\u00a0c\u00e9r\u00e9brales\u00a0: d\u2019anciens joueurs anglais et gallois assignent en justice les instances du rugby","dateCreated":"2022-07-26T11:45:47+02:00","datePublished":"2022-07-26T11:45:47+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:14:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Les plaignants d\u00e9plorent qu\u2019aucun r\u00e8glement permettant de prot\u00e9ger les joueurs contre les risques de traumatismes c\u00e9r\u00e9braux n\u2019ait \u00e9t\u00e9 mis en place.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/23/331/0/3500/1750/1342/671/60/0/7a4239b_fw1-rugby-union-concussion-0923-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-4">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ S’exprimant sur Franceinfo, Amélie Oudéa-Castéra a expliqué que cette délocalisation devrait permettre d’éviter la « dispersion des forces de sécurité », alors que les JO auront lieu du 26 juillet au 11 août 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             L’arrivée du Tour de France devrait avoir lieu à Nice en 2024, selon la ministre des sports      S’exprimant sur Franceinfo, Amélie Oudéa-Castéra a expliqué que cette délocalisation devrait permettre d’éviter la « dispersion des forces de sécurité », alors que les JO auront lieu du 26 juillet au 11 août 2024.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 12h44        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, a annoncé, mardi 26 juillet, que l’arrivée du Tour de France en 2024 « sera un petit peu anticipée et ne se fera probablement pas à Paris », comme habituellement, sur les Champs-Elysées, mais « plutôt à Nice ».            S’exprimant au micro de Franceinfo, et interrogée sur la sécurisation des Jeux olympiques et paralympiques de Paris, Mme Oudéa-Castéra a expliqué que cette délocalisation devrait permettre d’éviter la « dispersion des forces de sécurité ». Les JO auront lieu du 26 juillet au 11 août.            « À ce jour, tout reste à faire », a toutefois temporisé Christian Prudhomme, le directeur du Tour de France, interrogé par Franceinfo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amélie Oudéa-Castéra : « Pour l’ouverture des JO, l’enjeu est d’élever notre niveau sur la sécurité »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/l-arrivee-du-tour-de-france-devrait-avoir-lieu-a-nice-en-2024-selon-la-ministre-de-sports_6136174_3242.html"},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e du Tour de France devrait avoir lieu \u00e0 Nice en\u00a02024, selon la ministre des sports","dateCreated":"2022-07-26T11:02:12+02:00","datePublished":"2022-07-26T11:02:12+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:44:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"S\u2019exprimant sur Franceinfo, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra a expliqu\u00e9 que cette d\u00e9localisation devrait permettre d\u2019\u00e9viter la \u00ab\u00a0dispersion des forces de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, alors que les JO auront lieu du 26\u00a0juillet au 11\u00a0ao\u00fbt\u00a02024.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/388/0/5296/2648/1342/671/60/0/35b9947_5790908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-5">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Sécurité, inflation… A deux ans de Paris 2024, et au lendemain d’un point d’étape convoqué par Emmanuel Macron, la ministre des sports s’exprime, dans un entretien au « Monde », sur les dossiers sensibles des Jeux.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Sport       Jeux olympiques 2024             Amélie Oudéa-Castéra : « Pour l’ouverture des JO, l’enjeu est d’élever notre niveau sur la sécurité »      Sécurité, inflation… A deux ans de Paris 2024, et au lendemain d’un point d’étape convoqué par Emmanuel Macron, la ministre des sports s’exprime, dans un entretien au « Monde », sur les dossiers sensibles des Jeux.          Propos recueillis par Nicolas Lepeltier         Publié aujourd’hui à 10h05, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Amélie Oudéa-Castera, ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, dans son bureau, à Paris, le 25 juillet 2022.  SAMUEL KIRSZENBAUM POUR « LE MONDE »               Entretien. Nommée ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques le 20 mai, Amélie Oudéa-Castéra a connu un baptême du feu chaotique avec les incidents au Stade de France une semaine plus tard. A la tête d’un ministère de plein exercice, elle a participé, lundi 25 juillet, au point d’étape convoqué par le président Emmanuel Macron, à deux ans du début des Jeux de Paris 2024 (du 26 juillet au 11 août). « Nous sommes dans les temps de passage », affirme Amélie Oudéa-Castéra, selon qui, « l’inflation va rapidement nous obliger à faire des ajustements ».                           Lire aussi :  Amélie Oudéa-Castéra, une proche de Macron au ministère des sports et des Jeux olympiques et paralympiques                 Emmanuel Macron a réuni lundi matin, à l’Elysée, un conseil olympique et paralympique avec une douzaine de ministres. Faut-il y voir une reprise en main de l’exécutif sur l’organisation des Jeux olympiques ?          Reprise en main, cela voudrait dire que ça n’allait pas. Et très clairement, ce n’est pas le cas. En revanche, c’était une volonté du chef de l’Etat d’accélérer, de faire un vrai point d’étape qui soit précis, ambitieux et qui mobilise au mieux de ses forces chacun d’entre nous                           Lire aussi :  JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France                 Nous sommes à deux ans pile du début des Jeux olympiques et paralympiques de Paris. Est-ce que la France est prête ?          Il reste du travail mais nous sommes parfaitement dans les temps de passage, pour reprendre la métaphore sportive. Sur l’ensemble de nos chantiers, que ce soit la stabilisation de la carte des sites, la contractualisation avec chacun des exploitants des sites, les enjeux de sécurité, de transport, la maîtrise et l’attention qu’on porte au suivi des budgets, etc. Sur tous ces sujets-là, nous sommes très lucides sur ce qui nous reste à faire et plutôt fiers de ce qui a déjà été accompli.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo                 Les incidents au Stade de France ont suscité des doutes sur la capacité française à organiser des grands événements sportifs. La Cour des comptes, de son côté, se montre très alarmiste sur les questions sécuritaire et budgétaire…          Ce qui s’est passé au Stade de France est un échec, c’est le mot que nous avons utilisé avec le ministre de l’intérieur. Il s’agit de tirer toutes les leçons de ce qui s’est passé notamment le 28 mai, à la fois sur le calibrage des forces de sécurité intérieure et les renforts que nous allons devoir trouver dans la sécurité privée. Gérald Darmanin est chargé de la sécurité des Jeux.               Entre 7 000 et 11 000 forces de sécurité intérieure seront mobilisées quotidiennement pour les Jeux. Le dispositif Sentinelle sera progressivement renforcé pour être porté à 10 000 pendant les Jeux, Sébastien Lecornu [ministre des armées] l’a confirmé ce matin [lundi matin]. Nous aurons également le concours de l’armée lors de la cérémonie d’ouverture. Il y a également une vraie accélération des travaux sur la mobilisation de l’ensemble de la filière des agents de sécurité privée. Nous avons besoin de 17 500 agents de sécurité privée en moyenne quotidienne sur les seuls sites sportifs, avec des pics qui iront jusqu’à 22 000 dans la sécurisation des différents sites olympiques.        Il vous reste 62.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/amelie-oudea-castera-pour-les-jo-2024-l-enjeu-c-est-d-elever-notre-niveau-sur-la-securite_6136161_3242.html"},"headline":"Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra\u00a0: \u00ab\u00a0Pour\u00a0l\u2019ouverture des JO, l\u2019enjeu est d\u2019\u00e9lever notre niveau sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T10:05:27+02:00","datePublished":"2022-07-26T10:05:27+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:30:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"S\u00e9curit\u00e9, inflation\u2026 A deux ans de Paris 2024, et au lendemain d\u2019un point d\u2019\u00e9tape convoqu\u00e9 par Emmanuel Macron, la ministre des sports s\u2019exprime, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les dossiers sensibles des Jeux.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/321/0/3000/1500/1342/671/60/0/11aae52_1658813097324-mg-6071.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-6">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Les Suédoises affrontent l’Angleterre, mardi, pour la première demi-finale de l’Euro. L’équipe scandinave pourra compter sur ses milieux de terrain, pierres angulaires d’une équipe en recherche d’équilibre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : la Suède et l’art du juste milieu      Les Suédoises affrontent l’Angleterre, mardi, pour la première demi-finale de l’Euro. L’équipe scandinave pourra compter sur ses milieux de terrain, pierres angulaires d’une équipe en recherche d’équilibre.          Par Valentin Baudry         Publié aujourd’hui à 05h49, mis à jour à 12h06    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La milieu suédoise Filippa Angeldahl (à droite) célèbre son but face au Portugal (5-0) avec sa coéquipière Kosovare Asllani (à gauche), le 17 juillet à Manchester.  JON SUPER / AP                 Invaincues depuis le début de l’Euro féminin de football, les joueuses du sélectionneur suédois Peter Gerhardsson n’ont pourtant pas montré leurs meilleurs visages en Angleterre où se déroule la compétition (du 6 au 31 juillet).            En phase de poules, leur plan de jeu a d’abord été neutralisé par les Pays-Bas (1-1). Puis, face à la Suisse, leur victoire s’est avérée laborieuse (2-1), avant de se rassurer en infligeant une leçon au Portugal (5-0).                 Ces prestations ont, certes, été suffisantes pour s’octroyer la première place du groupe C, mais elles étaient éloignées du niveau habituel de la première nation européenne au classement FIFA. En quarts de finale contre la Belgique le 22 juillet, les Blagult (Bleu et Jaune, en suédois) ont une nouvelle fois souffert, en arrachant la victoire dans le temps additionnel (1-0).            Mardi 26 juillet, elles affronteront en demi-finales l’Angleterre. « Les Suédoises devront briser chacune des dangereuses offensives anglaises, analyse Lasse Mannheimer, reporter pour l’agence de presse suédoise TT Nyhetsbyran. Mais les Anglaises auront la tâche de renverser la solidité collective de nos joueuses, leur plus grand défi depuis le début de l’Euro. »                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : à l’usure, les Suédoises ont passé l’obstacle belge pour se qualifier en demi-finales                   La solidité, la résistance ou la stabilité sont les termes couramment utilisés pour décrire une équipe scandinave, dont l’âge moyen, plutôt élevé (28,5 ans), traduit l’expérience. Une joueuse incarne tout cela : Caroline Seger, la milieu de terrain vétérane (37 ans) aux 232 sélections. « Son importance sur le terrain se ressent le plus, lorsqu’elle est absente », résume Lasse Mannheimer. Entourée de Filippa Angeldahl et de Kosovare Asllanni, Caroline Seger mène un trio médian, dont les différents profils se complètent.            Blessures et lacunes offensives            Mais raison doit être faite. Près de dix-sept ans après sa première sélection nationale, Caroline Seger ne peut plus autant compter sur son corps et son importance dans le jeu des Bleu et Jaune doit se dissiper, sous peine de voir les Suédoises en peine à la moindre de ses absences.                Le sélectionneur Peter Gerhardsson a pu s’en rendre compte en voyant la difficulté de son équipe à passer la défense belge, sa numéro 17, touchée au talon, n’ayant pas pu prendre part aux quarts de finale. Le trou laissé par la capitaine, c’est sa remplaçante depuis deux matchs qui en parle le mieux : « Caroline est une joueuse de football fantastique, livrait Nathalie Björn au sortir du match face à la Belgique. Je pense que personne ne peut atteindre son niveau. »                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : les Anglaises rêvent de finale et de ferveur                   Fébrile, car déséquilibrée en son absence, la milieu de terrain de la Suède s’est efforcée d’ouvrir le jeu vers l’avant, mais les attaquantes n’ont guère été en réussite. En témoigne ce chiffre : sur les neuf réalisations des Scandinaves, une seule a été conclue par une attaquante, à savoir Stina Blackstenius face au Portugal.            Nouvelle génération et besoin de trophée            Sous son air de mastodonte historique du football féminin, championne d’Europe en 1984, vice-championne olympique en 2016 et en 2021, la Suède est une équipe qui peine à se renouveler et qui pourrait bien en pâtir d’ici quelques années.                « Ce mardi, nous aurons besoin de toute l’expérience nécessaire face à l’Angleterre, lance Robert Laul, journaliste sportif au Göteborgs-Posten. Les plus grandes nations investissent plus rapidement leurs jeunes générations que nous et, à l’avenir, l’écart entre elles et nous sera de plus en plus grand. Peut-être que ce tournoi est notre dernière chance d’obtenir un trophée. »                           Hanna Bennison (à gauche) a marqué son premier but sous les couleurs de la Suède, face à la Suisse (2-1), le 13 juillet à Sheffield.  RUI VIEIRA / AP                 Dans un effectif vieillissant, Peter Gerhardsson a toutefois anticipé les arrivées de nouvelles têtes, notamment celle d’Hanna Bennison, milieu de terrain évoluant à Everton dans le championnat anglais. A seulement 19 ans, la benjamine du groupe suédois comptabilise déjà 26 sélections.            « Hanna Bennison est extrêmement talentueuse, affirme Lasse Mannheimer. Et elle pourrait bien être, à l’avenir, la future grande joueuse de la Suède. » De là à reprendre le flambeau de l’inlassable Caroline Seger, et perpétuer le traditionnel équilibre suédois ? Réponse à venir dans les prochaines années.                 Valentin Baudry           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/euro-de-football-2022-la-suede-et-l-art-du-juste-milieu_6136138_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: la Su\u00e8de et l\u2019art du juste milieu","dateCreated":"2022-07-26T05:49:00+02:00","datePublished":"2022-07-26T05:49:00+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:06:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"Les Su\u00e9doises affrontent l\u2019Angleterre, mardi, pour la premi\u00e8re demi-finale de l\u2019Euro. L\u2019\u00e9quipe scandinave pourra compter sur ses milieux de terrain, pierres angulaires d\u2019une \u00e9quipe en recherche d\u2019\u00e9quilibre.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Baudry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/289/0/3472/1736/1342/671/60/0/ba74019_2c8e57eb20ca472ab17d5ae4dce81bc7-2c8e57eb20ca472ab17d5ae4dce81bc7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-7">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ La Cour des comptes s’alarme des risques que fait peser une cérémonie avec 600 000 personnes sur les quais à Paris, tandis que l’exécutif veut, lui, rassurer.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Sport       Jeux olympiques 2024             Jeux olympiques 2024 : le « défi sécuritaire » de la cérémonie d’ouverture sur la Seine      La Cour des comptes s’alarme des risques que fait peser une cérémonie avec 600 000 personnes sur les quais à Paris, tandis que l’exécutif veut, lui, rassurer.          Par Nicolas Lepeltier         Publié aujourd’hui à 05h10, mis à jour à 11h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron et le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, lors de la réunion sur les JO à l’Elysée, lundi 25 juillet.  LEWIS JOLY / AP               C’est une reprise en main qui ne dit pas son nom. Emmanuel Macron a convoqué, lundi 25 juillet, un « conseil olympique et paralympique », à deux ans quasi jour pour jour du début des Jeux olympiques (JO) de Paris 2024 (du 26 juillet au 11 août). Réunis à l’Elysée autour du président de la République, la première ministre, Elisabeth Borne, une douzaine de ministres, le délégué interministériel aux Jeux olympiques et paralympiques, Michel Cadot, le président de Paris 2024, Tony Estanguet, ou encore Laurent Nunez, le successeur à la tête de la préfecture de police de Didier Lallement, très critiqué après sa gestion des incidents au Stade de France.          Le président de la République a rappelé, lors de cette « réunion de chantier », sa volonté de préserver l’ambition de Paris 2024, malmenée ces dernières semaines par des doutes sur la capacité des organisateurs des Jeux en matière sécuritaire et budgétaire. « Le budget des Jeux sera tenu », a insisté l’Elysée. « Il n’y aura pas d’impôt JO », promet Emmanuel Macron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amélie Oudéa-Castéra : « Pour l’ouverture des JO, l’enjeu est d’élever notre niveau sur la sécurité »                 Dans un rapport provisoire – le document définitif est attendu d’ici à la fin de l’année – sur l’organisation des JO, la Cour des comptes s’est pourtant montrée très alarmiste, comme l’a révélé Le Canard enchaîné, mercredi 20 juillet.               Les magistrats de la Rue Cambon s’inquiètent particulièrement de l’organisation de la cérémonie d’ouverture des Jeux, sur la Seine, et en appellent à la mobilisation générale des services concernés. « Une définition plus précise des besoins sécuritaires devient urgente, pointent les auteurs du prérapport, ajoutant : Il est impératif de rendre des arbitrages et d’entrer en phase de planification opérationnelle et d’organisation des moyens. »          « Coup de chaud »          « Il y a un certain nombre de recommandations dans ce rapport sur lesquelles nous travaillons déjà », soutient Paris 2024. Les équipes du comité d’organisation (Cojop) reconnaissent toutefois avoir eu « un coup de chaud » au lendemain des incidents au Stade de France quand les scènes de chaos observées en marge de la finale de la Ligue des champions le 28 mai ont fait douter, aux yeux du monde entier, de la capacité de la France à organiser un événement comme les Jeux olympiques.          La cérémonie d’ouverture, le 26 juillet 2024, représente un enjeu de taille : 12 kilomètres de berges à sécuriser entre les ponts d’Austerlitz et d’Iéna ; de 160 à 180 bateaux sur lesquels défileront les délégations à inspecter ; des dizaines de chefs d’Etat à protéger au Trocadéro ; 600 000 spectateurs à contrôler ; un espace aérien à défendre contre les attaques de drones, un risque redouté par la Cour des comptes ; etc. « La cérémonie d’ouverture est un défi logistique et sécuritaire », reconnaissent l’ensemble des parties prenantes aux Jeux.        Il vous reste 51.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/jeux-olympiques-2024-le-defi-securitaire-de-la-ceremonie-d-ouverture-sur-la-seine_6136135_3242.html"},"headline":"Jeux olympiques 2024\u00a0: le \u00ab\u00a0d\u00e9fi s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture sur la Seine","dateCreated":"2022-07-26T05:10:41+02:00","datePublished":"2022-07-26T05:10:41+02:00","dateModified":"2022-07-26T11:18:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"La Cour des comptes s\u2019alarme des risques que fait peser une c\u00e9r\u00e9monie avec 600\u00a0000\u00a0personnes sur les quais \u00e0 Paris, tandis que l\u2019ex\u00e9cutif veut, lui, rassurer.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/294/0/3567/1783/1342/671/60/0/8fe9b2a_8715b8fae86e49ff9ba5e252b555a72d-8715b8fae86e49ff9ba5e252b555a72d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-8">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Treize millions de billets seront proposés, parmi lesquels 400 000 seront achetés par l’Etat et distribués « aux jeunes et scolaires, surtout [aux] moins de 16 ans », a annoncé Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : le programme et la billetterie détaillés      Treize millions de billets seront proposés, parmi lesquels 400 000 seront achetés par l’Etat et distribués « aux jeunes et scolaires, surtout [aux] moins de 16 ans », a annoncé Emmanuel Macron.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h16, mis à jour à 09h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président du comité d’organisation des Jeux olympiques qui se tiendront à Paris en 2024, Tony Estanguet, le 13 avril 2022, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).  FRANCK FIFE / AFP                 Deux ans avant le début des Jeux olympiques (JO) de Paris 2024, les organisateurs ont détaillé, lundi 25 juillet, le programme et la billetterie de cette édition placée sous le signe de l’ouverture. Le comité d’organisation (COJO) a également dévoilé le slogan de l’événement à la fin d’une courte vidéo d’une minute et trente secondes : « Ouvrons grand les Jeux ! »            Le slogan se veut synonyme d’inclusion pour les personnes en situation de handicap, d’ouverture aux territoires – « de Versailles à Saint-Denis », où se dérouleront plusieurs épreuves. Commun aux Jeux olympiques et paralympiques, il marque, selon le comité d’organisation « l’audace, la créativité, l’esprit d’avant-garde qui composent l’identité de la France ».                 Si la devise olympique latine est Citius, altius, fortius – « Plus vite, plus haut, plus fort » –, chaque ville hôte choisit son propre slogan pour accompagner son édition. « “Ouvrons grand les Jeux”, c’est, finalement, notre cap depuis le premier jour, c’est cette ambition de penser tous les marqueurs pour l’ouverture », a expliqué le patron du COJO, Tony Estanguet, après sa réunion avec le gouvernement et le président de la République, Emmanuel Macron.                             Lire aussi :  JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France                   Premiers JO paritaires            Outre cette devise, le COJO a détaillé le programme de ces Jeux, dont la cérémonie d’ouverture se tiendra le 26 juillet 2024. Les organisateurs ont souhaité « travailler à un meilleur équilibre des épreuves masculines et féminines », a insisté Michaël Aloïsio, porte-parole de Paris 2024.            « Les Jeux de Paris 2024 seront les premiers JO paritaires », a-t-il rappelé, avant d’annoncer que, « pour ne pas installer l’idée que les épreuves féminines lancent les épreuves masculines », le marathon féminin suivrait l’épreuve masculine et clôturerait le programme d’athlétisme, pour la première fois depuis son intégration aux JO, en 1984.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo                   Dans cet esprit, la finale du tournoi olympique des basketteuses aura également lieu après celle des basketteurs, le dernier jour des Jeux, et certaines des épreuves féminines de judo, de tennis de table, de canoë ou d’athlétisme se dérouleront en session de prime time.            « Pas d’impôt JO »            Près d’une dizaine de ministres ont participé à un oral olympique pendant plus de deux heures à l’Elysée. La première ministre, Elisabeth Borne, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, et ceux de l’intérieur, Gérald Darmanin, de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, ou encore la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, tous ont présenté leur agenda olympique.                Au sujet du budget de l’événement – qui a cristallisé nombre d’inquiétudes ces derniers mois, notamment en raison de l’inflation née principalement du conflit en Ukraine –, Emmanuel Macron a souligné, dans un entretien à L’Equipe, « qu’il y a des solutions pour y répondre et qu’il n’y a pas de dérives de nos coûts ». « Dans ce contexte-là, j’ai réaffirmé un principe simple : il n’y aura pas d’impôt JO. Les Jeux doivent financer les Jeux », a-t-il insisté.            « Les discussions entre le Comité international olympique et le COJO, dont le budget (4 milliards d’euros) est quasi intégralement financé par des recettes privées, pour tenter de cerner des pistes d’économies, avaient déjà été entamées il y a quelques semaines. »            Les organisateurs, dont le budget est garanti par l’Etat, doivent encaisser le choc inflationniste, et procèdent cette année à une revue budgétaire.            Treize millions de billets proposés dès février 2023            Au rayon des recettes prévues, la billetterie aura une importance capitale. La grille tarifaire, « accessible au plus grand nombre », selon M. Estanguet, était également à l’ordre du jour au COJO : « 50 % des billets olympiques, 50 % des billets paralympiques à moins de 50 euros, et seulement 8 % des billets à plus de 200 euros, c’est vraiment l’ambition d’avoir (…) des stades pleins. » Michaël Aloïsio a aussi annoncé que, « pour tous les sports, les billets commencer[aient] à 24 euros, avec un volume global d’un million de billets à ce tarif-là ».                En tout, dix millions de billets seront mis en vente pour les JO et près de 3,4 millions, pour les Jeux paralympiques de Paris, selon le site Internet des organisateurs. La « billetterie populaire » évoquée par le président de la République sera également destinée « aux personnes en situation de handicap, à leurs aidants et aux fonctionnaires de l’Etat et des collectivités qui aident à ces Jeux, particulièrement les catégories B et C », a précisé le chef de l’Etat.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »                   Enfin, concernant le système de billetterie, les amateurs de sports olympiques devront s’inscrire à un tirage au sort en décembre 2022, puis les ventes débuteront en février 2023, par packs de trois épreuves ou sessions à choisir, avant l’ouverture de la vente de billets à l’unité en mai.            « Les gens pourront composer leurs packs, en piochant : certains voudront plusieurs sessions de tennis de table, d’autres seront à Marseille et voudront voir de la voile et du football… », a expliqué M. Aloïsio.                Le président de la République a, par ailleurs, fait savoir, par l’intermédiaire de L’Equipe, que l’Etat « va acheter 400 000 billets » et « qu’il distribuera aux jeunes et scolaires, surtout les moins de 16 ans », mais aussi – entre autres – à des « bénévoles qui contribuent aux Jeux et au sport en France ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/jo-2024-le-programme-et-la-billetterie-detailles_6136117_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: le programme et la billetterie d\u00e9taill\u00e9s","dateCreated":"2022-07-25T21:16:34+02:00","datePublished":"2022-07-25T21:16:34+02:00","dateModified":"2022-07-26T09:43:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"Treize millions de billets seront propos\u00e9s, parmi lesquels 400\u00a0000 seront achet\u00e9s par l\u2019Etat et distribu\u00e9s \u00ab\u00a0aux jeunes et scolaires, surtout [aux] moins de 16\u00a0ans\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/66/0/4000/2000/1342/671/60/0/d19021a_5770325-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-9">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ La coureuse de la Jumbo-Visma a endossé la maillot jaune après sa victoire, lundi, à Provins. Détenant l’un des plus grands palmarès du cyclisme, elle s’est imposée en près de vingt ans comme l’une des références du vélo.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : la Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton      La coureuse de la Jumbo-Visma a endossé la maillot jaune après sa victoire, lundi, à Provins. Détenant l’un des plus grands palmarès du cyclisme, elle s’est imposée en près de vingt ans comme l’une des références du vélo.          Par Aude Lasjaunias         Publié hier à 20h19, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Marianne Vos, victorieuse du championnat des Pays-Bas de cyclo-cross, en janvier 2022.  BAS CZERWINSKI/AFP                 Marianne Vos est « la GOAT [Greatest of All Time, la meilleure de tous les temps] absolue ». Le compliment est signé Mark Cavendish, rien de moins. Quand il rend hommage à son homologue néerlandaise, ce 8 juillet 2021, le cycliste britannique est sur les routes du Tour de France. Deux jours plus tôt, à Valence, il s’est adjugé une 3e victoire d’étape sur cette édition de la Grande Boucle, la 33e de sa carrière, à une longueur du record du « Cannibale » Eddy Merckx – qu’il finira par égaler avant l’arrivée sur les Champs-Elysées. Mais, pour le natif de l’île de Man, cet été-là, c’est la coureuse de la Jumo-Visma qui mérite la lumière.            De l’autre côté des Alpes, Marianne Vos venait de lever une 30e fois les bras sur le Giro Rosa, la déclinaison féminine du Tour d’Italie, l’épreuve la plus prestigieuse du circuit féminin. Une prouesse que la Britannique Elizabeth Banks tentait avec une pointe d’humour de remettre en perspective : « Imaginez que le Giro Rosa a 11 étapes de moins [que la Grande Boucle]. On pourrait considérer que ça équivaut à 69,3 victoires d’étape du Tour de France. »            Wow! To put this in to perspective, think about @MarkCavendish incredible 33 TDF stage wins. Then think that the Gi… https://t.co/PnRLRepjgV— ElizzyBanks (@Lizzy Banks)              Cette année, Marianne Vos a ajouté deux étapes supplémentaires à sa liste, avant d’abandonner la course italienne. Pour « [s]e concentrer sur les prochains objectifs de l’équipe », expliquait-elle.                             Lire aussi :  Tour de France Femmes : à Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241ᵉ victoire et s’empare du jaune                   Lundi 25 juillet, la Néerlandaise de l’équipe Jumbo-Visma a remporté la deuxième étape du Tour de France, à Provins (Seine-et-Marne), endossant par la même occasion le maillot jaune d’une épreuve qui fait son grand retour, après plus de trente ans d’absence.            « Notre meilleure porte-parole »            Cette course, la native de Bois-le-Duc (’s-Hertogenbosch en néerlandais) l’appelait de ses vœux depuis de nombreuses années. Avec les cyclistes Kathryn Bertine, Emma Pooley et la triathlète Chrissie Wellington, elle en avaient fait une revendication dans les discussions avec Amaury Sport Organisation, le gestionnaire du Tour et l’Union cycliste internationale, pour assurer plus de parité dans la discipline.                 « C’est notre meilleure porte-parole », résume la directrice de la course, Marion Rousse. Si l’ancienne championne de France voit davantage la Néerlandaise Annemiek van Vleuten repartir avec le maillot jaune, le 31 juillet, elle est convaincue que Marianne Vos sera l’une des actrices-clés de cette édition : « Elle va peut-être plus être là pour dynamiter les étapes que pour viser le classement général, mais elle va être hyperimportante dans le déroulé de l’épreuve. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le peloton cycliste féminin de retour sur le Tour de France, en 2022                   La Batave a connu un début d’année en demi-teinte : après un huitième sacre mondial fin janvier en cyclo-cross, à Fayetteville (Arkansas), sa reprise sur route a été contrariée par le Covid-19, ce qui l’obligera, au dernier moment, à renoncer à la « reine des classiques », Paris-Roubaix. Un crève-cœur pour celle qui était bien décidée à prendre sa revanche après sa 2e place, lors de l’édition inaugurale, en octobre 2021.            Treize titres mondiaux dans trois disciplines            Son appétit de victoire, Marianne Vos le cultive depuis son plus jeune âge. C’est dans le sillage de son frère, Anton, qu’elle découvre la passion du cyclisme. Premier vélo à 6 ans, première course à 8 ans, premières victoires à 14 ans. Dès le début, elle a été louée pour sa force, pour sa vitesse et surtout pour son incroyable mental de gagnante.                « Quand j’ai gagné mon premier maillot arc-en-ciel, en 2004 [championne du monde sur route junior, à Vérone, en Italie], l’idée d’une carrière en tant que cycliste professionnelle a traversé mon esprit. Il n’y avait pas beaucoup de filles qui s’y consacraient à 100 %, mais j’ai décidé de tenter le coup et de faire de mon mieux », explique-t-elle, sur son site Internet.            Quatre ans plus tard, Marianne Vos devient, à 21 ans, la première cycliste à avoir enlevé un titre de championne du monde dans trois disciplines différentes : route, piste et cyclo-cross. Aujourd’hui, elle en cumule huit en cyclo-cross (en 2006, de 2009 à 2014 et en 2022), deux sur piste (la course aux points en 2008 et le scratch en 2011) et trois sur route (2006, 2012 et 2013).            Elle peut aussi se targuer, entre autres, d’avoir remporté par deux fois l’or olympique – la course aux points aux Jeux olympiques de Pékin, en 2008, et la course en ligne, à Londres, en 2012 –, trois fois le général du Giro et cinq Flèche wallonne.                « Elle a fait beaucoup pour le cyclisme féminin, et son palmarès parle pour elle. Surtout, c’est une fille très sympathique qui ne se met jamais en avant », sourit Marion Rousse, qui l’a côtoyée lors de ses années passées dans le peloton professionnel.            Ce qui impressionne aussi dans la carrière de la Néerlandaise, c’est sa capacité à surmonter les revers pour durer au plus haut niveau. En 2015, Marianne Vos a souffert de problèmes de dos et n’a pu disputer que deux courses sur la saison. Mais elle revient l’année suivante, persévère et renoue avec la victoire avant de regagner, en 2019, le sommet de la hiérarchie mondiale.            « Etre sur le podium à ses côtés, c’est extraordinaire »            « Elle a été une source d’inspiration pour moi à bien des égards, depuis tellement d’années », avait salué Mark Cavendish, auteur lui aussi d’un impressionnant come-back, en 2021, après trois années de traversée du désert.                Henk Vos, le père de la championne, se souvient de cet été 1996 où le Tour de France avait fait escale à Bois-le-Duc, de l’excitation de sa fille alors âgée de 9 ans. De son envie de glaner les autographes de ses coureurs préférés. C’est désormais à son tour d’endosser le statut d’icône.            Tout juste sacrée championne du monde sur route, en septembre 2021, l’Italienne Elisa Balsamo (Trek-Segafredo), 23 ans, avait fait savoir, sur Eurosport, toute l’admiration qu’elle porte à Marianne Vos, qu’elle venait de devancer au sprint :            « Sur une de mes premières courses pro, j’ai demandé à prendre une photo avec elle. Alors être sur le podium à ses côtés, c’est extraordinaire. J’ai toujours été impressionnée par sa capacité à gagner tout type de course. Je pense qu’elle est un exemple pour tout le monde. »            Depuis les premiers coups de pédale de la petite Marianne, il y a près de trente ans, le peloton féminin s’est étoffé, spécialisé et professionnalisé. « Avant, il y avait juste Marianne Vos. Maintenant, on a aussi des sprinteuses, des puncheuses, des grimpeuses », plaisantait auprès du Monde, en 2021, la cycliste belge Jolien D’Hoore, désormais retraitée. La reine a dû apprendre à partager son trône. Pour son plus grand plaisir.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/tour-de-france-femmes-la-neerlandaise-marianne-vos-icone-du-peloton_6136112_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: la N\u00e9erlandaise Marianne Vos, ic\u00f4ne du peloton","dateCreated":"2022-07-25T20:19:58+02:00","datePublished":"2022-07-25T20:19:58+02:00","dateModified":"2022-07-26T10:53:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Cyclisme"," Tour de France Femmes 2022","Sport"],"description":"La coureuse de la Jumbo-Visma a endoss\u00e9 la maillot jaune apr\u00e8s sa victoire, lundi, \u00e0 Provins. D\u00e9tenant l\u2019un des plus grands palmar\u00e8s du cyclisme, elle s\u2019est impos\u00e9e en pr\u00e8s de vingt ans comme l\u2019une des r\u00e9f\u00e9rences du v\u00e9lo.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/6535/3267/1342/671/60/0/58259ce_53f081f417b443f6ba3b59ce807c3540-53f081f417b443f6ba3b59ce807c3540-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-10">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Depuis dix ans, les capitaux étrangers phagocytent peu à peu les parts françaises au sein du football français de haut niveau. Sur les vingt clubs présents en Ligue 1 pour la saison 2022-2023, dix appartiennent à des investisseurs étrangers, et ce chiffre est en passe d’augmenter.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                                 Les Décodeurs        Football             Qui possède les clubs de foot français ?      Depuis dix ans, les capitaux étrangers phagocytent peu à peu les parts françaises au sein du football français de haut niveau. Sur les vingt clubs présents en Ligue 1 pour la saison 2022-2023, dix appartiennent à des investisseurs étrangers, et ce chiffre est en passe d’augmenter.          Par Matthieu Vlassoul         Publié hier à 20h11, mis à jour à 10h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le 21 juin, un communiqué de l’Olympique lyonnais (OL) officialisait le rachat du club de foot, historiquement propriété de Jean Michel-Aulas, par l’homme d’affaires américain John Textor. Ce dernier promet de sortir le portefeuille afin, notamment, de renverser l’hégémonie parisienne, affirmant en conférence de presse avoir « investi avec [ses] fonds propres ». Sur les 523 millions d’euros obtenus, Textor prévoit déjà d’injecter 86 millions à l’approche du mercato estival. Le détail de la répartition du reste de la somme devrait être annoncé durant l’assemblée générale du club, le 29 juillet. M. Aulas devrait rester à la présidence de l’OL pour les trois prochaines saisons, mais il n’en est désormais plus l’actionnaire majoritaire.            Ce rachat s’inscrit dans un schéma qu’on observe depuis maintenant dix ans dans le milieu du football professionnel français : l’arrivée d’un riche investisseur étranger montant au capital d’un club pour en prendre la présidence.             


              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀


Propriétaires de club de Ligue 1
Saint-Etienne, Bordeaux et Metz quittent la Ligue 1. Toulouse, Ajaccio et Auxerre la retrouvent

	


require(['jquery', 'dataTables', "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, dataTables, jqueryUICore,tooltipdecodeurs) {

    var dataSet = [["Paris-Saint-Germain","Tamim Ben Hamad Al-Thani",2011,"Qatar Sports Investments, la soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9tient le club, est une filiale du fonds souverain qatari, QIA."],["Olympique lyonnais","John Textor",2022,"John Textor est PDG de Facebank Inc, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans le \"d\u00e9veloppement de technologies de ressemblance humaine\" (hologramme,  entre autres) et d\u00e9tenteur d'une chaine de streaming sp\u00e9cialis\u00e9e dans le sport, FuboTV. Depuis ao\u00fbt 2021, l'homme d'affaires am\u00e9ricain investit dans les clubs de football, en Angleterre, au Br\u00e9sil et en Belgique."],["Olympique de Marseille","Frank McCourt",2016,"Faisant fortune dans la promotion immobili\u00e8re \u00e0 Boston, le businessman am\u00e9ricain est l'ancien propri\u00e9taire de l'\u00e9quipe de baseball des Dodgers de Los Angeles, qu'il a revendue en 2012."],["AS Monaco FC","Dmitri Rybolovlev",2011,"R\u00e9sidant \u00e0 Monaco, le milliardaire russe fait fortune en rachetant des parts d'entreprises \u00e9tatiques russes."],["LOSC Lille","Maarten Petermann",2020,"Ancien banquier chez JPMorgan jusqu'en 2019, il est le fondateur du fonds d'investissements luxembourgeois Merlyn Partners, qu'il g\u00e8re depuis Londres."],["Girondins de Bordeaux","G\u00e9rard Lopez",2021,"Ancien pr\u00e9sident de l'\u00e9curie de formule 1 Lotus puis du club de football de Lille, il fait fortune apr\u00e8s avoir investi dans le logiciel de t\u00e9l\u00e9phonie par IP, \Skype\. Il fonde par la suite plusieurs soci\u00e9t\u00e9s d'investissements. Il est aussi propri\u00e9taire de clubs de football belge et portugais."],["Stade rennais FC","Famille Pinault",1998,"Propri\u00e9taire du groupe de luxe Kering, Fran\u00e7ois Pinault est l'une des premi\u00e8res fortunes fran\u00e7aises. Il d\u00e9tient le club à travers sa holding financi\u00e8re, Art\u00e9mis."],["OGC Nice","Jim Ratcliffe",2019,"Milliardaire britannique r\u00e9sidant \u00e0 Monaco, il fonde le groupe Ineos, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'industrie p\u00e9trochimique. Il est aussi propri\u00e9taire d'un club de football suisse."],["AS Saint-Etienne","Bernard Ca\u00efazzo et Roland Romeyer",2004,"M. Ca\u00efazzo est un sp\u00e9cialiste des centres d'appel, gr\u00e2ce auxquels il fait fortune. M. Romeyer est le pr\u00e9sident-fondateur d'une soci\u00e9t\u00e9 d'agencement,  localis\u00e9e dans la r\u00e9gion st\u00e9phanoise."],["FC Nantes","Waldemar Kita",2007,"R\u00e9sident belge, il fait fortune en fondant la soci\u00e9t\u00e9 Corn\u00e9al, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'ophtalmologie et la chirurgie esth\u00e9tique."],["Stade de Reims","Jean-Pierre Caillot",2004,"Il dirige une entreprise de transports, Transports Caillot, dans la banlieue r\u00e9moise."],["FC Lorient","Lo\u00efc F\u00e9ry",2009,"Ancien banquier pour la banque d'affaires du Cr\u00e9dit agricole, il fonde, en 2007, Chenavari Investment Managers, une soci\u00e9t\u00e9 de gestion d'actifs install\u00e9e \u00e0 Londres."],["FC Metz","Bernard Serin",2009,"Ing\u00e9nieur de formation, il fait carri\u00e8re dans l'industrie m\u00e9tallurgique, en rachetant \u00e0 Arcelor le groupe John Cockerill, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la maintenance industrielle."],["RC Strasbourg Alsace","Marc Keller",2012,"Ancien footballeur international fran\u00e7ais, il joue pendant cinq ans au RC Strasbourg, avant de devenir manager g\u00e9n\u00e9ral du club."],["Montpellier HSC","Olivier et Laurent Nicollin",1974,"Propri\u00e9taires du 3e acteur fran\u00e7ais dans la gestion globale des d\u00e9chets, ils prennent la t\u00eate du club apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de leur p\u00e8re, Louis Nicollin, pr\u00e9sident depuis 1974. "],["RC Lens","Joseph Oughourlian",2016,"Fondateur du fonds activiste londonien Amber Capital. Il investit principalement dans des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes."],["Angers SCO","Sa\u00efd Chabane",2011,"Entrepreneur parti de peu, il fonde en 1997 la soci\u00e9t\u00e9 sarthoise Cosnelle, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le n\u00e9goce de la charcuterie.  "],["Stade brestois 29","Denis Le Saint",2016,"Il est pr\u00e9sident de l'entreprise bretonne Le Saint, sp\u00e9cialiste de la distribution de fruits et l\u00e9gumes, fond\u00e9e par son p\u00e8re. "],["ES Troyes AC","Mansour Al-Nahyane",2020,"Le cheik Mansour est le vice-premier ministre des Emirats arabes unis. Il d\u00e9tient le club via City Football Group, la holding qui administre les relations entre les clubs li\u00e9s \u00e0 Manchester City."],["Clermont Foot 63","Ahmet Schaefer",2019,"Directeur de la holding Core Sports Capital (CSC), soci\u00e9t\u00e9 d'investissement, transformation digitale et expertise financi\u00e8re li\u00e9e au monde du football. CSC d\u00e9tient aussi un club autrichien."],["Toulouse FC","Gerry Cardinale",2020,"Banquier pendant vingt ans chez Goldman Sachs, il a fond\u00e9 le groupe d'investissement new-yorkais RedBird Capital Partners."],["AC Ajaccio","Alain Orsoni",2008,"Elu ind\u00e9pendantiste \u00e0 l'assembl\u00e9e de Corse en 1986. Apr\u00e8s plus d'une d\u00e9cennie d'exil en Am\u00e9rique latine, il rentre en corse en 2008 et prend la t\u00eate du club, en tant que pr\u00e9sident de la holding propri\u00e9taire."],["AJ Auxerre","James Zhou",2016,"Le miliardaire chinois est le fondateur d'ORG Technology, une entreprise d'emballage, qui a fait sa fortune."]];
    var columns_list = ["Club", "actionnaire majoritaire", "Acquisition", "Profil"];
    var cols_visible = "1111";
    var columns = [];

    for(var i=0;i        columns[i] =
        {
            title: columns_list[i].replace("'", ""),
            visible: (cols_visible[i] == "1" ? true : false),
        }
    }
    var myTable = $('#table20220715161846')
	.on('init.dt', function ( e, settings, json) {
            entete = $("#table20220715161846_wrapper").siblings(".d_entete");
            $("#table20220715161846_wrapper .dataTables_filter input").attr("placeholder","Recherchez");
');
            entete.append($("#table20220715161846_wrapper .dataTables_filter"));
        })
	.dataTable( {
        "orderClasses": false,
        

        data: dataSet,
        columns: columns,
        "scrollY": "500px", 
        "scrollX": true,
        "scrollCollapse": true,
        "responsive": true,
        "searching": false,
        "paging": false,
        "sorting": true,
        "order": [
            [0, 'desc']
        ],
		"language": {
                "zeroRecords": "Pas de données disponibles avec cette recherche",
                "lengthMenu": "_MENU_ entrées affichées",
                "info": "",
                "search": "",
                "infoEmpty": "",
                "infoFiltered":"",
                "paginate": {
                "previous": "Précédent",
                "next": "Suivant"
                },
                "infoEmpty": "Pas de données disponibles avec cette recherche"
            }
    });
});


            Performances financières ou sportives, diplomatie : des motivations de rachat diverses            En France, l’année 2011 est marquée par le rachat de deux des plus gros clubs de Ligue 1 par des investisseurs étrangers. Ils ont des poches profondes et comptent injecter des sommes d’argent jusqu’alors jamais vues dans le championnat français. En 2011, Colony Capital, actionnaire majoritaire du Paris-Saint-Germain, avec plus de 95 % des parts, perd de l’argent et fait face à un important déficit en matière d’image. Le fonds cède alors 70 % de ses parts à la société en participation qatarie Qatar Sports Investment. Le petit émirat use du soft power footballistique pour améliorer sa réputation. Au cours de la saison 2010-2011, le budget du PSG est quasiment doublé, passant de 80 à 150 millions, et n’a plus cessé d’augmenter depuis.                 C’est également en 2011 qu’après plusieurs refus la principauté de Monaco cède deux tiers des parts de l’AS Monaco à l’homme d’affaires russe Dmitri Rybolovlev pour un euro symbolique. A l’époque, selon un administrateur du club monégasque, la famille princière ne souhaitait plus continuer à « financer totalement le club », dont les comptes étaient en mauvais état. Les investissements de l’homme d’affaires russe finissent par payer et transforment Monaco en un club de haut de tableau, dès son retour en Ligue 1 à la saison 2013-2014, durant laquelle le budget du club est augmenté de 100 millions d’euros.            Course à la surenchère budgétaire depuis dix ans            Si les budgets des clubs professionnels français ont augmenté au fil des ans, l’arrivée progressive des investisseurs étrangers a plus que doublé le budget moyen des clubs en Ligue 1, en passant de 52 millions d’euros en 2011 à 116 millions d’euros en 2022.             


#d_graph_16577047275{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 20rem;
  white-space:normal;
} 




Les capitaux étrangers représentent trois quarts du budget total des clubs de Ligue 1. 
Le budget des clubs de Ligue 1, en millions d'euros, pour l’année 2021-2022. En vert, les clubs détenus par des capitaux étrangers, en jaune, les clubs détenus par des capitaux français






require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16577047275"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": true,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": "Budget par club"
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}M\u20ac",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Paris-Saint-Germain",
      "Olympique lyonnais",
      "Olympique de Marseille",
      "AS Monaco FC",
      "LOSC Lille",
      "Girondins de Bordeaux",
      "Stade Rennais FC",
      "OGC Nice",
      "AS Saint-Etienne",
      "FC Nantes",
      "Stade de Reims",
      "FC Lorient",
      "FC Metz",
      "RC Strasbourg Alsace",
      "Montpellier HSC",
      "RC Lens",
      "Angers SCO",
      "Stade brestois 29",
      "ES Troyes AC",
      "Clermont Foot 63",
      "Toulouse FC*",
      "AC Ajaccio*",
      "AJ Auxerre*"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "{{Club (Saison 2021-2022)}}",
{{Propri\u00e9taire/Actionnaire majoritaire}}",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "Club (Saison 2021-2022)",
        "Paris-Saint-Germain",
        "Olympique lyonnais",
        "Olympique de Marseille",
        "AS Monaco FC",
        "LOSC Lille",
        "Girondins de Bordeaux",
        "Stade Rennais FC",
        "OGC Nice",
        "AS Saint-Etienne",
        "FC Nantes",
        "Stade de Reims",
        "FC Lorient",
        "FC Metz",
        "RC Strasbourg Alsace",
        "Montpellier HSC",
        "RC Lens",
        "Angers SCO",
        "Stade Brestois 29",
        "ES Troyes AC",
        "Clermont Foot 63",
        "Toulouse FC*",
        "AC Ajaccio*",
        "AJ Auxerre*"
      ],
      [
        "Budgetfr",
        620.0,
        520.0,
        250.0,
        215.0,
        147.0,
        112.0,
        110.0,
        90.0,
        70.0,
        65.0,
        60.0,
        50.0,
        50.0,
        45.0,
        44.0,
        43.0,
        41.0,
        32.0,
        30.0,
        20.0,
        22.0,
        8.5,
        20.0
      ],
      [
        "Propri\u00e9taire/Actionnaire majoritaire",
        "Qatar Sports Investments, pr\u00e9sid\u00e9 par Nasser Al-Khelaifi (Qatari)",
        "John Textor (Am\u00e9ricain)",
        "Frank McCourt, pr\u00e9sident du McCourt group (Am\u00e9ricain)",
        "Dmitri Rybolovlev (Russe, r\u00e9sident mon\u00e9gasque)",
        "Fonds d'investissement Merlyn Partners SCSp (Luxembourg)",
        "G\u00e9rard Lopez (Hispano-Luxembourgeois)",
        "Groupe Art\u00e9mis, famille Pinault (Fran\u00e7ais)",
        "Soci\u00e9t\u00e9 Ineos (actionnaires-cadres anglais)",
        "Bernard Ca\u00efazzo/Roland Romeyer (Fran\u00e7ais)",
        "Waldemar Kita (Franco-polonais)",
        "Jean-Pierre Caillot (Fran\u00e7ais)",
        "Lo\u00efc F\u00e9ry (Fran\u00e7ais)",
        "Bernard Serin (Fran\u00e7ais)",
        "Marc Keller (Fran\u00e7ais)",
        "Olivier et Laurent Nicollin, groupe Nicollin (Fran\u00e7ais)",
        "Joseph Oughourlian (Fran\u00e7ais)",
        "Sa\u00efd Chabane (Franco-alg\u00e9rien)",
        "Denis Le Saint (Fran\u00e7ais)",
        "Pr\u00e9sid\u00e9 par Simon Cliff (Anglais), d\u00e9tenu par le City Footbal Group (Majorit\u00e9 \u00e9mirati)",
        "Ahmet Schaefer (Suisse)",
        "Gerry Cardinale (Am\u00e9ricain)",
        "Alain Orsoni (Fran\u00e7ais)",
        "James Zhou (Chinois)"
      ],
      [
        "Nationalit\u00e9",
        "Qatar",
        "Etats-Unis",
        "Etats-Unis",
        "Russie",
        "Luxembourg",
        "Espagne/Luxembourg",
        "France",
        "Royaume-Uni",
        "France",
        "France/Pologne",
        "France",
        "France",
        "France",
        "France",
        "France",
        "France",
        "France",
        "France",
        "Emirats arabes unis",
        "Suisse",
        "Etats-Unis",
        "France",
        "Chine"
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (this.series.yData[index][0])
       var yData = String(this.series.yData[index][0]) + "/" + String(this.series.yData[index][1]);
   else
       var yData = this.series.yData[index];

   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.yData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [yData, this.series.name, this.series.color]) + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.valueData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && tooltip.chart.userOptions.chart.type == "pie")
" + tooltip.chart.userOptions.series[0].data[index].name + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.chart.type != "treemap")
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content  && this.series.yData[index])
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.yData[index], this.series.name, this.series.color]);
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content && this.series.valueData[index]) {
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]);
   }
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Budgetfr",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffde05",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          620.0,
          "#3baf8c",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          520.0,
          "#3baf8c",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          250.0,
          "#3baf8c",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          215.0,
          "#3baf8c",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          147.0,
          "#3baf8c",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          112.0,
          "#3baf8c",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          110.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          90.0,
          "#3baf8c",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          70.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          65.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          60.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          50.0,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          50.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          45.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          44.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          43.0,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          41.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          32.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          30.0,
          "#3baf8c",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          20.0,
          "#3baf8c",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#3baf8c",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          8.5,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          20.0,
          "#3baf8c",
          "pt22",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/07/26/16-11">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions (…) fixées ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France      Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions (…) fixées ».       Le Monde avec Reuters     Publié hier à 18h27, mis à jour hier à 19h04    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron, lundi 25 juillet 2022, lors d’un conseil olympique et paralympique à l’Elysée.  LEWIS JOLY / AFP                 Emmanuel Macron a présidé, lundi 25 juillet, à l’Elysée, un conseil olympique et paralympique pour s’assurer du bon niveau de préparation des Jeux de Paris, à deux ans de l’événement sportif.            A l’approche du rendez-vous planétaire, programmé du 26 juillet au 11 août 2024, le chef de l’Etat a voulu que chacun « mesure l’importance assez exceptionnelle de ce que représentent les Jeux olympiques et paralympiques en France de par leur envergure, leur audience, leurs impacts sociaux, culturels, économiques, notamment sur l’image du pays dans le monde », a fait savoir l’Elysée auprès de l’agence Reuters. Quatorze ministres ont participé à ce conseil, ainsi que les préfets concernés, le délégué interministériel Michel Cadot et le président du Comité d’organisation, Tony Estanguet.                 Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions que nous nous sommes collectivement fixées ». « Il faut accélérer ou en tout cas continuer de maintenir la vitesse actuelle, et anticiper toute forme de crise et de menace possible », alors que des voix inquiètes se sont élevées après le fiasco sécuritaire de la finale de la Ligue des champions de football, au Stade de France, le 28 mai dernier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                   « Le budget des Jeux sera tenu »            Côté finances, le coût provisoire des Jeux atteint 8,3 milliards d’euros, contre 6,8 milliards présentés lors de phase de candidature. Le budget de la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo) est évalué à 4,3 milliards d’euros en budget projeté 2024. Celui du Comité d’organisation est d’environ 4 milliards, financés par des recettes privées (billetterie, partenariats, produits dérivés…).            Les subventions de l’Etat et des collectivités locales, qui s’élèvent à environ 1,7 milliard au total, inflation comprise, sont actuellement de 17 millions supérieures au prévisionnel, « ce qui témoigne du sérieux des prévisions et de la bonne maîtrise de cette enveloppe budgétaire », souligne l’Elysée.                Pour corriger les écarts anticipés par les auteurs de différents rapports, les autorités espèrent actionner divers leviers, comme la recherche de nouveaux partenariats et la réduction du délai de mise à disposition des sites de compétition, qui permettrait de baisser le montant des compensations pour perte d’activité. « Le budget des Jeux sera tenu », assure la présidence de la République.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques : Paris 2024 face au risque de dérapage budgétaire                   17 500 agents de sécurité            Pour ce qui est de la livraison des sites – dont 95 % sont existants ou temporaires –, l’avancée des travaux des vingt-cinq ouvrages en cours est conforme au programme arrêté, qui prévoit essentiellement la construction d’un village olympique et d’un centre aquatique.            Concernant la sécurité, 17 500 agents seront nécessaires pour acheminer chaque jour 800 000 personnes sur les sites (200 000 accrédités et 600 000 spectateurs), ce qui nécessite un programme de formation et de recrutement, selon l’Elysée. Les effectifs nécessaires, tous besoins compris, sont évalués entre 22 000 et 25 000 agents de sécurité par jour.                Les armées seront aussi mises à contribution : la marine nationale participera aux épreuves nautiques à Marseille et Tahiti et l’armée de l’air procédera à une surveillance antidrones. L’opération « Sentinelle » sera renforcée, tout comme les dispositifs en matière de cybersécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A deux ans des JO de Paris, la pénurie de stadiers fait craindre « une catastrophe »                   Une « billetterie populaire » avec des places à moins de 50 euros            Côté transports, les Jeux doivent coïncider avec le prolongement de la ligne 14 du métro vers Saint-Denis-Pleyel au nord, et Orly au sud. Un millier de taxis seront en outre mis à la disposition des personnes à mobilité réduite.            Pour ce qui est des emplois créés, le seuil d’un million d’heures de travail fournies à des personnes en insertion a été franchi. Environ 1 500 personnes, dont 47 % issues de la Seine-Saint-Denis, département le plus pauvre et le plus jeune de France, en ont bénéficié pour l’instant. La « billetterie populaire » mise en place prévoit de fournir 50 % des billets à moins de 50 euros, dont une partie au tarif limité de 24 euros.                La flamme olympique, qui devrait traverser une grande partie de la France de la mi-avril au 26 juillet 2024, arrivera à Paris pour la cérémonie d’ouverture prévue sur et aux abords de la Seine, alors que celle des Jeux paralympiques est programmée place de la Concorde. Concernant la sécurité, les anticipations de la préfecture de police et du ministère de l’intérieur pour ces deux spectacles « nous amènent aujourd’hui à être tout à fait rassurants et à écarter toute hypothèse qui nécessiterait un plan B », assure l’Elysée.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Les JO de 2024, un grand pari risqué pour Anne Hidalgo                   Le comité olympique a par ailleurs dévoilé le slogan des JO de Paris, lundi. A l’issue d’une courte vidéo d’une minute et trente secondes, il s’affiche ainsi : « Ouvrons grand les Jeux ».            Une invitation lancée au monde entier, à venir vivre ensemble des émotions nouvelles !


<article-nb="2022/07/26/16-12">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La Néerlandaise a fait coup double, ce lundi, en Seine-et-Marne. Sa journée contraste avec celle, cauchemardesque, vécue par la FDJ-Suez-Futuroscope.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : à Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241ᵉ victoire et s’empare du jaune      La Néerlandaise a fait coup double, ce lundi, en Seine-et-Marne. Sa journée contraste avec celle, cauchemardesque, vécue par la FDJ-Suez-Futuroscope.          Par Aude Lasjaunias(Provins (Seine-et-Marne), envoyée spéciale)         Publié hier à 18h02, mis à jour à 07h17    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Néerlandaise Marianne Vos célèbre sa victoire, lors de la 2ᵉ étape du Tour de France, entre Meaux et Provins (Seine-et-Marne), le 25 juillet 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 Marion Rousse l’attendait. Départ de Meaux oblige, la directrice du Tour de France Femmes savait qu’elle serait intronisée dans la confrérie locale des Compagnons du brie. Ce fut chose faite ce lundi 25 juillet au matin, sous le regard amusé de Christian Prudhomme, le directeur du Tour masculin, qui, bien que membre de ladite confrérie, avait préféré garder sa chemise plutôt que d’enfiler les traditionnelles veste couleur crème et couvre-chef en forme de la spécialité de la ville hôte…            Reste que ce n’est pas vraiment la gastronomie régionale qui agitait le peloton avant le coup d’envoi de cette 2e étape, 100 % seine-et-marnaise. Au premier coup d’œil, le tracé promettait un sprint massif, comme la veille sur les Champs-Elysées à Paris, même si le final s’annonçait plus délicat qu’il n’en avait l’air – avec un premier passage sur la ligne d’arrivée au kilomètre 116 avant de pénétrer dans la cité médiévale de Provins pour une boucle de quelque 20 kilomètres.                 « Sur le papier, ce n’est pas l’étape la plus excitante », résumait Audrey Cordon-Ragot avant le départ. Mais, prophétisait aussi la championne de France : « Elle pourrait le devenir. » Car le vent soufflait le long des 136 kilomètres jusqu’à l’arrivée. « Il y a des rafales à 30 km/h, c’est largement suffisant pour faire le spectacle », insistait la coureuse de la formation Trek-Segafredo.                             Lire aussi :  Tour de France Femmes : grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire                   Et du spectacle, en l’occurrence, il y en a eu, en partie assuré par Marianne Vos, 35 ans. La Néerlandaise, cheffe de file de l’équipe Jumbo-Visma, a su jouer des éléments pour enlever la victoire d’étape, le maillot jaune et le maillot vert.            La native de Bois-le-Duc faisait partie d’un groupe de six coureuses sorties du peloton à l’entame de la boucle finale. « Nous savions que nous devions rester concentrées, nous devions être vigilantes, surtout dans le dernier tour parce que les routes étaient étroites et le vent soufflait. Pour être honnête, je ne m’attendais pas à ce que l’échappée aille au bout », reconnaissait-elle à l’arrivée. « Ce n’est pas une revanche, c’est juste une très, très belle journée », s’est réjouie la Néerlandaise, deuxième dimanche et qui signe ainsi la 241e victoire de sa carrière sur route.                             Revivez la 2e étape du Tour Femmes :  Marianne Vos s’impose à Provins et se pare de jaune                   « Elle hésitait à continuer, mais on a dit non »            Courue à plus de 42 km/h de moyenne, cette 2e étape du Tour féminin aura surtout fait des dégâts. Alors que le vent faisait craindre des bordures – des cassures dans le peloton –, trois chutes se sont enchaînées dans les trente derniers kilomètres. « C’était encore très nerveux aujourd’hui, a estimé Stephen Delcourt, le manager de la FDJ-Suez-Futuroscope. Ce n’est pas surprenant, on est au deuxième jour du Tour de France, pour beaucoup de coureuses c’est extrêmement important. »                La seule formation française de première division aura connu une journée noire, après une étape inaugurale polluée par des soucis mécaniques. « On a eu notre quota de malchance. Maintenant ça va rouler », espérait Marie Le Net, avant le départ ce lundi. A priori, le sort avait encore un peu de rab. Quatre de ses coureuses se sont retrouvées à terre, dont la leader danoise Cecilie Uttrup Ludwig, qui a concédé plus d’une minute et demie sur Marianne Vos et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo).            Surtout, la formation a perdu son autre atout au classement général, Marta Cavalli, deuxième du Giro et autrice d’une campagne des « classiques » – les courses d’une journée du printemps – impressionnante (victorieuse sur l’Amstel Gold Race et la Flèche wallonne). L’Italienne a été percutée à pleine vitesse par la championne d’Australie, Nicole Frain, arrivée sans freiner dans un ralentissement causé par une chute. Elle souffre d’un traumatisme crânien. « Elle hésitait à continuer, mais on a dit non », a relaté Stephen Delcourt.            « C’est une triste journée pour Marta en priorité. Quand on voit l’une d’entre nous qui a un accident comme ça, c’est comme un membre de la famille, ça fait très, très peur. Pour le reste, ça reste du sport et les chutes font partie du nôtre. On va rebondir. Il va nous falloir une soirée pour réfléchir, mais Cecilie est loin d’être battue. »            L’étape de demain dans la Marne aura une saveur particulière pour les Tricolores du peloton. « Epernay, ça me parle : [Julian] Alaphilippe qui va chercher le maillot jaune là-bas en 2019, résume dans un éclat de rire Marie Le Net. C’est l’étape des Français, alors j’espère que ça sera l’étape des Françaises, et surtout des Françaises de la FDJ. » En espérant que, cette fois, le quota de malchance aura bien été atteint.                 Aude Lasjaunias(Provins (Seine-et-Marne), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/tour-de-france-femmes-a-provins-la-reine-marianne-vos-signe-sa-241e-victoire-et-s-empare-du-jaune_6136096_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: \u00e0 Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241\u1d49 victoire et s\u2019empare du jaune","dateCreated":"2022-07-25T18:02:42+02:00","datePublished":"2022-07-25T18:02:42+02:00","dateModified":"2022-07-26T07:17:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"La N\u00e9erlandaise a fait coup double, ce lundi, en Seine-et-Marne. Sa journ\u00e9e contraste avec celle, cauchemardesque, v\u00e9cue par la FDJ-Suez-Futuroscope.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Provins (Seine-et-Marne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/1369/0/8213/4106/1342/671/60/0/3af17e0_5797800-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-13">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Le premier Tour de France féminin depuis 1989 a lieu du 24 au 31 juillet 2022. Avec notre guide de la sieste, ne manquez aucun moment fort de la course.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                    Les Décodeurs         Tour de France Femmes 2022         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort   Par Pierre Breteau   Publié hier à 16h07, mis à jour à 11h36             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelEN UN GRAPHIQUE – Le premier Tour de France féminin depuis 1989 a lieu du 24 au 31 juillet 2022. Avec notre guide de la sieste, ne manquez aucun moment fort de la course.           Première Grande Boucle pour les femmes depuis 1989, le Tour de France femmes 2022 s’est élancé le 24 juillet de Paris et s’achèvera à la super planche des Belles-Filles (Haute-Saône et Territoire de Belfort) le 31 juillet.          Vous pourrez suivre en intégralité la compétition diffusée en intégralité sur France TV et Eurosport. Au cœur de la torpeur estivale, il peut être tentant, voire indispensable, de piquer un petit somme pendant les moments les moins intéressants de la compétition. Etape par étape, nous vous indiquons les temps forts et les temps faibles prévisibles – plus propices pour fermer les yeux.          Pour cette première édition au XXIe siècle, les coureuses ont même droit à quatre passages dans des « chemins blancs », ces chemins empierrés, un peu comme sur les Strade Bianche, lors de la quatrième étape.               Les Décodeurs déclinent toute responsabilité en cas d’étape plate complètement débridée à cause de bordures ou d’une échappée explosive.                        
#sieste_femmes2022 {
    margin: 0 auto;
max-width: 80rem;
}

#sieste_femmes2022 .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.7rem;
    font-weight: bold
}

#sieste_femmes2022 .titre {
    padding: 6px 0;
    display: block
}

#sieste_femmes2022 .texte {
    margin: 1rem 0;
    padding: 0px
}

#sieste_femmes2022 .explications {
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e
}


.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

#sieste_femmes2022 .source {
    padding: 0 1rem 2rem 0;
    color: #8b9299;
    border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
}

#sieste_femmes2022 .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#sieste_femmes2022 rect.barre {
    /* fill: #FFA909;*/
    cursor: pointer
}

#sieste_femmes2022 rect.barre.sieste {
    fill: rgba(255, 169, 9, .3);
    cursor: default;
}

#sieste_femmes2022 rect.barre:not(.sieste):hover {
    fill: rgba(255, 108, 9, 1)
}

#sieste_femmes2022 .siesteparetape {
    border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
    margin: 2.5rem 0;
    padding-bottom: 1.5rem;
}

.siesteparetape .contenuetape {
    margin-bottom: .2rem
}

.siesteparetape .contenuetape span.minuscule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: initial;
    font-weight: 400!important;
    letter-spacing: initial;
}

.siesteparetape .contenuetape .fond {
    display: inline-block;
    background-color: rgba(255, 169, 9, .1);
    color: #d58b00;
    padding: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .02rem;
}

.siesteparetape .contenunom {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    letter-spacing: 0;
    border-bottom: 1px solid #2E3942;
    padding-left: .3em;
    padding-bottom: .1rem;
    display: inline-block;
    font-weight: 600
}

.siesteparetape .contenunom svg {
    background-color: white;
    height:  1.3rem;
    margin: 0 .3rem;
    margin-bottom: -.1rem;
}

.siesteparetape .contenunom.passe {
    font-weight: normal;
}

.siesteparetape .contenunom span {
    font-weight: normal
}

#sieste_femmes2022 text.axe {
    text-anchor: middle;
    fill: #191f24;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
}

#sieste_femmes2022 text.texte {
    fill: #191f24;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem
}

#sieste_femmes2022 text.texte.depart {
    text-anchor: end
}

#sieste_femmes2022 .line {
    fill: none;
    stroke: #71899c;
    stroke-width: 1px
}

#sieste_femmes2022 .area {
    fill: rgba(195, 206, 208, .25);
    stroke: none;
}

#sieste_femmes2022 .petitpoint {
    fill: #2E3942
}

#sieste_femmes2022 circle.cote {
    fill: #FFF;
    stroke: #ff2e09;
    stroke-width: 2px;
    cursor: pointer
}

#sieste_femmes2022 circle.cote:hover {
    /* fill: #d9dcf7;*/
    stroke: #bc1c00
}

#sieste_femmes2022 text.textecote {
    text-anchor: middle;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.2rem;
    fill: #ff2e09;
    letter-spacing: .15rem
}

#sieste_femmes2022 path.triangle {
    pointer-events: none;
    fill: #21968A;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 2
}

.legende {
    font-family: "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    width: 70%;
    margin: 1rem auto
}

.legende .svglegende {
    margin-bottom: -.25rem;
    margin-right: .5rem
}

.legende .elemlegende {
    width: 48%;
    display: inline-block;
    padding-right: 1.5rem
}

.legende .elemlegende .cercleleg {
    fill: #FFF;
    stroke: #ff2e09;
    stroke-width: 20px;
}

span.cartouchejaune {
    font-family: "Marr Sans Condensed", DINCondensed-Bold, "Roboto Condensed", "Arial Narrow", sans-serif;
    text-transform: uppercase;
    display: inline-block;
    font-weight: 600!important;
    font-size: 110%;
    letter-spacing: .03rem;
    line-height: 1;
    position: relative;
    z-index: 2;
    margin-left: .4rem;
    margin-top: 0;
    margin-right: 1rem
}

span.cartouchejaune::after {
    content: " ";
    display: block;
    position: absolute;
    background-color: rgba(255, 169, 9, .3);
    width: calc(100% + .8rem);
    height: .9rem;
    z-index: -1;
    bottom: -.2rem;
    left: -.4rem
}

span.mobile {
    display: none
}

span.desktop {
    display: inline
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .legende {
        width: 90%;
        margin: 1rem auto
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #856404 !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #856404;
        background: #fffcf4;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #856404;
        font-size: 3rem
    }
    #sieste_femmes2022 .siesteparetape {
        border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
        padding-bottom: 1rem;
        margin: 2.5rem 0
    }
    .siesteparetape .contenunom {
        font-size: 1.2rem
    }
    .tooltipdecodeurs .grisou {
        color: rgba(133, 100, 4, .5);
    }
    #sieste_femmes2022 text.textecote {
        text-anchor: middle;
        text-transform: uppercase;
        font-size: 1em;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .15rem
    }
    .tooltipdecodeurs .hr {
        border-top: 1px solid rgba(133, 100, 4, .25);
    }
    span.mobile {
        display: inline
    }
    span.desktop {
        display: none
    }
    #sieste_femmes2022 circle.cote {
        stroke-width: 3px
    }
    #sieste_femmes2022 .source {
        padding: 0 1rem 2.5rem 0;
        color: #8b9299;
        border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 80%;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .siesteparetape .contenunom svg {
        background-color: white;
        height:  1.2rem;
        margin: 0 .2rem;
        margin-bottom: -.1rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .legende .elemlegende .cercleleg,
[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 circle.cote {
    fill: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 path.triangle {
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 .explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .grisou {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

[data-color-mode="dark"] .siesteparetape .contenunom {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 text.axe {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 .line {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 .petitpoint {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 text.texte {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 .area {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 .siesteparetape{
        border-bottom: 1px solid rgba(255,255,255,.4);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste_femmes2022 .source {
    color: rgba(255,255,255,.4);
    border-bottom: 1px solid rgba(255,255,255,.4);
}

                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀                     ▀▀               




Les lignes représentent la difficulté des ascensions, et non pas le profil exact de l'étape.





                Temps faible





                Sprint intermédiaire





                Temps fort





                Ascension













Sources : Le Tour femmes, La Flamme rouge





function get1(selector) {
    return document.querySelector(selector)
}

function getA(selector) {
    return document.querySelectorAll(selector)
}

function forEach(arr, fn) {
    for (var i = 0, l = arr.length; i         fn.call(arr, arr[i], i, l);
}

function tooltip_brt(selector, decalX, decalY, func) {
    /*  Fonction pour gÃƒÂ©nÃƒÂ©rer un tooltip Ãƒ   partir d'un sÃƒÂ©lecteur
        Chaque ÃƒÂ©ement renvoyÃƒÂ© par le selecteur doit avoir un attribut data-id qui contient
        - soit le html du tooltip (auquel la fonction ajoute la croix pour la version mobile)
        - soit un argument Ãƒ  passer Ãƒ  une fonction (func) de formattage
        L'argument func est optionnel.
        Il renvoie Ãƒ  une fonction Ãƒ  utiliser pour formatter.
    */
    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    let tooltip_elmts = getA(selector);
    forEach(tooltip_elmts, function(elmt) {
        elmt.addEventListener('mouseover', function() {
            let tooltip = document.createElement('div');
            tooltip.classList.add("tooltipdecodeurs")
            if (isInApp) {
                tooltip.classList.add("aec")
            }
`;
            document.body.appendChild(tooltip)
            tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top - this.getBoundingClientRect().height + window.scrollY - (tooltip.offsetHeight + decalY) + 'px'
            tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width / 2 - ((tooltip.getBoundingClientRect().width / 2) - decalX) + 'px'
 this.remove());
        })
        elmt.addEventListener('mouseout', function() {
            let tooltip = document.querySelector('.tooltipdecodeurs');
            if (tooltip != null)
                tooltip.remove()
        })
    })
}

",
",
";

const etapes = {
  "1": { "nom":"Paris → Paris", "type":"plat", "date":"24/07/2022", "distance":80.62, "deniv":324, "rabe":"", "depart":"13:30", "arrivee":"15:37", "text_arr":"15:40"},
  "2": { "nom":"Meaux → Provins", "type":"plat", "date":"25/07/2022", "distance":136.15, "deniv":813, "rabe":"", "depart":"12:50", "arrivee":"16:35", "text_arr":"16:30"},
  "3": { "nom":"Reims → Épernay", "type":"plat", "date":"26/07/2022", "distance":133.70, "deniv":1418, "rabe":"", "depart":"12:50", "arrivee":"16:37", "text_arr":"16:30"},
  "4": { "nom":"Troyes → Bar-sur-Aube", "type":"accidentée", "date":"27/07/2022", "distance":126.35, "deniv":1415, "rabe":"avec des chemins blancs", "depart":"13:00", "arrivee":"16:35", "text_arr":"16:30"},
  "5": { "nom":"Bar-le-Duc → Saint-Dié-des-Vosges", "type":"plat", "date":"28/07/2022", "distance":175.48, "deniv":1572, "rabe":"", "depart":"11:55", "arrivee":"16:40", "text_arr":"16:40"},
  "6": { "nom":"Saint-Dié-des-Vosges → Rosheim", "type":"accidentée", "date":"29/07/2022", "distance":128.45, "deniv":1673, "rabe":"", "depart":"13:10", "arrivee":"16:38", "text_arr":"16:40"},
  "7": { "nom":"Sélestat → Le Markstein", "type":"montagne", "date":"30/07/2022", "distance":126.90, "deniv":2881, "rabe":"", "depart":"13:40", "arrivee":"17:50", "text_arr":"17:50"},
  "8": { "nom":"Lure → La Super Planche des Belles Filles", "type":"montagne", "date":"31/07/2022", "distance":123.71, "deniv":2464, "rabe":"", "depart":"14:05", "arrivee":"17:49", "text_arr":"17:40"}
};

moment.locale('fr', {
    months: "janvier_février_mars_avril_mai_juin_juillet_août_septembre_octobre_novembre_décembre".split("_"),
    monthsShort: "janv._févr._mars_avr._mai_juin_juil._août_sept._oct._nov._déc.".split("_"),
    weekdays: "dimanche_lundi_mardi_mercredi_jeudi_vendredi_samedi".split("_"),
    weekdaysShort: "dim._lun._mar._mer._jeu._ven._sam.".split("_"),
    weekdaysMin: "Di_Lu_Ma_Me_Je_Ve_Sa".split("_"),
    longDateFormat: {
        LT: "HH:mm",
        LTS: "HH:mm:ss",
        L: "DD/MM/YYYY",
        LL: "D MMMM YYYY",
        LLL: "D MMMM YYYY LT",
        LLLL: "dddd D MMMM YYYY LT"
    },
    calendar: {
        sameDay: "[Aujourd'hui à] LT",
        nextDay: '[Demain à] LT',
        nextWeek: 'dddd [à] LT',
        lastDay: '[Hier à] LT',
        lastWeek: 'dddd [dernier à] LT',
        sameElse: 'L'
    },
    ordinalParse: /\d{1}(er)/,
    ordinal: function(number) {
er' : '');
    }
});

const data = [{ "etape": 1, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:30", "fin": "14:25" },
    { "etape": 1, "quoi": "sprint", "nom": "Paris Haut des Champs-Élysées", "km": "34.8", "debut": "14:25", "fin": "14:29" },
    { "etape": 1, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:29", "fin": "14:52" },
    { "etape": 1, "quoi": "sprint", "nom": "Paris Haut des Champs-Élysées", "km": "55.2", "debut": "14:52", "fin": "14:59" },
    { "etape": 1, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:59", "fin": "15:08" },
    { "etape": 1, "quoi": "cat4", "nom": "Charles-de-Gaulle–Étoile", "km": "62.4", "debut": "15:08", "fin": "15:10" },
    { "etape": 1, "quoi": "10km", "nom": "Champs-Élysées", "km": "70.62", "debut": "15:10", "fin": "15:27" },
    { "etape": 1, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée sur les Champs-Élysées (Paris)", "km": "80.62", "debut": "15:27", "fin": "15:37" },
    { "etape": 2, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:50", "fin": "13:29" },
    { "etape": 2, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Tigeaux", "km": "16.9", "debut": "13:29", "fin": "13:31" },
    { "etape": 2, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:31", "fin": "15:48" },
    { "etape": 2, "quoi": "sprint", "nom": "Provins – premier passage sur la ligne", "km": "116.7", "debut": "15:48", "fin": "16:16" },
    { "etape": 2, "quoi": "10km", "nom": "Mortery (Seine-et-Marne)", "km": "126.15", "debut": "16:16", "fin": "16:24" },
    { "etape": 2, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Provins (Seine-et-marne)", "km": "136.15", "debut": "16:24", "fin": "16:35" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:50", "fin": "13:31" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Trépail", "km": "21.6", "debut": "13:31", "fin": "13:35" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:35", "fin": "14:55" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Vertus", "km": "78.9", "debut": "14:55", "fin": "15:08" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat4", "nom": "Côte du Mesnil-sur-Oger", "km": "88.1", "debut": "15:08", "fin": "15:09" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:09", "fin": "15:45" },
    { "etape": 3, "quoi": "sprint", "nom": "Épernay", "km": "112.6", "debut": "15:45", "fin": "16:03" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Mutigny", "km": "117.8", "debut": "16:03", "fin": "16:11" },
    { "etape": 3, "quoi": "10km", "nom": "", "km": "123.7", "debut": "16:11", "fin": "16:15" },
    { "etape": 3, "quoi": "arrivée", "nom": "", "km": "133.70", "debut": "16:15", "fin": "16:37" },
    { "etape": 4, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:00", "fin": "14:38" },
    { "etape": 4, "quoi": "sprint", "nom": "Bar-sur-Seine", "km": "60.4", "debut": "14:38", "fin": "14:49" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Celles-sur-Ource", "km": "68", "debut": "14:49", "fin": "14:55" },
    { "etape": 4, "quoi": "gravel", "nom": "Chemin blanc de Celles (2 000 m)", "km": "68.1", "debut": "14:55", "fin": "15:03" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat3", "nom": "Côte du Val des Clos", "km": "77.3", "debut": "15:03", "fin": "15:09" },
    { "etape": 4, "quoi": "gravel", "nom": "Chemin blanc des Hautes-Forêts (3 200 m)", "km": "77.4", "debut": "15:09", "fin": "15:15" },
    { "etape": 4, "quoi": "gravel", "nom": "Chemin blanc du plateau de Blu (4 400 m)", "km": "89.3", "debut": "15:15", "fin": "15:35" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Maître Jean", "km": "98.6", "debut": "15:35", "fin": "15:50" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Vitry", "km": "106.4", "debut": "15:50", "fin": "16:02" },
    { "etape": 4, "quoi": "gravel", "nom": "Chemin blanc de Vitry (3 000 m)", "km": "106.5", "debut": "16:02", "fin": "16:07" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte du Val Perdu", "km": "121.7", "debut": "16:07", "fin": "16:27" },
    { "etape": 4, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Bar-sur-Aube", "km": "126.35", "debut": "16:27", "fin": "16:35" },
    { "etape": 5, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "11:55", "fin": "13:25" },
    { "etape": 5, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Pagny-la-Blanche-Côte", "km": "61.4", "debut": "13:25", "fin": "13:35" },
    { "etape": 5, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:35", "fin": "14:29" },
    { "etape": 5, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Gripport", "km": "105.5", "debut": "14:29", "fin": "14:46" },
    { "etape": 5, "quoi": "sprint", "nom": "Charmes", "km": "114.1", "debut": "14:46", "fin": "15:00" },
    { "etape": 5, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:00", "fin": "15:42" },
    { "etape": 5, "quoi": "20km", "nom": "Haut du Bois", "km": "155.48", "debut": "15:42", "fin": "16:12" },
    { "etape": 5, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Saint-Dié-des-Vosges", "km": "175.48", "debut": "16:12", "fin": "16:40" },
    { "etape": 6, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:10", "fin": "13:38" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat4", "nom": "Col d'Urbeis", "km": "19.2", "debut": "13:38", "fin": "13:41" },
    { "etape": 6, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:41", "fin": "14:30" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Kligenthal", "km": "59", "debut": "14:30", "fin": "14:46" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Grendelbruch", "km": "67.1", "debut": "14:46", "fin": "14:59" },
    { "etape": 6, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:59", "fin": "15:13" },
    { "etape": 6, "quoi": "sprint", "nom": "Urmatt", "km": "84.3", "debut": "15:13", "fin": "15:27" },
    { "etape": 6, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "15:27", "fin": "16:05" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Boersch", "km": "119.5", "debut": "16:05", "fin": "16:20" },
    { "etape": 6, "quoi": "10km", "nom": "Boersch", "km": "118.45", "debut": "16:20", "fin": "16:24" },
    { "etape": 6, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Rosheim", "km": "128.45", "debut": "16:24", "fin": "16:38" },
    { "etape": 7, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:40", "fin": "14:41" },
    { "etape": 7, "quoi": "cat1", "nom": "Petit Ballon (1 272 m)", "km": "48.6", "debut": "14:41", "fin": "15:17" },
    { "etape": 7, "quoi": "cat1", "nom": "Col du Platzerwasel (1 182 m)", "km": "65.8", "debut": "15:17", "fin": "15:41" },
    { "etape": 7, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:41", "fin": "16:07" },
    { "etape": 7, "quoi": "sprint", "nom": "Oderen", "km": "93.1", "debut": "16:07", "fin": "16:31" },
    { "etape": 7, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "16:31", "fin": "16:45" },
    { "etape": 7, "quoi": "cat1", "nom": "Grand Ballon (1 424 m)", "km": "120", "debut": "16:45", "fin": "17:40" },
    { "etape": 7, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée au Markstein", "km": "0", "debut": "17:40", "fin": "17:50" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:05", "fin": "15:14" },
    { "etape": 8, "quoi": "sprint", "nom": "Faucogny et La Mer", "km": "47.4", "debut": "15:14", "fin": "15:20" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat2", "nom": "Côte d'Esmoulières", "km": "52.5", "debut": "15:20", "fin": "15:28" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:28", "fin": "16:10" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat1", "nom": "Ballon d'Alsace", "km": "84.6", "debut": "16:10", "fin": "16:50" },
    { "etape": 8, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "16:50", "fin": "17:25" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat1", "nom": "Arrivée à la Super Planche des Belles Filles", "km": "123.71", "debut": "17:25", "fin": "17:49" }
];

var dico = {
        "sieste": {
            "trad": "Sieste",
            "couleur": "#cecece"
        },
        "pave": {
            "trad": "Secteur pavé"
        },
        "gravel": {
            "trad": "Chemin blanc"
        },
        "hc": {
            "trad": "hors catégorie",
            "couleur": "#a50f15",
            "picto": "HC",
            "taille": 6
        },
        "cat1": {
            "trad": "de première catégorie",
            "couleur": "#ef3b2c",
            "picto": "1",
            "taille": 5
        },
        "cat2": {
            "trad": "de deuxième catégorie",
            "couleur": "#fb6a4a",
            "picto": "2",
            "taille": 4
        },
        "cat3": {
            "trad": "de troisième catégorie",
            "couleur": "#fc9272",
            "picto": "3",
            "taille": 3
        },
        "cat4": {
            "trad": "de quatrième catégorie",
            "couleur": "#fcbba1",
            "picto": "4",
            "taille": 2
        },
        "sprint": {
            "trad": "Sprint intermédiaire",
            "couleur": "#5DB142",
            "picto": "S"
        },
        "20km": {
            "trad": "derniers kilomètres de l'étape",
            "couleur": "#a1a8ad"
        },
        "10km": {
            "trad": "derniers kilomètres de l'étape",
            "couleur": "#a1a8ad"
        },
        "arrivée": {
            "trad": "Fin de l'étape ",
            "couleur": "#788289"
        },
        "suivre": {
            "trad": "Tranche à suivre"
        },
        "départ": {
            "trad": "Départ",
            "couleur": "#788289"
        }
    },
    cols = ["cat1", "cat2", "cat3", "cat4", "hc"],
    plat = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8],
    corresArrivee = {};

const finDuTour = moment(etapes[8].date, "DD/MM/YYYY").hours(21).minutes(30);

/* fonction pour l'affichage de l'heure */
function aLaBonneHeure(heure) {
    return heure.replace(":", " h ").replace("h 00", "h")
}

function milliers(num) {
    resultat = num
    if (num         resultat = num + " "
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ") + " "
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " d'"
    }
    return resultat
}


/* boucle pour trouver les étapes plates (côtes en dessous de la 2e catégorie */
for (const [i, d] of data.entries()) {
    /* et on checke l'altitude de l'arrivée */
 0) {
        f = data[i - 1];
        if (d.etape != f.etape || i == data.length - 2) {
            if (dico[f.quoi].taille) {
                corresArrivee[f.etape] = dico[f.quoi].taille
            }
        }
    }

    if (d.quoi == "cat2" || d.quoi == "cat1" || d.quoi == "hc") {
        oudonc = plat.indexOf(d.etape)
        if (oudonc != -1) {
            /* si on a du gros col, on vire de la liste*/
            plat.splice(oudonc, 1)
        }
    }
}

console.log(corresArrivee)

var combien = Object.keys(etapes).length,
    largeur = document.getElementById("sieste_femmes2022").offsetWidth,
    hauteur = largeur / 6,
    hauteurbarre = hauteur / 7,
    hauteurgraphe = hauteur / 1.8,
    tps = d3.timeParse("%H:%M"),
    radius = 5,
    mobile = false,
    petitradius = 2.5,
    margin = {
        top: hauteur / 10,
        right: largeur / 12,
        bottom: hauteur / 3,
        left: largeur / 12
    },
    tailleTriangle = largeur / 6;

/* en mobile */
if (largeur     hauteur = largeur / 2.5
    mobile = true
    radius = 7
    hauteurbarre = hauteur / 6.8
    hauteurgraphe = hauteur / 1.7
    margin = {
        top: hauteur / 10,
        right: largeur / 5,
        bottom: hauteur / 3,
        left: largeur / 5
    }
    tailleTriangle = largeur / 2.5;
}

/* la boucle qui génère les 21 graphiques */

for (i = 1; i 
    /* les variables */

    var dateetape = moment(etapes[i].date, "DD/MM/YYYY").format('dddd Do MMMM');
    var dateetapemob = moment(etapes[i].date, "DD/MM/YYYY").format('ddd Do MMM');
    var deb = tps(etapes[i].depart)
    var arr = tps(etapes[i].arrivee)
    var x = d3.scaleTime()
        .range([0, largeur])
        .domain([deb, arr]),
        y = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurgraphe, 0])
        .domain([0, 6]);

    var triangle = d3.symbol()
        .type(d3.symbolTriangle)
        .size(tailleTriangle);
    /* la vérif si passée ou pas, on ajoute un cartouche « étape passée » */
    var now = moment(),
        horairearrivee = etapes[i].arrivee.split(":"),
        then = moment(etapes[i].date, "DD/MM/YYYY").hours(horairearrivee[0]).minutes(horairearrivee[1]),
        cartouche = "",
        classeenrabe = "";
    if (then         classeenrabe = " passe"
étape passée"
    }
    /* la titraille */
Étape " + i + " (" + String(etapes[i].type).replace("contre-la-montre", "CLM") + ") – " + String(etapes[i].distance).replace(".", ",") + " km"
    if (etapes[i].deniv) {
d'ascensionde D+"
    }

    if (etapes[i].rabe) {
        contenu += " " + etapes[i].rabe
    }
"
    if (largeur " + cartouche + " " + etapes[i].nom.replace("–", " – ").replace("Contre-la-montre", "CLM").replace("🇩🇰", danemark).replace("🇨🇭", suisse).replace("🇧🇪", belgique) + " – " + dateetapemob + ""
    } else {
" + cartouche + " " + etapes[i].nom.replace("–", " – ").replace("🇩🇰", danemark).replace("🇨🇭", suisse).replace("🇧🇪", belgique) + " : " + dateetape + ""
    }

    /* on envoie tout */
    d3.select("#etape" + i)
        .attr("data-rangement", function() {
            if (classeenrabe == ' passe') {
                ordre = i + 21
            } else {
                ordre = i
            }
            return ordre;
        })
        .html(contenu)
        .classed(classeenrabe, true)

    /* le svg */
    var svg = d3.select("#etape" + i).append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", function(d) {
            if (plat.indexOf(i) != -1) {
                return "0 " + hauteur / 2.4 + " " + (largeur + margin.left + margin.right) + " " + (hauteur * .6 + margin.top + margin.bottom)
            } else {
                return "0 0 " + (largeur + margin.left + margin.right) + " " + (hauteur + margin.top + margin.bottom)
            }
        });

    var graphe = svg.append("g")
        .attr("class", "graphe")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + (hauteur - (hauteurgraphe * 1.1)) + ")");

    var barre = svg.append("g")
        .attr("class", "groupebarre")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + hauteur + ")");

    /* les données de la courbe */
    var dataligne = [{
        debut: etapes[i].depart,
        fin: etapes[i].depart,
        val: 1
    }];
    for (const [j, e] of data.entries()) {
        if (e.etape == i) {
            valeur = 1
            if (dico[e.quoi].taille) {
                valeur = dico[e.quoi].taille
            }
            /* bricolage pour la courbe, quand les durées sont supérieures à 40 minutes, soit 2400000 millisecondes */
= 2400000) {
                tdeb = moment(e.debut, "HH:mm");
                tfin = moment(e.fin, "HH:mm");
                milieu = (tfin.diff(tdeb) / 60000) / 2;
                nouveaumilieu = moment(e.debut, "HH:mm").add(milieu, "minutes");
                /* on pousse*/
                dataligne.push({
                    debut: e.debut,
                    fin: nouveaumilieu.format("HH:mm"),
                    val: +valeur
                })
                dataligne.push({
                    debut: nouveaumilieu.format("HH:mm"),
                    fin: e.fin,
                    val: +valeur
                })
            } else {
                dataligne.push({
                    debut: e.debut,
                    fin: e.fin,
                    val: +valeur
                })
            }
        }
    }
    dataligne.push({
        debut: etapes[i].arrivee,
        fin: etapes[i].arrivee,
        val: dataligne[dataligne.length - 1].val
    })

    /* la courbe */
    var ligne = d3.line()
        .curve(d3.curveStep)
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
 y(d.val));

    var aire = d3.area()
        .curve(d3.curveStep)
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
        .y0(hauteurgraphe)
 y(d.val));

    graphe.append("path")
        .data([dataligne])
        .attr("class", "area")
        .attr("d", aire);

    graphe.append("path")
        .data([dataligne])
        .attr("class", "line")
        .attr("d", ligne);

    /* les petits cercles du début et de la fin les textes */
    graphe.selectAll("circle")
        .data([etapes[i].depart, etapes[i].arrivee])
        .enter()
        .append("circle")
        .attr("class", "petitpoint")
        .attr("cx", function(d, j) {
            if (j == 0) return x(tps(d)) + petitradius
            else return x(tps(d)) - petitradius
        })
        .attr("cy", function(d, j) {
            alt = 1
            if (j == 1) {
                if (corresArrivee[i]) {
                    alt = corresArrivee[i]
                }
            }
            return y(alt)
        })
        .attr("r", petitradius)

    graphe.selectAll("text")
        .data([etapes[i].depart, etapes[i].arrivee])
        .enter()
        .append("text")
        .attr("class", function(d, j) {
            if (j == 0) return "texte depart passelect"
            else return "texte arrivee passelect"
        })
        .attr("x", function(d, j) {
            if (j == 0) return x(tps(d)) - (petitradius * 2)
            else return x(tps(d)) + (petitradius * 2)
        })
        .attr("y", function(d, j) {
            alt = 1
            if (j == 1) {
                if (corresArrivee[i]) {
                    alt = corresArrivee[i]
                }
            }
            return y(alt) + (petitradius * 1.5)
        })
        .text(function(d) {
            montexte = d.substring(0, d.length - 1) + "0"
            /* on arrondit */
            return aLaBonneHeure(montexte)
        });

    /* les cercles  */
    graphe.selectAll("circle")
        .data(data)
        .enter()
 d.etape == i && cols.indexOf(d.quoi) != -1)
        .append("circle")
        .attr("class", "cote")
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
 y(dico[d.quoi].taille))
        .attr("r", radius)
        .attr("data-tt", function(d) {
            d.km = +d.km
" + d.nom + ""
KM " + String((etapes[i].distance - d.km).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "") + " – ascension " + dico[d.quoi].trad + ""
"
Passage prévu entre " + d.debut.replace(":", " h ") + " et " + d.fin.replace(":", " h ") + ""
"
            return html
        });

    /* le texte des ascensions  */
    graphe.selectAll("text")
        .data(data)
        .enter()
 d.etape == i && cols.indexOf(d.quoi) != -1 && d.nom != "Arrivée au Mont Aigoual (1 567 m)")
        .append("text")
        .attr("class", "textecote passelect")
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
 +(y(dico[d.quoi].taille) - radius * 1.8))
 d.quoi.replace("cat", ""))

    /* la texture */

    var t = textures.lines()
        .orientation("diagonal")
        .size(6)
        .strokeWidth(2)
        .shapeRendering("crispEdges")
        .background("rgba(255, 169, 9 ,.15)")
        .stroke("rgb(255, 169, 9)");

    svg.call(t);

    d3.select("#hachure rect").style("fill", t.url())

    /* la barre */
    barre.selectAll(".barre")
        .data(data)
        .enter()
 e.etape == i)
        .append("rect")
        .attr("class", function(d) {
            classe = "barre"
            if (d.quoi == "sieste") classe += " " + d.quoi
            return classe
        })
 ((d.quoi != "sieste") ? t.url() : ""))
 x(tps(d.debut)))
 x(tps(d.fin)) - x(tps(d.debut)) + 1)
 0)
 hauteurbarre)
        .attr("data-tt", function(d) {
            if (d.quoi != "sieste") {
" + d.nom + ""
"
                if (d.quoi != "suivre") { html += "KM " + String((etapes[i].distance - d.km).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "") + " – " }
                if (d.quoi != "sprint" && d.quoi != "arrivée" && d.quoi != "20km" && d.quoi != "10km" && d.quoi != "pave" && d.quoi != "gravel" && d.quoi != "suivre") html += "ascension "
"
"
Passage prévu entre " + d.debut.replace(":", " h ") + " et " + d.fin.replace(":", " h ") + ""
                return html
            }
        });

    /* on colle le triangle */
    barre.selectAll(".triangle")
        .data(data)
        .enter()
 e.etape == i && e.quoi == "sprint")
        .append("path")
        .attr("class", "triangle")
        .attr("d", triangle)
 "translate(" + (x(tps(e.debut)) + x(tps(e.fin))) / 2 + "," + hauteurbarre + ")");

    /* on filtre pour ne garder que les phases où il se passera des trucs */
    var datatemp = [];
    for (const [j, e] of data.entries()) {
        if (e.etape == i && e.quoi !== "sieste") {
            datatemp.push(e)
            /* l'index pour savoir si les phases à regarder se suivent */
            e.index = j
        }
    }

    barre.selectAll("text")
        .data(datatemp)
        .enter()
        .filter(function(e, j) {
            if (j == 0) return e
 0 && e.index - (datatemp[j - 1].index) > 1) return e
        })
        .append("text")
        .attr("class", "axe passelect")
        .text(function(e, j) {
            if (mobile) {
                return e.debut
            } else {
                return aLaBonneHeure(e.debut)
            }
        })
        .attr("transform", function(e) {
            return "translate(" + x(tps(e.debut)) + "," + hauteurbarre * 2.6 + ")";
        });
};

/* on range les divs si les étapes sont passées */

var liste_etapes = document.querySelectorAll('.siesteparetape');

 a.getAttribute('data-rangement') - b.getAttribute('data-rangement'))
    .forEach(function(ceci) { ceci.parentNode.appendChild(ceci) });

/* le tooltip*/
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

tooltip_brt("rect.barre:not(.sieste), circle.cote", 2, 8)
                        



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.


<article-nb="2022/07/26/16-14">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ La Néerlandaise s’est imposée au sprint devant ses trois compagnes d’échappée
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France femmes 2022 en direct : Marianne Vos s’impose à Provins et se pare de jaune La Néerlandaise s’est imposée au sprint devant ses trois compagnes d’échappée                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vos fait coup double à Provins au terme d’une étape marquée par les chutes              La Néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) célèbre son succès à Provins, au terme de la deuxième étape du Tour de France, le 25 juillet 2022. JEFF PACHOUD / AFP          La fête se poursuit pour l’équipe Jumbo-Visma. Il fallait faire partie de l’échappée pour espérer s’imposer aujourd’hui à Provins et c’était le cas de Marianne Vos, qui a parfaitement senti le coup en poursuivant son effort après le sprint intermédiaire situé à 20 kilomètres de l’arrivée. La Hollandaise de 35 ans récupère les maillot jaune et vert à Lorena Wiebes (Team DSM) en s’imposant dans un sprint en petit comité devant trois compagnonnes d’échappée : Silvia Persico (Valcar-Travel & Service), Katarzyna Niewiadoma (Canyon/SRAM Racing) et Elisa Longo Borghini (Trek Segafredo). La maillot blanc Maike Van der Duin (Le Col-Wahoo), élue coureuse la plus combative du jour, termine elle 5e à 12 secondes après avoir été décrochée dans les 200 derniers mètres.        Vue comme la favorite de ce Tour de France au vu de sa forme, lui ayant permis de remporter le Tour d’Italie plus tôt en juillet, Annemiek Van Vleuten (Movistar) peut être considérée comme la principale perdante de ce premier jour de course. Passée sur la ligne en 29e position, à 34 secondes de la vainqueure, la Néerlandaise pourrait néanmoins profiter du terrain très montagneux de la fin de semaine pour boucher son léger retard.        D’autres coureures n’auront sûrement pas cette chance. Plusieurs chutes ont en effet émaillé ce second jour de course, et ont envoyé à terre plusieurs favorites dans les 30 derniers kilomètres, dont l’Italienne Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope). La lieutenante annoncée de Cecilie Ludwig, elle aussi tombée quelques instants plus tard, abandonne le Tour prématurément après avoir été percutée violemment par une concurrente arrivée à toute vitesse de l’arrière. Le final très tendu du jour a fait des dégâts et d’autres défections ne sont pas à écarter.                     17:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis !        A suivre, un compte rendu de cette seconde étape du Tour de France Femmes 2022 remportée au sprint par Marianne Vos. Demain, la course se poursuit avec une étape accidentée (mais qu’on espère plus calme pour les coureuses) entre Reims et Epernay, dans le pays du champagne.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le replay du dernier kilomètre                                      16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marta Cavalli aurait abandonné        Impressionnante cette saison, l’Italienne de l’équipe FDJ Suez Futuroscope quitterait déjà les routes du Tour après sa chute survenue à un peu moins de 25 kilomètres de l’arrivée. Une fois au sol, la coureuse a été percutée violemment par une consoeur qui ne l’avait pas vu.                    16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les top 10 du jour et du général        Quatre Italiennes et trois Néerlandaises occupent le top 10 du jour, tandis que Marianne Vos (Jumbo-Visma) prend les commandes au général en plus de sa victoire au sprint.                              16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lorena Wiebes a réglé le sprint du peloton        La vainqueure de la 1e étape hier sur les Champs-Elysées a été la coureuse la plus rapide du peloton, arrivé 29 secondes après l’échappée, et termine donc à la 6e place du jour. La Néerlandaise perd toutefois son maillot jaune, ainsi que le maillot vert, les deux au profit de Marianne Vos.                    16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van der Duin plus combative du jour        La porteuse du maillot blanc, sortie seule du peloton à 25 kilomètres de l’arrivée, puis membre de l’échappée qui s’est joué la gagne à Provins, a été élue coureuse la plus combative du jour. La jeune néerlandaise portera donc un dossard rouge en plus de son maillot distinctif demain.                              16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marianne Vos ravie de gagner sur le Tour         « Ce n’est pas une revanche, mais juste une journée merveilleuse. Il fallait être très concentrée et réussir à faire face au vent à la fin. Je m’attendais à ce qu’une échappée sorte, mais pas avec autant de coureuses. C’était le bon moment pour tenter de se faire la malle, même si j’avais bien mal aux jambes dans les derniers kilomètres. C’est un sentiment incroyable de gagner ici, sur le Tour. Je veux remercier le public et tout le monde pour le soutien. »                               16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Persico et Niewiadoma sur le podium        L’Italienne Silvia Persico (Valcar-Travel & Service) termine 2e du jour, devant la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon/SRAM Racing).                    16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vos l’emporte à Provins        Marianne Vos (Jumbo-Visma) l’emporte facilement au sprint dans les rues de Provins. La coureuse néerlandaise récupère dans le même temps le maillot jaune.                    16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La flamme rouge pour les échappées        Elisa Longo Borghini attaque après un gros relai de sa coéquipière Elisa Balsamo. Niewiadoma, Vos et Persico suivent mais Van der Duin a du mal à coller aux roues.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui sprinte le mieux théoriquement dans ce groupe ?    Schwel          On mise sur Elisa Balsamo de notre côté. Marianne Vos possède également une belle pointe de vitesse.                    Le 25/07 à 16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La championne du monde italienne est encore dans le coup?    Schwel          Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) fait partie des six coureuses en tête. Elle peut d’ailleurs s’appuyer sur sa coéquipière et compatriote, Elisa Longo Borghini, qui roule à l’avant de cette échappée entre favorites.                    Le 25/07 à 16:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’échappée creuse l’écart        A 8 kilomètres de l’arrivée, les six coureuses de tête possèdent plus de 30 secondes d’avance sur le peloton. La victoire devrait se jouer entre elles.          Pour rappel, voici la composition du groupe de tête :          M. Vos (Jumbo-Visma), K. Niewiadoma (Canyon/SRAM Racing), E. Balsamo (Trek-Segafredo), M. Van der Duin (Le Col - Wahoo), S. Persico (Valcar), E. Longo Borghini (Trek-Segafredo)                              Le 25/07 à 16:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Van der Duin fait honneur à son maillot blanc en tout cas !    Cyclisme 101         La jeune néerlandaise n’a pas froid aux yeux et impressionne au sein d’un groupe de tête composée de plusieurs favorites, dont une certaine Marianne Vos.                    Le 25/07 à 16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le replay du sprint intermédiaire                                      Le 25/07 à 16:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Des nouvelles de Cavalli ? La chute dans laquelle elle a été prise était d'une violence inouie     Dumbo Visma         L’Italienne de FDJ Suez Futuroscope est repartie malgré ses douleurs, bien visibles au vu de son visage marqué, au bord des pleurs. Elle est tractée à l’arrière du peloton par des coéquipières, mais n’est pas encore revenue dans ses rangs.                    Le 25/07 à 16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Premier passage sur la ligne d'arrivée ? Elles font faire la dernière boucle plusieurs fois ?    Cyclisme 101         Une boucle de 20 kilomètres autour de Provins est parcourue à deux reprises. Les coureurs sont désormais dans le second et dernier tour du jour.                    Le 25/07 à 16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Connaissez-vous le dossard de la compagne de Pogacar, Urška Žigart ? Merci.     kopiste de tjrs          Oui, la compagne de Tadej Pogacar porte le dossard numéro 86.                    Le 25/07 à 15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un contre bien parti        Six coureuses de renommée ont profité du passage au sprint intermédiaire pour s’échapper devant le peloton et prendre plus de 20 secondes d’avance. De nombreuses concurrentes sont également retardées à l’arrière d’un peloton scindé en quatre petits groupes, dont Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope), pointée à plus de 4 minutes de la tête.          La composition du groupe de tête :          M. Vos (Jumbo-Visma), K. Niewiadoma (Canyon/SRAM Racing), E. Balsamo (Trek-Segafredo), M. Van der Duin (Le Col - Wahoo), S. Persico (Valcar), E. Longo Borghini (Trek-Segafredo)                                   Le programme          Image de couverture :  Après la première étape, disputée dimanche sur les Champs-Elysées à Paris, le peloton du Tour féminin s’élance de Meaux pour ejoindre Provins, lundi.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la deuxième étape du Tour de France Femmes 2022, qui réapparaît trente-trois ans plus tard. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une deuxième étape de 136,4 kilomètres, plutôt plate, à travers la Seine-et-Marne.         Où ? Le peloton part de Meaux pour arriver à Provins.         Quand ? Le départ réel a été donné à 12 h 50, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 15 et 16 h 35.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Arthur Verdelet, depuis Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Les Rolling Stones en concert à Paris, un savoir-faire toujours intact         A lire en attendant :         Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elysées         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Cyclisme : « Il y a un réel désir de pouvoir mettre en valeur autant les hommes que les femmes »         Ce qu’il faut retenir du Tour de France 2022 : la voracité de la Jumbo, le premier échec de Pogacar, le bilan en demi-teinte des Français                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-25T14:22:24+00:00","coverageEndTime":"2022-07-26T02:22:24+00:00","headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","description":"La N\u00e9erlandaise s\u2019est impos\u00e9e au sprint devant ses trois compagnes d\u2019\u00e9chapp\u00e9e","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France femmes 2022 en direct : Marianne Vos s’impose à Provins et se pare de jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La N\u00e9erlandaise s\u2019est impos\u00e9e au sprint devant ses trois compagnes d\u2019\u00e9chapp\u00e9e","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-25T14:22:24+00:00"
,"endDate":"2022-07-26T02:22:24+00:00"
         La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) c\u00e9l\u00e8bre son succ\u00e8s \u00e0 Provins, au terme de la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, le 25 juillet 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP          La f\u00eate se poursuit pour l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma. Il fallait faire partie de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e pour esp\u00e9rer s\u2019imposer aujourd\u2019hui \u00e0 Provins et c\u2019\u00e9tait le cas de Marianne Vos, qui a parfaitement senti le coup en poursuivant son effort apr\u00e8s le sprint interm\u00e9diaire situ\u00e9 \u00e0 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. La Hollandaise de 35 ans r\u00e9cup\u00e8re les maillot jaune et vert \u00e0 Lorena Wiebes (Team DSM) en s\u2019imposant dans un sprint en petit comit\u00e9 devant trois compagnonnes d\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0: Silvia Persico (Valcar-Travel & Service), Katarzyna Niewiadoma (Canyon\/SRAM Racing) et Elisa Longo Borghini (Trek Segafredo). La maillot blanc Maike Van der Duin (Le Col-Wahoo), \u00e9lue coureuse la plus combative du jour, termine elle 5e \u00e0 12 secondes apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9e dans les 200 derniers m\u00e8tres.          Vue comme la favorite de ce Tour de France au vu de sa forme, lui ayant permis de remporter le Tour d\u2019Italie plus t\u00f4t en juillet, Annemiek Van Vleuten (Movistar) peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la principale perdante de ce premier jour de course. Pass\u00e9e sur la ligne en 29e position, \u00e0 34 secondes de la vainqueure, la N\u00e9erlandaise pourrait n\u00e9anmoins profiter du terrain tr\u00e8s montagneux de la fin de semaine pour boucher son l\u00e9ger retard.          D\u2019autres coureures n\u2019auront s\u00fbrement pas cette chance. Plusieurs chutes ont en effet \u00e9maill\u00e9 ce second jour de course, et ont envoy\u00e9 \u00e0 terre plusieurs favorites dans les 30 derniers kilom\u00e8tres, dont l\u2019Italienne Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope). La lieutenante annonc\u00e9e de Cecilie Ludwig, elle aussi tomb\u00e9e quelques instants plus tard, abandonne le Tour pr\u00e9matur\u00e9ment apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 percut\u00e9e violemment par une concurrente arriv\u00e9e \u00e0 toute vitesse de l\u2019arri\u00e8re. Le final tr\u00e8s tendu du jour a fait des d\u00e9g\u00e2ts et d\u2019autres d\u00e9fections ne sont pas \u00e0 \u00e9carter.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/8a05513_5797646-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos fait coup double \u00e0 Provins au terme d\u2019une \u00e9tape marqu\u00e9e par les chutes","dateModified":"2022-07-25T15:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T15:02:56+00:00","articleBody":"     A suivre, un compte rendu de cette seconde \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 remport\u00e9e au sprint par\u00a0Marianne Vos. Demain, la course se poursuit avec une \u00e9tape accident\u00e9e (mais qu\u2019on esp\u00e8re plus calme pour les coureuses) entre Reims et Epernay, dans le pays du champagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-07-25T15:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:57:21+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le replay du dernier kilom\u00e8tre","dateModified":"2022-07-25T14:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:42:23+00:00","articleBody":"     Impressionnante cette saison, l\u2019Italienne de l\u2019\u00e9quipe FDJ Suez Futuroscope quitterait d\u00e9j\u00e0 les routes du Tour apr\u00e8s sa chute survenue \u00e0 un peu moins de 25 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Une fois au sol, la coureuse a \u00e9t\u00e9 percut\u00e9e violemment par une consoeur qui ne l\u2019avait pas vu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marta Cavalli aurait abandonn\u00e9","dateModified":"2022-07-25T14:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:39:00+00:00","articleBody":"     Quatre Italiennes et trois N\u00e9erlandaises occupent le top 10 du jour, tandis que Marianne Vos (Jumbo-Visma) prend les commandes au g\u00e9n\u00e9ral en plus de sa victoire au sprint.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les top 10 du jour et du g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-25T14:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:36:59+00:00","articleBody":"     La vainqueure de la 1e \u00e9tape hier sur les Champs-Elys\u00e9es a \u00e9t\u00e9 la coureuse la plus rapide du peloton, arriv\u00e9 29 secondes apr\u00e8s l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, et termine donc \u00e0 la 6e place du jour. La N\u00e9erlandaise perd toutefois son maillot jaune, ainsi que le maillot vert, les deux au profit de Marianne Vos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes a r\u00e9gl\u00e9 le sprint du peloton","dateModified":"2022-07-25T14:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:34:28+00:00","articleBody":"     La porteuse du maillot blanc, sortie seule du peloton \u00e0 25 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, puis membre de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e qui s\u2019est jou\u00e9 la gagne \u00e0 Provins, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue coureuse la plus combative du jour. La jeune n\u00e9erlandaise portera donc un dossard rouge en plus de son maillot distinctif demain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van der Duin plus combative du jour","dateModified":"2022-07-25T14:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:31:02+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une revanche, mais juste une journ\u00e9e merveilleuse. Il fallait \u00eatre tr\u00e8s concentr\u00e9e et r\u00e9ussir \u00e0 faire face au vent \u00e0 la fin. Je m\u2019attendais \u00e0 ce qu\u2019une \u00e9chapp\u00e9e sorte, mais pas avec autant de coureuses. C\u2019\u00e9tait le bon moment pour tenter de se faire la malle, m\u00eame si j\u2019avais bien mal aux jambes dans les derniers kilom\u00e8tres. C\u2019est un sentiment incroyable de gagner ici, sur le Tour. Je veux remercier le public et tout le monde pour le soutien.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos ravie de gagner sur le Tour","dateModified":"2022-07-25T14:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:25:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne Silvia Persico (Valcar-Travel & Service) termine 2e du jour, devant la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon\/SRAM Racing).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Persico et Niewiadoma sur le podium","dateModified":"2022-07-25T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:21:31+00:00","articleBody":"     Marianne Vos (Jumbo-Visma) l\u2019emporte facilement au sprint dans les rues de Provins. La coureuse n\u00e9erlandaise r\u00e9cup\u00e8re dans le m\u00eame temps le maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos l\u2019emporte \u00e0 Provins","dateModified":"2022-07-25T14:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:19:06+00:00","articleBody":"     Elisa Longo Borghini attaque apr\u00e8s un gros relai de sa co\u00e9quipi\u00e8re Elisa Balsamo. Niewiadoma, Vos et Persico suivent mais Van der Duin a du mal \u00e0 coller aux roues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flamme rouge pour les \u00e9chapp\u00e9es","dateModified":"2022-07-25T14:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:18:56+00:00","articleBody":"    Qui sprinte le mieux th\u00e9oriquement dans ce groupe ?    Schwel          On mise sur Elisa Balsamo de notre c\u00f4t\u00e9. Marianne Vos poss\u00e8de \u00e9galement une belle pointe de vitesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:14:20+00:00","articleBody":"    La championne du monde italienne est encore dans le coup?    Schwel          Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) fait partie des six coureuses en t\u00eate. Elle peut d\u2019ailleurs s\u2019appuyer sur sa co\u00e9quipi\u00e8re et compatriote, Elisa Longo Borghini, qui roule \u00e0 l\u2019avant de cette \u00e9chapp\u00e9e entre favorites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:12:18+00:00","articleBody":"     A 8 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les six coureuses de t\u00eate poss\u00e8dent plus de 30 secondes d\u2019avance sur le peloton. La victoire devrait se jouer entre elles.          Pour rappel, voici la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          M. Vos (Jumbo-Visma), K. Niewiadoma (Canyon\/SRAM Racing), E. Balsamo (Trek-Segafredo), M. Van der Duin (Le Col - Wahoo), S. Persico (Valcar), E. Longo Borghini (Trek-Segafredo)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e creuse l\u2019\u00e9cart","dateModified":"2022-07-25T14:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:11:05+00:00","articleBody":"    Van der Duin fait honneur \u00e0 son maillot blanc en tout cas !    Cyclisme 101         La jeune n\u00e9erlandaise n\u2019a pas froid aux yeux et impressionne au sein d\u2019un groupe de t\u00eate compos\u00e9e de plusieurs favorites, dont une certaine Marianne Vos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:07:23+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le replay du sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-25T14:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:06:46+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de Cavalli ? La chute dans laquelle elle a \u00e9t\u00e9 prise \u00e9tait d'une violence inouie     Dumbo Visma         L\u2019Italienne de FDJ Suez Futuroscope est repartie malgr\u00e9 ses douleurs, bien visibles au vu de son visage marqu\u00e9, au bord des pleurs. Elle est tract\u00e9e \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton par des co\u00e9quipi\u00e8res, mais n\u2019est pas encore revenue dans ses rangs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:05:04+00:00","articleBody":"    Premier passage sur la ligne d'arriv\u00e9e ? Elles font faire la derni\u00e8re boucle plusieurs fois ?    Cyclisme 101         Une boucle de 20 kilom\u00e8tres autour de Provins est parcourue \u00e0 deux reprises. Les coureurs sont d\u00e9sormais dans le second et dernier tour du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T14:02:35+00:00","articleBody":"    Connaissez-vous le dossard de la compagne de Pogacar, Ur\u0161ka \u017digart ? Merci.     kopiste de tjrs          Oui, la compagne de Tadej Pogacar porte le dossard num\u00e9ro 86.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:57:10+00:00","articleBody":"     Six coureuses de renomm\u00e9e ont profit\u00e9 du passage au sprint interm\u00e9diaire pour s\u2019\u00e9chapper devant le peloton et prendre plus de 20 secondes d\u2019avance. De nombreuses concurrentes sont \u00e9galement retard\u00e9es \u00e0 l\u2019arri\u00e8re d\u2019un peloton scind\u00e9 en quatre petits groupes, dont Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope), point\u00e9e \u00e0 plus de 4 minutes de la t\u00eate.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          M. Vos (Jumbo-Visma), K. Niewiadoma (Canyon\/SRAM Racing), E. Balsamo (Trek-Segafredo), M. Van der Duin (Le Col - Wahoo), S. Persico (Valcar), E. Longo Borghini (Trek-Segafredo)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un contre bien parti","dateModified":"2022-07-25T14:08:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:56:21+00:00","articleBody":"     A 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, Van der Duin passe en t\u00eate du sprint interm\u00e9diaire. La maillot jaune Lorena Wiebes remporte elle le sprint du peloton une dizaine de secondes derri\u00e8re la N\u00e9erlandaise. Elle devance Lotte Kopecky et Marianne Vos.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wiebes la plus rapide dans le peloton","dateModified":"2022-07-25T13:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:53:24+00:00","articleBody":"     Le premier passage sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e correspond au sprint interm\u00e9diaire du jour. Le peloton roule toujours derri\u00e8re Van der Duin, qui poss\u00e8de environ 25s d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place au sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-25T13:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:50:39+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019h\u00e9catombe dans le peloton, \u00e0 nouveau frapp\u00e9 par une chute collective sur son flanc gauche. Demie Vollering et Cecilie Uttrup-Ludwig sont notamment all\u00e9es au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle grosse chute","dateModified":"2022-07-25T13:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:47:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une premi\u00e8re chute d\u2019une coureuse dans un virage, plusieurs concurrentes tombent lourdement \u00e0 la suite d\u2019une sortie de la route d\u2019une coureuse. Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope) est notamment \u00e0 terre et percut\u00e9 violemment par une de ses consoeurs. Touch\u00e9e, l\u2019Italienne repart loin derri\u00e8re le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chutes en s\u00e9rie dans le peloton","dateModified":"2022-07-25T14:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:45:37+00:00","articleBody":"     La porteuse du maillot blanc attaque \u00e0 l\u2019avant du peloton \u00e0 25 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et prend directement une dizaine de secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van der Duin \u00e0 l\u2019offensive","dateModified":"2022-07-25T13:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:44:19+00:00","articleBody":"    Bonjour Arthur ! \r\nPas trop dur la solitude du liver j'esp\u00e8re. Tr\u00e8s contente de vous retrouver !\r\nJe me suis document\u00e9e sur Lorena Wiebes, \u00e0 mon avis, il n'y a pas de raison pour qu'elle ne remporte pas ce sprint de Provins !... Esp\u00e9rons tout de m\u00eame de belles surprises fran\u00e7aises !\r\n\u00c0 tr\u00e8s vite.     kopiste de tjrs          Bonjour De Kopiste,          Les duos sont tr\u00e8s sympathiques, mais on se fait vite \u00e0 la solitude, merci.          Lorena Wiebes a en effet tout de la parfaite vainqueure du jour apr\u00e8s sa victoire hier sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T13:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:41:34+00:00","articleBody":"     A 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, une grosse dizaine de coureuses viennent de tomber au coeur du peloton, dont plusieurs membres de l\u2019\u00e9quipe du Stade Rochelais Charente-Maritime. Certaines prennent plus de temps pour repartir, dont la Britannique Natalie Grinczer.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton","dateModified":"2022-07-25T13:42:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:40:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 la fin du Tour, les coureuses reviennent-elles aux Champs ?    Tag         Bonjour Tag,          Non, pas de retour sur les Champs-Elys\u00e9es dimanche apr\u00e8s-midi, mais une arriv\u00e9e tr\u00e8s attendue au sommet de la Super Planche des Belles Filles. Les favorites se jouant le maillot jaune devraient nous offrir du spectacle pour boucler cette Grande Boucle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T13:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:38:07+00:00","articleBody":"     A 35 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les coureures restent group\u00e9es au sein du peloton. Elles sont dans le premier des deux tours du circuit de 20 kilom\u00e8tres trac\u00e9 autour de la ville de Provins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton ne bouge bien","dateModified":"2022-07-25T13:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:35:30+00:00","articleBody":"    Dans le peloton, qui a gagn\u00e9 de grandes courses r\u00e9cemment ?    N\u00e9ophyte         Les 18 premi\u00e8res mondiales peuplent ce prestigieux peloton. On retrouve donc de nombreuses championnes, mais on peut vous en citer quelques-unes. On pense notamment \u00e0 l\u2019Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), qui a gagn\u00e9 Paris-Roubaix 2022. Mais aussi \u00e0 sa compatriote et co\u00e9quipi\u00e8re Elisa Balsamo, championne d\u2019Italie en titre et vainqueure de Gand-Wevelgem.          Les N\u00e9erlandaises ne sont pas en reste avec la pr\u00e9sence de la \u00ab\u00a0Cannibale\u00a0\u00bb Marianne Vos (Jumbo-Visma) et son palmar\u00e8s XXL, ou encore d\u2019Annemiek Van Vleuten (Movistar). La coureuse de 39 ans vient de remporter le Tour d\u2019Italie (ainsi que deux \u00e9tapes), et a \u00e9galement gagn\u00e9 Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge un peu plus t\u00f4t cette saison.                Annemiek Van Vleuten au d\u00e9part du Tour de France, le 24 juillet 2022 \u00e0 Paris. MICHEL EULER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/ab479eb_35ecbe294080417f818ba4792afc7997-35ecbe294080417f818ba4792afc7997-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T14:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:22:11+00:00","articleBody":"    Quels pr\u00e9noms de sprinteuses Fran\u00e7aises faut-il crier \u00e0 Provins sur la ligne d'arriv\u00e9e pour la victoire d'\u00e9tape ? (et pas d'Etampes ...)    Rico Coco !         La meilleure chance Fran\u00e7aise au sprint se nomme sans aucun doute Gladys Verhulst (Le Col-Wahoo). La coureuse de 25 ans n\u2019a cependant pas \u00e9t\u00e9 dans le coup hier sur les Champs-Elys\u00e9es, terminant \u00e0 la 118e place. La championne de France Juliette Labous (Team DSM) pourrait \u00e9galement \u00eatre bien plac\u00e9e parmi les favorites aujourd\u2019hui au vu de cette arriv\u00e9e en faux plas montant.                Gladys Verhulst c\u00e9l\u00e8bre son prix de plus combative de la 1e \u00e9tape du Tour, le 24 juillet 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/3fae627_5789411-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T13:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:17:11+00:00","articleBody":"     A un peu plus de 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton reste group\u00e9 et aucune nouvelle tentative d\u2019\u00e9chapp\u00e9e n\u2019a eu lieu depuis la fin de l\u2019aventure du quatuor de t\u00eate. On semble se pr\u00e9parer \u00e0 une arriv\u00e9e group\u00e9e, et sans doute au sprint. Les BikeExchange-Jayco roulent en t\u00eate pour tenter de placer au mieux l\u2019Australienne Amanda Spratt.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Peloton group\u00e9 \u00e0 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-25T13:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:10:18+00:00","articleBody":"    Savez-vous qui compose l'\u00e9quipe qui commente sur France TV ? (un instant de silence pour remercier les cieux de nous \u00e9pargner Franck Ferrand une semaine suppl\u00e9mentaire)    Fan de Jalabert         Pour avoir choisi France 3 pour suivre ce d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, l\u2019\u00e9quipe a effectivement chang\u00e9. Plus de Thomas Voeckler, Yoann Offredo ou encore Franck Ferrand, mais toujours le duo Alexandre Pasteur-Laurent Jalabert, accompagn\u00e9 de Marion H\u00e9rault-Garnier sur la moto. Marion Rousse, directrice de l\u2019\u00e9preuve, s\u2019est logiquement effac\u00e9e pour passer les \u00e9tapes dans la fameuse voiture rouge pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019avant du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T13:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:07:39+00:00","articleBody":"    Lorena Wiebes reste-t-elle favorite pour cette deuxi\u00e8me \u00e9tape ?    Cyclisme 101         La sprinteuse n\u00e9erlandaise serait \u00e0 nouveau la favorite du jour. Cependant, l\u2019arriv\u00e9e en faux plat montant pourrait avantager Marianne Vos, sans doute revancharde apr\u00e8s sa 2e place hier sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T13:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#601115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:02:17+00:00","articleBody":"    Ont-elles les m\u00eames couleurs (jaune, vert, blanc, \u00e0 pois rouges) de maillot que les hommes?     Fan de parit\u00e9         Bonjour Fan de parit\u00e9,          Effectivement, les maillots distinctifs sont les m\u00eames chez les hommes et les femmes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France femmes 2022\u00a0en direct : Marianne Vos s\u2019impose \u00e0 Provins et se pare de jaune","dateModified":"2022-07-25T13:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T13:00:01+00:00","articleBody":"     Une \u00e9chapp\u00e9e de quatre coureuses s\u2019est form\u00e9e d\u00e8s les premiers kilom\u00e8tres du jour. Trois N\u00e9erlandaises, Marit Raaijmakers (Human Powered Health), Sabrina Stultiens (Liv Racing Xstra), Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg), sont sorties \u00e0 l\u2019avant de la course, accompagn\u00e9es par l\u2019Isra\u00eblienne Rotem Gafinovitz (Roland Cogeas Edelweiss). Elles ont compt\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e8s de 2 minutes d\u2019avance avant de voir leur \u00e9cart fondre et d\u2019\u00eatre reprises par le peloton \u00e0 environ 80 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.                    Concernant le maillot blanc \u00e0 pois de meilleure grimpeuse, Femke Gerritse est pass\u00e9e en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te de Tigeaux, class\u00e9e en 4e cat\u00e9gorie, et a empoch\u00e9 deux points. Sa compatriote Marit Raaijmakers a elle r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le dernier point en jeu en la suivant sur la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course","dateModified":"2022-07-25T13:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T12:55:04+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9part de Meaux, forc\u00e9ment...                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/184058f_1658741528641-image-da-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout un fromage...","dateModified":"2022-07-25T12:55:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T12:50:02+00:00","articleBody":"     Quelques heures seulement apr\u00e8s le grand d\u00e9part de ce Tour de France 2022, le peloton est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 de 144 \u00e0 142 \u00e9l\u00e9ments. Deux coureuses ont \u00e9t\u00e9 contraintes \u00e0 l\u2019abandon\u00a0: la Suisse Petra Stiasny (Roland Cogeas Edelweiss) et la Belge Alana Castrique (Cofidis), victime d\u2019une lourde chute sur les pav\u00e9s des Champs-Elys\u00e9es et \u00e9vacu\u00e9e dans la foul\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital sur civi\u00e8re.          Cette derni\u00e8re, touch\u00e9e au fessier et possiblement au bassin ainsi qu\u2019au coccix, est incapable de marcher et sera rapatri\u00e9e en Belgique par ambulance ce lundi selon les informations du site sp\u00e9cialis\u00e9 DirectV\u00e9lo.com.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton a d\u00e9j\u00e0 perdu deux coureuses","dateModified":"2022-07-25T12:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T12:44:53+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re \u00e9tape a donc permis \u00e0 Lorena Wiebes (Team DSM) de rev\u00eatir le maillot jaune, mais la N\u00e9erlandaise a fait coup double. En remportant le sprint disput\u00e9 sur les Champs-Elys\u00e9es, elle m\u00e8ne \u00e9galement le classement par points avec 70 unit\u00e9s. Elle devance la Belge Lotte Kopecky (SD Worx) et ses 60 points, ainsi qu\u2019une autre N\u00e9erlandaise, Marianne Vos (Jumbo-Visma), elle cr\u00e9dit\u00e9e de 55 unit\u00e9s, pour le port de la tunique verte de meilleure sprinteuse.                    Concernant le maillot blanc \u00e0 pois rouge de meilleure grimpeuse, la N\u00e9erlandaise Femke Markus (Parkhotel Valkenburg) s\u2019est assur\u00e9e les deux premiers points distribu\u00e9s sur le faux-plat des Champs-Elys\u00e9es, juste devant la Norv\u00e9gienne Anne Dorthe Ysland (Uno-X). Si elle n\u2019est \u00ab\u00a0pas s\u00fbre de pouvoir garder ce maillot\u00a0\u00bb, la coureuse s\u2019est toutefois dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s heureuse\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 le r\u00e9cup\u00e9rer sur ce Tour. Enfin, une troisi\u00e8me Hollandaise portera aujourd\u2019hui le maillot blanc de meilleur jeune, en l\u2019occurrence Maike Van der Duin (Le Col-Wahoo), tout juste 20 ans.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"H\u00e9g\u00e9monie n\u00e9erlandaise pour les maillots distinctifs","dateModified":"2022-07-25T12:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T12:30:00+00:00","articleBody":"     Les N\u00e9erlandaises \u00e9crasent le peloton f\u00e9minin depuis quelque temps d\u00e9j\u00e0. Pas \u00e9tonnant de voir l\u2019une d\u2019entre elles porter le maillot jaune\u00a0: vainqueure au sprint, dimanche \u00e0 Paris, Lorena Wiebes ((Team DSM) est la premi\u00e8re \u00e0 avoir rev\u00eatu le paletot dor\u00e9.                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elys\u00e9es             Mais \u00e0 Provins, la championne du monde Elisa Balsamo, 7e \u00e0 Paris dimanche, pourrait bien faire parler sa pointe de vitesse. Confirmant que les Italiennes reprennent du poil de la b\u00eate face \u00e0 leurs rivales bataves.                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: les N\u00e9erlandaises plus tout \u00e0 fait seules au monde             Lire aussi\u00a0: Tour de France Femmes\u00a0: les N\u00e9erlandaises plus tout \u00e0 fait seules au monde      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas au pouvoir","dateModified":"2022-07-25T12:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T12:15:02+00:00","articleBody":"     Le peloton traversera la Seine-et-Marne pendant 136,4 kilom\u00e8tres. Une seule c\u00f4te au menu\u00a0: au 16e kilom\u00e8tre . Sinon, ce sera plut\u00f4t plat. Et \u00e7a s\u2019ach\u00e8vera sur un circuit trac\u00e9 autour de Provins. De quoi, sans doute , sourire aux sprinteuses, comme dimanche sur les Champs-Elys\u00e9es.                    Voici le parcours du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A travers la Seine-et Marne et autour de Provins","dateModified":"2022-07-25T12:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html#600302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/25/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6136060_3242.html","datePublished":"2022-07-25T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!          M\u00eame quand c\u2019est fini, \u00e7a continue. Ravi de vous retrouver pour ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, qui r\u00e9appara\u00eet trente-trois ans plus tard. Nous serons l\u00e0 pour vous accompagner quotidiennement jusqu\u2019au dimanche 31 juillet.          Aujourd\u2019hui, les 142 coureuses toujours en course s\u2019\u00e9lancent depuis Meaux et en direction de Provins. L\u2019\u00e9tape tr\u00e8s plate promet un nouveau sprint au terme des 136,4 kilom\u00e8tres de course du jour.          Prise d\u2019antenne vers 15 h \u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts en introduction de ce second jour de course pour le peloton. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Tour, encore et toujours","dateModified":"2022-07-25T12:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/34f1fa5_1658729916777-000-32fd9ll.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/26/16-15">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ L’avis du CNOSF n’est que consultatif. C’est au comité exécutif de la Fédération française de football (FFF) qu’il revient, in fine, de décider d’un maintien ou non.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Ligue 2             Football : le Comité national olympique favorable au maintien des Girondins de Bordeaux en Ligue 2      L’avis du CNOSF n’est que consultatif. C’est au comité exécutif de la Fédération française de football (FFF) qu’il revient, in fine, de décider d’un maintien ou non.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h57, mis à jour hier à 13h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Comité national olympique et sportif français (CNOSF) a rendu, lundi 25 juillet, un avis favorable au maintien en Ligue 2 des Girondins de Bordeaux, a-t-on appris de source proche du club. Cet avis n’est toutefois que consultatif. C’est au comité exécutif de la Fédération française de football (FFF) qu’il revient, in fine, de décider d’un maintien ou non.            La direction nationale du contrôle de gestion (DNCG, le gendarme financier du football) avait confirmé, en appel le 5 juillet, la rétrogradation administrative du club de Ligue 2 en National 1, le niveau amateur.            Elle avait considéré que les garanties apportées par les Girondins de Bordeaux n’étaient pas suffisantes – notamment en ce qui concerne la réduction de la dette (52 millions d’euros) – pour que le club puisse évoluer en Ligue 2, où il avait été relégué sportivement au terme de la saison 2021-2022, après trente et une années en première division.                 Dans leurs conclusions, que l’AFP a pu consulter, les conciliateurs du CNOSF « observent que l’ensemble des engagements (pris par le club) ont été homologués par le tribunal de commerce de Bordeaux par jugement du 19 juillet 2022 et que le club requérant a pu, lors de l’audience (du jeudi 21 juillet), lever les doutes et interrogations subsistants à l’égard de ces engagements ».            Ces engagements portaient notamment sur l’abandon de 75 % de la dette dus aux créanciers King Street et Fortress, et la mise sous séquestre de 24 millions d’euros (dont 10 en augmentation de capital) par Jogo Bonito, une holding de Gérard Lopez, le président des Girondins.            « Le club non seulement n’est pas en état de cessation des paiements mais a fourni des éléments, des documents et l’évidence de la disposition des fonds nécessaires à assurer la continuité de l’exploitation pour la saison sportive à venir », ajoute le CNOSF.                La FFF envisage de réunir son « Comex » dès mercredi pour examiner le dossier, a-t-elle expliqué à l’Agence France-Presse. Si celui-ci suit l’avis des conciliateurs du CNOSF, Bordeaux sera officiellement maintenu en Ligue 2 et pourra commencer sa saison samedi 30 juillet contre Valenciennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chute des Girondins de Bordeaux, un monument du football français                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/football-le-comite-national-olympique-favorable-au-maintien-des-girondins-de-bordeaux-en-ligue-2_6136058_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: le Comit\u00e9 national olympique favorable au\u00a0maintien des Girondins de\u00a0Bordeaux en\u00a0Ligue 2","dateCreated":"2022-07-25T12:57:52+02:00","datePublished":"2022-07-25T12:57:52+02:00","dateModified":"2022-07-25T13:36:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 2"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 2"],"description":"L\u2019avis du CNOSF n\u2019est que consultatif. C\u2019est au comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football (FFF) qu\u2019il revient, in fine, de d\u00e9cider d\u2019un maintien ou non.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/476/0/5720/2860/1342/671/60/0/0c05e48_1658746756001-000-32dz2kq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 2","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-2/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-16">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le Suédois n’a laissé aucun espoir à ses concurrents en battant son propre record du monde (6,21 mètres). Dimanche à Eugene, il a remporté son premier titre mondial en plein air. Renaud Lavillenie a pris la 5ᵉ place.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Armand « Mondo » Duplantis, comme une évidence au saut à la perche      Le Suédois n’a laissé aucun espoir à ses concurrents en battant son propre record du monde (6,21 mètres). Dimanche à Eugene, il a remporté son premier titre mondial en plein air. Renaud Lavillenie a pris la 5ᵉ place.          Par Anthony Hernandez(Eugene, Oregon, envoyé spécial)         Publié hier à 05h16, mis à jour hier à 08h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La tête à l’envers, Armand Duplantis survole sa discipline du saut à la perche.  CHARLIE RIEDEL / AP                 On a tellement l’impression de le voir planer depuis des années loin au-dessus de la concurrence que l’on en oublie qu’il n’a que 22 ans. Armand Duplantis était champion d’Europe, champion olympique, champion du monde en salle. Le Suédois est désormais aussi champion du monde en plein air après son sacre, dimanche 24 juillet, au stade Hayward Field d’Eugene (Oregon).            Il a été le seul à franchir 6 mètres, puis 6,06 mètres et enfin 6,21 mètres, nouveau record du monde – son premier record date du 8 février 2020 (6,17 mètres). Il a écrasé la concurrence : l’Américain Christopher Nilsen (2e, 5,94 m) et le Philippin Ernest John Obiena (3e, 5,94 m).                              Lire aussi   Mondiaux d’athlétisme : Armand Duplantis, l’étudiant-perchiste qui bat des records de précocité                   Son prédécesseur Renaud Lavillenie, ex-recordman du monde, est passé à un souffle d’une médaille de bronze. Sa première tentative à 5,94 mètres – la hauteur médaillable – a presque été la bonne, la barre semblant hésiter, rebondissant pour finalement tomber.                 Le Français avait amélioré sa meilleure performance de la saison, en franchissant 5,87 mètres, contre 5,83 mètres fin juin. Il termine cinquième. En six finales mondiales disputées, c’est la première fois qu’il n’en sort pas médaillé. Aux Mondiaux de Doha en 2019, il avait été éliminé lors des qualifications. Et en finale olympique à Tokyo à l’été 2021, une blessure à l’échauffement l’avait empêché de faire mieux que huitième.                           Renaud Lavillenie a tout donné pour tenter d’obtenir une médaille à Eugene. Il termine finalement 5e de la finale mondiale.  ANDREJ ISAKOVIC / AFP                 Un parcours de champion            Armand Duplantis – né en Louisiane d’un père américain et d’une mère scandinave, tous deux anciens athlètes de haut niveau – s’est imposé sans trembler. Son insolente facilité dissimule la difficulté de sa discipline si complexe, presque comme un jeu d’enfant quand on le voit débouler à toute allure sur la piste d’élan, prendre son impulsion en résistant au choc de l’impact et s’envoler comme un diable à ressort. Les barres s’effacent sans opposer la moindre résistance.            Le petit « diable » a grandi une perche à la main dans son jardin de Lafayette. Son père, Greg – record à 5,80 mètres –, l’entraîne depuis toujours. Son grand frère, Andreas, sautait lui aussi. « J’ouvrais le tube, il y avait cette odeur de neuf, elles sont alors parfaites, sans aucune égratignure, toujours mon cadeau de Noël préféré ! », confiait « Mondo » à l’Agence France-Presse avant le dernier meeting de Stockholm.                A cette occasion, insatiable, le chouchou local avait réussi la meilleure performance de l’année et la meilleure performance de l’histoire en extérieur : une barre à 6,16 mètres. En 2022, Duplantis a battu trois records du monde, deux cet hiver avant celui en Oregon. Le 7 mars, il passait 6,19 mètres lors d’un meeting à Belgrade. Deux semaines après, une nouvelle fois dans la capitale serbe mais lors des championnats du monde en salle, il hissait le record du monde à une barre symbolique, 6,20 mètres.            « C’est un autre niveau »            Avant de sauter en finale lors de ces Mondiaux, en l’absence de l’Américain Sam Kendricks qui l’avait battu lors de la dernière édition à Doha en 2019, Armand Duplantis affichait son sens des priorités, le palmarès avant un énième record. « Le plus important pour moi ici, c’est l’or. Si je suis capable de sauter haut, tant mieux. Ce serait sympa. Mais le plus important, c’est de gagner », confiait-il. Il a concilié les deux objectifs.                             Lire aussi :  JO de Tokyo 2021 : le perchiste Armand Duplantis à l’aube d’un règne olympique                   « Il est solide, oui [rires], c’est un autre niveau. Même si j’étais à mon meilleur potentiel, pour le concurrencer, ça serait hypercompliqué, soulignait Renaud Lavillenie, admiratif du prodige. Ce qu’il fait est une démonstration de perche. Il est imperturbable. C’est une chance d’avoir un athlète comme ça, qui véhicule beaucoup d’images positives de notre sport. »                Avant qu’il ne batte ses records du monde senior mais alors qu’il était déjà champion d’Europe et recordman du monde junior, Armand Duplantis écumait les meetings universitaires du championnat NCAA. Sous la bannière de LSU (Louisiana State University), il franchissait dans l’indifférence générale des barres de niveau mondial. « Pour être une vraie star aux Etats-Unis, il faut y aller, tu passes derrière des Kobe Bryant, Tiger Woods ou LeBron James », relativise Lavillenie.            « Armand ne saute à pas à la perche pour être connu. Il veut gagner des titres et battre des records. Il reste le petit gars qu’il était avant, assène l’ancien recordman du monde. En termes de performance pure, il n’a rien à envier à ce qu’a fait Usain Bolt. Mais c’est du 100 m et c’est survendu par rapport au reste. »            Sa trajectoire est ascensionnelle et l’on n’en connaît pas les limites. Certains évoquent 6,25 mètres, d’autres 6,30 mètres. Combien de titres olympiques et mondiaux sera-t-il capable de gagner ? Les six médailles d’or mondiales du tsar de la perche, Sergueï Bubka, paraissent à sa portée. Tout comme le record de deux médailles d’or olympiques du « pasteur volant », l’Américain Bob Richards (1948 et 1956).                 Anthony Hernandez(Eugene, Oregon, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/mondiaux-d-athletisme-armand-duplantis-comme-une-evidence-au-saut-a-la-perche_6135990_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Armand \u00ab\u00a0Mondo\u00a0\u00bb Duplantis, comme une \u00e9vidence au saut \u00e0 la perche","dateCreated":"2022-07-25T05:16:57+02:00","datePublished":"2022-07-25T05:16:57+02:00","dateModified":"2022-07-25T08:53:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le Su\u00e9dois n\u2019a laiss\u00e9 aucun espoir \u00e0 ses concurrents en battant son propre record du monde (6,21\u00a0m\u00e8tres). Dimanche \u00e0 Eugene, il a remport\u00e9 son premier titre mondial en plein air. Renaud Lavillenie a pris la 5\u1d49 place.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"Eugene, Oregon, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/359/0/6871/3435/1342/671/60/0/fa8556e_4bdede248e4e4857ab0748200ecdbd4b-4bdede248e4e4857ab0748200ecdbd4b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-17">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Le décathlonien a remporté, dimanche à Eugene (Oregon), son deuxième titre de champion du monde. Une performance qui cache difficilement le bilan inquiétant de l’athlétisme tricolore.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : malgré l’or de Kevin Mayer, les Bleus ont encore souffert à Eugene      Le décathlonien a remporté, dimanche à Eugene (Oregon), son deuxième titre de champion du monde. Une performance qui cache difficilement le bilan inquiétant de l’athlétisme tricolore.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié hier à 04h53, mis à jour hier à 08h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Kevin Mayer est désormais double champion du monde de décathlon.  JIM WATSON / AFP               Cela devient presque une tradition. A Tokyo, le décathlonien Kevin Mayer avait déjà revêtu sa cape de super-héros, seul médaillé olympique de l’équipe de France. Un an plus tard, aux Mondiaux d’Eugene (Oregon), c’est à nouveau lui qui a obtenu, le dernier jour, dimanche 24 juillet, la seule médaille des Bleus.          Au Monde, le recordman du monde avait prévenu : « Il ne faudra pas compter sur moi pour lancer la dynamique. Je suis en fin de programme. » A défaut, la médaille d’or de Mayer évite l’humiliation d’un zéro pointé.                           Lire aussi :  JO de Tokyo 2021 : les maux bleus de l’athlétisme français                 Il s’agit d’un des plus mauvais bilans depuis la création des Mondiaux, en 1983. Pour cette première, les athlètes français étaient rentrés fanny de Finlande. Une contre-performance rééditée dix ans plus tard à Stuttgart. A Doha en 2019, les Bleus avaient remporté deux médailles, d’argent et de bronze. A Eugene, l’athlétisme français reste loin des cinq médailles mondiales de Londres en 2017 ou du feu d’artifice olympique de Rio et ses six médailles en 2016.               Ce n’est pas l’avis de Romain Barras, directeur de la haute performance auprès de la Fédération française d’athlétisme (FFA), qui parle d’« un bilan très positif. » L’ex-décathlonien développe : « Je trouve qu’on a retrouvé une équipe de France au niveau du caractère. Des gens se sont rapprochés des podiums. On a deux ans [jusqu’à Paris 2024]. C’est le début d’une aventure et tirer des conclusions est prématuré. »          Montagnes russes          Aux JO de Tokyo, Kevin Mayer s’était battu face à deux redoutables adversaires : son grand rival canadien Damian Warner et une intense douleur au dos. Les deux avaient disparu cette fois. Warner, ultrafavori, s’est blessé samedi lors du 400 m. Cet abandon lui a ouvert les portes du titre malgré la résistance du Canadien Pierce LePage (2e) et de l’Américain Zachary Ziemek (3e). Le Montpelliérain, vainqueur avec 8 816 points, en était le premier persuadé : « Ça m’ouvre un boulevard que je n’avais pas pour être champion du monde. » Après la réalisation de sa prophétie, il avouait un peu de bluff : « Je n’étais pas si confiant que je vous l’ai dit. C’est une énorme fierté de réussir dans ces conditions. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO 2024 : en athlétisme, « les Français ne vont pas se mettre à gagner du jour au lendemain »                 La veille, c’est avec un strap sur le tendon d’Achille que Kevin Mayer avait pénétré dans le stade. Un rappel d’une douleur – encore une – qui l’avait handicapé toute la saison. Un mauvais concours au lancer du poids (14,98 m) a failli lui coûter le titre. Il se plaint à son nouvel entraîneur, Alexandre Bonacorsi : « Je n’y arrive pas ». « Je suis dans la brume depuis mon arrivée. J’ai peut-être fait une indigestion. Le soir, je dors mal, raconte-t-il après la première journée. J’ai fait 16,22 mètres à l’entraînement. J’ai fait moins bien qu’aux JO alors que j’avais le dos bloqué. »            Il vous reste 56.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/mondiaux-d-athletisme-malgre-l-or-de-kevin-mayer-les-bleus-ont-encore-souffert-a-eugene_6135985_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: malgr\u00e9 l\u2019or de Kevin Mayer, les Bleus ont encore souffert \u00e0 Eugene","dateCreated":"2022-07-25T04:53:58+02:00","datePublished":"2022-07-25T04:53:58+02:00","dateModified":"2022-07-25T08:50:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le d\u00e9cathlonien a remport\u00e9, dimanche \u00e0 Eugene (Oregon), son deuxi\u00e8me titre de champion du monde. Une performance qui cache difficilement le bilan inqui\u00e9tant de l\u2019athl\u00e9tisme tricolore.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/491/0/5702/2851/1342/671/60/0/8eef821_5793913-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-18">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Déjà vainqueurs de la Ligue mondiale (ancêtre de la Ligue des nations) en 2015 et 2017, les Bleus ont ajouté une ligne à leur palmarès et font le plein de confiance après leur Euro raté en septembre l’an passé.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Volley             Volley : la France bat les Etats-Unis et s’offre un troisième titre en Ligue des nations, à un mois du Mondial      Déjà vainqueurs de la Ligue mondiale (ancêtre de la Ligue des nations) en 2015 et 2017, les Bleus ont ajouté une ligne à leur palmarès et font le plein de confiance après leur Euro raté en septembre l’an passé.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 01h58, mis à jour hier à 08h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/07/26/16-19">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Jonas Vingegaard a remporté cette 109ᵉ édition, où l’écart entre le duo formé par le Danois et son rival slovène et le reste du peloton a semblé immense.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Ce qu’il faut retenir du Tour de France 2022 : la voracité de la Jumbo, le premier échec de Pogacar, le bilan en demi-teinte des Français      Jonas Vingegaard a remporté cette 109ᵉ édition, où l’écart entre le duo formé par le Danois et son rival slovène et le reste du peloton a semblé immense.          Par Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro         Publié le 24 juillet 2022 à 20h09, mis à jour hier à 08h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Slovène Tadej Pogacar (maillot blanc), le Danois Jonas Vingegaard (maillot jaune) et le Belge Wout van Aert (maillot vert) sont les trois coureurs qui ont marqué cette édition 2022 du Tour de France. Ici, au départ de la dernière étape à la Paris La Défense Arena, le 24 juillet 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 Le Danois Jonas Vingegaard s’est offert, dimanche 24 juillet, la première Grande Boucle de sa carrière au terme d’une édition gérée de main de maître, marquée par une nouvelle façon de courir et un écart qui a semblé abyssal entre le duo de tête et le reste de peloton.            La démonstration de force de la Jumbo-Visma            La formation néerlandaise, aux couleurs jaune et noir, a ramené pour la première fois le maillot jaune à Paris et elle n’a pas fait les choses à moitié, avec six victoires d’étape. Sans oublier le maillot de meilleur grimpeur pour Vingegaard, le maillot vert et le prix du super combatif pour le Belge Wout van Aert.                 Parfois critiquée pour sa stratégie et une certaine arrogance, l’équipe de Jonas Vingegaard a réalisé son chef-d’œuvre collectif lors de la 11e étape arrivant au sommet du col du Granon (Hautes-Alpes). Tadej Pogacar, alors maillot jaune, mais isolé, s’est épuisé à suivre les assauts répétés des « guêpes » et a été piqué dans la dernière montée par un Jonas Vingegaard aérien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin                   Forcément, toute domination en cyclisme provoque certaines réserves. « Je n’ai même pas envie de répondre, c’est une question de merde », s’est fâché Wout van Aert, alors qu’il était interrogé, samedi, sur le dopage. « On est complètement propres, a clamé un Vingegaard plus poli. Je peux le garantir à tous, personne ne prend rien d’illégal. »            Le premier échec de Tadej Pogacar            Tadej Pogacar, vainqueur du Tour en 2020 et 2021, n’a pas réussi la passe de trois à Paris, mais le Slovène est tombé les armes à la main. « Il ne pouvait pas y avoir une plus belle manière de perdre le Tour de France. Je finirai le Tour sans regrets », reconnaissait-il à l’issue de l’ultime journée de montagne, à Hautacam (Hautes-Pyrénées), le 21 juillet.                Le prodige de la formation UAE a attaqué sans relâche pour tenter de récupérer la précieuse tunique. A sa décharge, il a composé avec une équipe frappée par la malchance, après les abandons successifs de Vegard Stake Laengen et George Bennett, positifs au Covid-19, Marc Soler (malade) et Rafal Majka (blessé).            « Pogi » n’est donc plus invincible, lui dont la dernière « défaite » sur une course par étapes remontait au Tour du Pays basque en avril 2021 (3e). Un échec très relatif, avec trois victoires d’étape et le maillot blanc du meilleur jeune. « Je vais revenir affamé », a-t-il déjà promis.            Les Ineos-Grenadiers dans l’ombre            L’hégémonie de la Sky – sept Tour remportés en huit éditions entre 2012 et 2019 – appartient-elle à un passé révolu ? Devenue Ineos-Grenadiers en 2020, la formation britannique a perdu le mode d’emploi pour s’imposer. Geraint Thomas fait pourtant un très honorable 3e, mais le Gallois n’a jamais été en mesure de peser sur la course. « Les deux devant sont très difficiles à rattraper, ils sont vraiment très forts », concédait le lauréat de 2018, à l’entame de la troisième semaine.                A ce moment-là, les Britanniques possédaient trois pions dans les dix premiers (Thomas, Adam Yates et Tom Pidcock). Pourtant, leur prise de risque est restée minimale. Avec sa victoire de prestige à l’Alpe-d’Huez, Pidcock a assuré le spectacle avec ses talents de descendeur et donné un peu plus de relief au Tour de son équipe.            Fini les étapes de transition et les vainqueurs accidentels            Avec une vitesse moyenne supérieure à 42 km/h pour le maillot jaune, le Tour 2022 est le plus rapide de l’histoire. Il est aussi révélateur des nouvelles façons de courir. Longues batailles pour les échappées, stratégie de course ultra-offensive… « La course, c’est devenu fou », relevait aussi Geraint Thomas en racontant l’anecdote suivante : « Dimanche [17 juillet], Fabio Jakobsen [le sprinteur de Quick-Step] m’a demandé : “Avec ton expérience, peux-tu m’expliquer comment ça se fait que j’ai un gars de mon équipe dans l’échappée où il y a aussi le maillot vert, alors que c’est supposé être une étape pour sprinteurs ?” »            Le Tour ne tolère plus les vainqueurs accidentels et les fameuses « étapes de transition » ont consacré un ancien champion du monde (Mads Pedersen à Saint-Etienne) et un des meilleurs sprinteurs-puncheurs du peloton (Michael Matthews à Mende). « Il faut s’habituer (…), ça part à la bagarre et on ne retrouve que des grands noms devant », glissait Benoît Cosnefroy (AG2R-Citroën), qui avait réussi à prendre l’échappée à Mende. « Quand on voit le niveau sur ce type d’étapes, il n’y a pas trop de place pour des coureurs comme moi », abondait, le même jour, Franck Bonnamour (B & B Hotels).                Sans oublier la voracité de certaines équipes. « Jumbo et UAE veulent leur victoire d’étape dès qu’elles peuvent. Il faut faire avec », résumait Florian Vermeersch (Lotto-Soudal).            Un bilan en demi-teinte pour les Français            Au matin de la 19e étape, le zéro pointé se profilait pour le cyclisme français. Mais Christophe Laporte est sorti de sa boîte à Cahors et les journalistes ont rangé leurs comparaisons avec 1926 et 1999, les deux éditions sans aucune étape gagnée par le pays organisateur.                             Lire aussi :  A Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme français                   Ce Tour 2022 est-il un cru tout juste passable ? Avec un Julian Alaphilippe absent et sans sprinteur, les ambitions avaient forcément été revues à la baisse. Reste que deux Français terminent dans le top 10 : David Gaudu (Groupama-FDJ), 4e au classement général – le meilleur résultat depuis la troisième place de Romain Bardet en 2017 – et le même Romain Bardet (Team DSM) à la 7e place.                Mais les deux coureurs demeurent bien loin du maillot jaune de Jonas Vingegaard. Le Breton pointe à 13 min 39 s du Danois, l’Auvergnat à 18 min 11 s. Placés donc, mais pas encore tout à fait mûrs pour succéder à Bernard Hinault sur les Champs-Elysées.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Aude Lasjaunias et  Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/la-voracite-de-la-jumbo-le-premier-echec-de-pogacar-le-bilan-en-demi-teinte-des-francais-ce-qu-il-faut-retenir-du-tour-de-france-2022_6135972_3242.html"},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir du Tour de France 2022\u00a0: la voracit\u00e9 de la Jumbo, le premier \u00e9chec de Pogacar, le bilan en demi-teinte des Fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-07-24T20:09:49+02:00","datePublished":"2022-07-24T20:09:49+02:00","dateModified":"2022-07-25T08:10:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Jonas Vingegaard a remport\u00e9 cette 109\u1d49\u00a0\u00e9dition, o\u00f9 l\u2019\u00e9cart entre le duo form\u00e9 par le Danois et son rival slov\u00e8ne et le reste du peloton a sembl\u00e9 immense.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1213/0/7478/3739/1342/671/60/0/9889e96_db7e5e3d2f524927bf348fbbc49e6de9-db7e5e3d2f524927bf348fbbc49e6de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-20">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Le Belge a remporté la dernière étape au sprint sur les Champs-Elysées. A 25 ans, le Danois Jonas Vingegaard a dominé le Slovène Tadej Pogacar, vainqueur des deux dernières éditions et qui prend la deuxième place du classement final.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France 2022 : Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elysées, Jonas Vingegaard remporte sa première Grande Boucle Le Belge a remporté la dernière étape au sprint sur les Champs-Elysées. A 25 ans, le Danois Jonas Vingegaard a dominé le Slovène Tadej Pogacar, vainqueur des deux dernières éditions et qui prend la deuxième place du classement final.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 24/07 à 20:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jasper Philipsen s’impose sur les Champs, Vingegaard officiellement vainqueur du Tour de France         Déjà vainqueur sur les Champs-Elysées en 2021, l’on s’attendait ce dimanche à une nouvelle victoire Wout van Aert pour la 21ᵉ et dernière étape de ce Tour de France édition 2022, comme pour couronner une Grande Boucle dont le Belge a été l’un des grands protagonistes. Il n’en aura rien été, puisque quand le peloton s’est approché de la ligne d’arrivée sur les Champs, Van Aert était loin des autres équipes qui ont tenté de mettre sur orbite leur sprinteur. A ce petit jeu-là, c’est Alpecin-Fenix qui a permis à Jasper Philipsen d’empocher sa deuxième victoire sur ce Tour de France, après Carcassonne lors de la 15ᵉ étape, la première sur les Champs.        L’équipe Jumbo-Visma, avec Van Aert, était en effet plus occupée à parader aux côtés de Jonas Vingegaard. A 25 ans, le Danois a passé la ligne d’arrivée sur les Champs comme maillot jaune et remporte ainsi son tout premier Tour de France. Après avoir poussé son grand rival Tadej Pogacar, deuxième au classement général à l’issue des trois semaines de course, à lâcher ce maillot jaune lors de la deuxième semaine, Vingegaard a résisté à toutes les attaques du Slovène dans les Pyrénées.        Ce succès de Vingegaard laisse entrevoir une lutte acharnée entre lui et Pogacar dans les années à venir. En attendant, le Danois a pu profiter de cette journée symbolique pour partager une coupe de champagne avec ses coéquipiers en traversant tranquillement les Yvelines puis les Hauts-de-Seine avant l’entrée dans Paris. Plusieurs échappées ont alors tenté de se former pour réaliser un grand coup : celui de s’imposer sur les Champs sans passer par la case sprint.        Ces tentatives ont été vaines et au début du dernier tour du circuit dans Paris, l’on a vu Pogacar attaquer une dernière fois. Comme un symbole, pour rappeler que c’est en grande partie grâce à lui et son envie de revenir en tête du général que cette 109ᵉ édition du Tour a été passionnante. Finalement, le train des équipes s’est mis en place et Jasper Philipsen en a profité pour lever les bras sur la ligne d’arrivée devant Dylan Groenewegen (2ᵉ) et Alexander Kristoff (3ᵉ). Le Tour de France 2022 se termine sur les images de joie du sprinteur belge mais également sur celles des podiums installés sur les Champs-Elysées, avec Vingegaard (maillot jaune et à pois), Pogacar (maillot blanc) et Van Aert (maillot vert et rouge) tout sourire. Trois visages que l’on aura hâte de retrouver l’an prochain.                 Jasper Philipsen a remporté la 21e et dernière étape du Tour de France sur les Champs-Elysées, le 24 juillet. GONZALO FUENTES / AFP                     Le 24/07 à 20:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis !        Qu’elles sont passées vite, ces trois semaines... Le Tour de France, c’est déjà terminé. Et on vous remercie énormément pour votre présence chaque jour sur nos lives. Vous avez été présents du début à la fin, même pendant les périodes de sieste. Sans vous - et sans Vingegaard, Pogacar et Van Aert -, on se serait bien ennuyé. Heureusement qu’on peut compter sur vous. Pour les accros aux lives, ne vous en faites pas, on est bientôt de retour.          Demain, en fait. Pour liver les étapes du Tour de France féminin, qui a débuté aujourd’hui. Evidemment, on continue de suivre l’Euro de foot, avec les demi-finales à partir de mardi, dont celle de la France face à l’Allemagne mercredi. Encore merci à toutes et à tous, vous êtes géniaux !                    Le 24/07 à 20:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Heu, Van Aert termine 78ème d'après'Équipe...?    Bay         Van Aert a terminé 78ᵉ de cette étape, mais 22ᵉ du classement général à l’issue des trois semaines de course.                    Le 24/07 à 20:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ca me donne toujours des frissons le sprint sur les Champs-Elysées puisque je me dis que le Tour est déjà fini ! Mais heureusement, cette année, nous avons le droit au Tour de France féminin qui vient juste de débuter !    Cycliste amateur         Et vous aurez même le droit à des lives de chaque étape du Tour de France féminin. Si c’est pas beau ça.                    Le 24/07 à 20:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Wout Wout finit le tour à la combientieme place ?    Schwel          A la 22ᵉ place !                    Le 24/07 à 20:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo Jonas et Bravo Tadej...!!!!!!!!!!!!!!!!! Chapeau les Artistes !    Coco'rico         Deux grands champions pour un Tour de France passionnant. Et on n’oublie pas non plus Wout van Aert.                    Le 24/07 à 20:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard, vainqueur du Tour de France                                                Le 24/07 à 19:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le passage de la ligne d’arrivée par Philipsen                                                Le 24/07 à 19:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et Wout Wout ? Pas bien placé ?    Isa         Pas de Wout Wout en vue dans ce sprint.                    Le 24/07 à 19:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philipsen termine devant Groenewegen et Kristoff        Le Belge devance Dylan Groenewegen et Alexander Kristoff au sprint.                    Le 24/07 à 19:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ET JONAS VINGEGAARD REMPORTE OFFICIELLEMENT SON PREMIER TOUR DE FRANCE        Le Danois a passé la ligne d’arrivée aux côtés de ses coéquipiers, tranquillement derrière le peloton.                    Le 24/07 à 19:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              JASPER PHILIPSEN S’IMPOSE SUR LES CHAMPS !        Deuxième victoire d’étape sur ce Tour de France pour le Belge, qui passe la ligne d’arrivée en tête au terme d’un sprint long de 250 mètres. Philipsen s’était imposé à Carcassonne lors de la 15ᵉ étape.                    Le 24/07 à 19:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sprint est lancé !                            Le 24/07 à 19:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On est à 700 mètres de l’arrivée !                            Le 24/07 à 19:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’attaque de Benjamin Thomas !        Le Français tente le coup à la sortie du pont du jardin des Tuileries. Mais il est rapidement repris, sous l’arche du dernier kilomètre.                    Le 24/07 à 19:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les équipes travaillent pour les sprinteurs        On essaie de bien se placer dans le peloton pour bien entamer la dernière ligne droite. Ça va être serré !                    Le 24/07 à 19:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tout est rentré dans l’ordre        On s’est calmé à l’avant du peloton, mais c’est tendu. On sent qu’on se rapproche de la fin de l’étape. Encore quatre kilomètres à parcourir.                    Le 24/07 à 19:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                                          Le 24/07 à 19:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ganna roule maintenant !        L’Italien a bien réagi à l’attaque en mode panache de Pogacar et mène la danse maintenant dans la descente des Champs-Elysées.                    Le 24/07 à 19:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar a attaqué, Thomas aussi !        C’est la folie dans le début de ce dernier tour, avec les attaques de Tadej Pogacar, poursuivi par Filippo Ganna. Geraint Thomas a attaqué mais est derrière.                         Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré à la 21e et dernière étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? La toute dernière étape de ce Tour de France, 115,6 kilomètres depuis la Paris la Défense Arena jusqu’à l’arrivée classique sur les Champs-Elysées, pour consacrer le triomphe du Danois Jonas Vingegaard.         Où ? Un départ du quartier de la Défense et des Hauts-de-Seine pour descendre dans les Yvelines, jusqu’à revenir dans le cœur de Paris, avec huit passages sur les Champs-Elysées avant le sprint final.         Quand ? Le départ réel a été donné à 16 h 45 et les coureurs devraient passer la ligne d’arrivée sur les coups de 19 h 26, s’ils émargent à une vitesse moyenne de 43 km/h.         Sur quelle chaîne ? France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Denis Ménétrier, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes du Tour.         Quel est le classement général ?         Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 sGeraint Thomas (Ineos-Grenadiers), à 8 minDavid Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 5 sNairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 35 sLouis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 sAleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 sRomain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 sAleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 29 sAdam Yates (Ineos-Grenadiers), à 20 min 37 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Jonas Vingegaard         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ?         De l’année où Champollion perça le secret des hiéroglyphes         A lire en attendant         Tour de France 2022 : Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin         Tour de France 2022 : à Rocamadour, Wout van Aert (une fois) encore         Tour de France 2022 : à Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme français         Tour de France 2022 : à Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma écrasent l’épreuve         Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice         Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain         Tour de France 2022 : Romain Bardet, les bienfaits du détachement                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-24T18:03:37+00:00","coverageEndTime":"2022-07-24T18:06:09+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","description":"Le Belge a remport\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9tape au sprint sur les Champs-Elys\u00e9es. A 25 ans, le Danois Jonas Vingegaard a domin\u00e9 le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar, vainqueur des deux derni\u00e8res \u00e9ditions et qui prend la deuxi\u00e8me place du classement final.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 : Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elysées, Jonas Vingegaard remporte sa première Grande Boucle","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Belge a remport\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9tape au sprint sur les Champs-Elys\u00e9es. A 25 ans, le Danois Jonas Vingegaard a domin\u00e9 le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar, vainqueur des deux derni\u00e8res \u00e9ditions et qui prend la deuxi\u00e8me place du classement final.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/5000/3523/1342/945/3/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-24T18:03:37+00:00"
,"endDate":"2022-07-24T18:06:09+00:00"
  D\u00e9j\u00e0 vainqueur sur les Champs-Elys\u00e9es en 2021, l\u2019on s\u2019attendait ce dimanche \u00e0 une nouvelle victoire Wout van Aert pour la 21\u1d49 et derni\u00e8re \u00e9tape de ce Tour de France \u00e9dition 2022, comme pour couronner une Grande Boucle dont le Belge a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des grands protagonistes. Il n\u2019en aura rien \u00e9t\u00e9, puisque quand le peloton s\u2019est approch\u00e9 de la ligne d\u2019arriv\u00e9e sur les Champs, Van Aert \u00e9tait loin des autres \u00e9quipes qui ont tent\u00e9 de mettre sur orbite leur sprinteur. A ce petit jeu-l\u00e0, c\u2019est Alpecin-Fenix qui a permis \u00e0 Jasper Philipsen d\u2019empocher sa deuxi\u00e8me victoire sur ce Tour de France, apr\u00e8s Carcassonne lors de la 15\u1d49 \u00e9tape, la premi\u00e8re sur les Champs.          L\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, avec Van Aert, \u00e9tait en effet plus occup\u00e9e \u00e0 parader aux c\u00f4t\u00e9s de Jonas Vingegaard. A 25 ans, le Danois a pass\u00e9 la ligne d\u2019arriv\u00e9e sur les Champs comme maillot jaune et remporte ainsi son tout premier Tour de France. Apr\u00e8s avoir pouss\u00e9 son grand rival Tadej Pogacar, deuxi\u00e8me au classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue des trois semaines de course, \u00e0 l\u00e2cher ce maillot jaune lors de la deuxi\u00e8me semaine, Vingegaard a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 toutes les attaques du Slov\u00e8ne dans les Pyr\u00e9n\u00e9es.          Ce succ\u00e8s de Vingegaard laisse entrevoir une lutte acharn\u00e9e entre lui et Pogacar dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. En attendant, le Danois a pu profiter de cette journ\u00e9e symbolique pour partager une coupe de champagne avec ses co\u00e9quipiers en traversant tranquillement les Yvelines puis les Hauts-de-Seine avant l\u2019entr\u00e9e dans Paris. Plusieurs \u00e9chapp\u00e9es ont alors tent\u00e9 de se former pour r\u00e9aliser un grand coup\u00a0: celui de s\u2019imposer sur les Champs sans passer par la case sprint.          Ces tentatives ont \u00e9t\u00e9 vaines et au d\u00e9but du dernier tour du circuit dans Paris, l\u2019on a vu Pogacar attaquer une derni\u00e8re fois. Comme un symbole, pour rappeler que c\u2019est en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 lui et son envie de revenir en t\u00eate du g\u00e9n\u00e9ral que cette 109\u1d49 \u00e9dition du Tour a \u00e9t\u00e9 passionnante. Finalement, le train des \u00e9quipes s\u2019est mis en place et Jasper Philipsen en a profit\u00e9 pour lever les bras sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e devant Dylan Groenewegen (2\u1d49) et Alexander Kristoff (3\u1d49). Le Tour de France 2022 se termine sur les images de joie du sprinteur belge mais \u00e9galement sur celles des podiums install\u00e9s sur les Champs-Elys\u00e9es, avec Vingegaard (maillot jaune et \u00e0 pois), Pogacar (maillot blanc) et Van Aert (maillot vert et rouge) tout sourire. Trois visages que l\u2019on aura h\u00e2te de retrouver l\u2019an prochain.                 Jasper Philipsen a remport\u00e9 la 21e et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France sur les Champs-Elys\u00e9es, le 24 juillet. GONZALO FUENTES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/4571b6a_5790594-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jasper Philipsen s\u2019impose sur les Champs, Vingegaard officiellement vainqueur du Tour de France","dateModified":"2022-07-24T18:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T18:05:32+00:00","articleBody":"     Qu\u2019elles sont pass\u00e9es vite, ces trois semaines... Le Tour de France, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9. Et on vous remercie \u00e9norm\u00e9ment pour votre pr\u00e9sence chaque jour sur nos lives. Vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents du d\u00e9but \u00e0 la fin, m\u00eame pendant les p\u00e9riodes de sieste. Sans vous - et sans Vingegaard, Pogacar et Van Aert -, on se serait bien ennuy\u00e9. Heureusement qu\u2019on peut compter sur vous. Pour les accros aux lives, ne vous en faites pas, on est bient\u00f4t de retour.          Demain, en fait. Pour liver les \u00e9tapes du Tour de France f\u00e9minin, qui a d\u00e9but\u00e9 aujourd\u2019hui. Evidemment, on continue de suivre l\u2019Euro de foot, avec les demi-finales \u00e0 partir de mardi, dont celle de la France face \u00e0 l\u2019Allemagne mercredi. Encore merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates g\u00e9niaux\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T18:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T18:05:28+00:00","articleBody":"    Heu, Van Aert termine 78\u00e8me d'apr\u00e8s'\u00c9quipe...?    Bay         Van Aert a termin\u00e9 78\u1d49 de cette \u00e9tape, mais 22\u1d49 du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue des trois semaines de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T18:05:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T18:02:07+00:00","articleBody":"    Ca me donne toujours des frissons le sprint sur les Champs-Elys\u00e9es puisque je me dis que le Tour est d\u00e9j\u00e0 fini ! Mais heureusement, cette ann\u00e9e, nous avons le droit au Tour de France f\u00e9minin qui vient juste de d\u00e9buter !    Cycliste amateur         Et vous aurez m\u00eame le droit \u00e0 des lives de chaque \u00e9tape du Tour de France f\u00e9minin. Si c\u2019est pas beau \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T18:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T18:01:31+00:00","articleBody":"    Wout Wout finit le tour \u00e0 la combientieme place ?    Schwel          A la 22\u1d49 place\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T18:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T18:01:11+00:00","articleBody":"    Bravo Jonas et Bravo Tadej...!!!!!!!!!!!!!!!!! Chapeau les Artistes !    Coco'rico         Deux grands champions pour un Tour de France passionnant. Et on n\u2019oublie pas non plus Wout van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T18:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T18:00:54+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard, vainqueur du Tour de France","dateModified":"2022-07-24T18:00:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:47:51+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le passage de la ligne d\u2019arriv\u00e9e par Philipsen","dateModified":"2022-07-24T17:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:47:36+00:00","articleBody":"    Et Wout Wout ? Pas bien plac\u00e9 ?    Isa         Pas de Wout Wout en vue dans ce sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:46:53+00:00","articleBody":"     Le Belge devance Dylan Groenewegen et Alexander Kristoff au sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philipsen termine devant Groenewegen et Kristoff","dateModified":"2022-07-24T17:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:46:31+00:00","articleBody":"     Le Danois a pass\u00e9 la ligne d\u2019arriv\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de ses co\u00e9quipiers, tranquillement derri\u00e8re le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET JONAS VINGEGAARD REMPORTE OFFICIELLEMENT SON PREMIER TOUR DE FRANCE","dateModified":"2022-07-24T17:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:45:03+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur ce Tour de France pour le Belge, qui passe la ligne d\u2019arriv\u00e9e en t\u00eate au terme d\u2019un sprint long de 250 m\u00e8tres. Philipsen s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 \u00e0 Carcassonne lors de la 15\u1d49 \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JASPER PHILIPSEN S\u2019IMPOSE SUR LES CHAMPS\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:44:50+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sprint est lanc\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:44:25+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On est \u00e0 700 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:43:42+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais tente le coup \u00e0 la sortie du pont du jardin des Tuileries. Mais il est rapidement repris, sous l\u2019arche du dernier kilom\u00e8tre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque de Benjamin Thomas\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:42:11+00:00","articleBody":"     On essaie de bien se placer dans le peloton pour bien entamer la derni\u00e8re ligne droite. \u00c7a va \u00eatre serr\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9quipes travaillent pour les sprinteurs","dateModified":"2022-07-24T17:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:41:12+00:00","articleBody":"     On s\u2019est calm\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton, mais c\u2019est tendu. On sent qu\u2019on se rapproche de la fin de l\u2019\u00e9tape. Encore quatre kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout est rentr\u00e9 dans l\u2019ordre","dateModified":"2022-07-24T17:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:40:36+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:40:12+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien a bien r\u00e9agi \u00e0 l\u2019attaque en mode panache de Pogacar et m\u00e8ne la danse maintenant dans la descente des Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ganna roule maintenant\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:58+00:00","articleBody":"     C\u2019est la folie dans le d\u00e9but de ce dernier tour, avec les attaques de Tadej Pogacar, poursuivi par Filippo Ganna. Geraint Thomas a attaqu\u00e9 mais est derri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar a attaqu\u00e9, Thomas aussi\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:40+00:00","articleBody":"     Plus que 6,8 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les hommes \u00e0 l\u2019avant repris, le dernier tour a d\u00e9but\u00e9","dateModified":"2022-07-24T17:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:24+00:00","articleBody":"    Mais vous \u00eates tout seul \u00e0 liver Denis ! Un cocorico pour vous ! Et merci \u00e0 vos copain s pour ts les lives du tour    Bravo         Allez, on ne se prive rien. F\u00e9licitations \u00e0 Florian qui a liv\u00e9 seul la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour f\u00e9minin plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. Merci \u00e0 vous pour votre pr\u00e9sence et votre fid\u00e9lit\u00e9. Et bon dernier tour de cette 21\u1d49 et derni\u00e8re \u00e9tape\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:37:25+00:00","articleBody":"    Les coureurs sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s ?    Saner Pelu\u00edn         Plus qu\u2019un tour avant l\u2019arriv\u00e9e. 6,8 kilom\u00e8tres d\u00e9cisifs pour mettre fin \u00e0 ce Tour de France 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:37:00+00:00","articleBody":"     Le maillot vert essaie de remonter dans le peloton mais n\u2019est accompagn\u00e9 par aucun de ses co\u00e9quipiers de la Jumbo-Visma, qui sont davantage occup\u00e9s par le fait de soutenir Jonas Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert esseul\u00e9","dateModified":"2022-07-24T17:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:35:20+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais Duchesne a l\u00e2ch\u00e9, ne restent plus que les deux Allemands Schachmann et Rutsch devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ne sont plus que deux \u00e0 l\u2019avant\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:34:53+00:00","articleBody":"    Mais c'est qui Jean??    Comptendsrien          Une petite private joke qui date du live d\u2019hier soir, du quart de finale de l\u2019Euro entre la France et les Pays-Bas. Jean s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 visiter Dunkerque en cas de victoire des Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:34:01+00:00","articleBody":"    J\u2019ai trop chaud \u00e0 les regarder plus que combien de tours dor\u00e9navant ? Le dernier non?    Nini        Combien de tour avant le final tour?     Kceyy         Les coureurs sont actuellement dans l\u2019avant-dernier tour, avant d\u2019attaquer le dernier tour et la fin de ce Tour de France. C\u2019est clair\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:33:30+00:00","articleBody":"    Le quatuor a-t-il une chance de gagner ?    Schwel          Ce n\u2019est plus qu\u2019un trio maintenant, et on ne miserait pas sur la victoire d\u2019un des trois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:32:47+00:00","articleBody":"     Ils ne sont plus que trois \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Antoine Duchesne, Jonas Rutsch et Maximilian Schachmann, avec huit secondes d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Le Gac l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-24T17:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:32:19+00:00","articleBody":"    Where is Waout?    London         Wout Wout est dans le peloton, tranquille. Pr\u00eat \u00e0 attaquer dans quelques kilom\u00e8tres quand la ligne d\u2019arriv\u00e9e se rapprochera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:30:49+00:00","articleBody":"    Dites, il faut s'habiller comment l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Dunkerque ?    Jean         \u00c7a d\u00e9pend. En temps de canicule ou hors-temps de canicule\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:28:38+00:00","articleBody":"     Plus que deux tours pour les coureurs, et toujours douze secondes d\u2019avance pour les quatre hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 15 kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-24T17:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:28:21+00:00","articleBody":"    Bonsoir Jean, Vous \u00e9crivez depuis Dunkerque ?    kopiste de tjrs          Jean s\u2019est-il d\u00e9j\u00e0 rendu \u00e0 Dunkerque, ou a-t-il d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9 son voyage\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:26:12+00:00","articleBody":"    Qui a gagn\u00e9 l'\u00e9tape en 98?    Schwel          Zin\u00e9dine Zidane\u00a0! Euh non, pardon, c\u2019\u00e9tait le Belge Tom Steels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:25:38+00:00","articleBody":"    Il est pay\u00e9 combien Ferrand pour faire ce qu'il fait ? Parce que je pense qu'\u00e0 nous tous, on fait mieux et gratos.    Jean         Et en plus, il est mauvais en math\u00e9matiques apparemment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:25:15+00:00","articleBody":"    J'aimerais beaucoup que ce soit Jacobsen qui gagne l'\u00e9tape. Dernier au classement g\u00e9n\u00e9ral et 1er sur les Champs. \u00c7a aurait de la gueule non?    Milou         Pas tout \u00e0 fait dernier Fabio Jakobsen. Le sprinteur n\u00e9erlandais est 133\u1d49 sur 138 coureurs encore en lice. C\u2019est Caleb Ewan qui occupe la derni\u00e8re place du g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:23:43+00:00","articleBody":"     Owain Doull est repris par le peloton, ils ne sont plus que quatre \u00e0 l\u2019avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un coureur l\u00e2ch\u00e9 par les hommes de devant","dateModified":"2022-07-24T17:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:22:59+00:00","articleBody":"     La moyenne est en train de remonter. Nous \u00e9tions \u00e0 29km\/h \u00e0 l\u2019issue des 50 premiers kilom\u00e8tres d\u2019\u00e9tape. Vingegaard va donc bien terminer son Tour de France \u00e0 plus de 42km\/h de moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"37km\/h de moyenne","dateModified":"2022-07-24T17:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:22:23+00:00","articleBody":"    combien de seconde d'avance a le groupe de tete svp    LBEP         15 secondes d\u2019avance sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Encore trois tours pour les coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:22:07+00:00","articleBody":"    Mon Papy fait un risotto aux c\u00e8pes. Il se propose d'en faire un peu plus pour les personnes int\u00e9ress\u00e9es.    Dr\u00e9sienne         Je pense que tout le monde est preneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:20:16+00:00","articleBody":"     Les cinq coureurs en t\u00eate de la course ont encore 15 secondes d\u2019avance au moment d\u2019aborder la rue de Rivoli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours quinze secondes d\u2019avance pour les hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:19:51+00:00","articleBody":"    Avez-vous remarqu\u00e9 que dans ce live il n'y a pas tellement de fautes d'orthographe ? Que peut-on en conclure ?    Jacques          Que les internautes et votre humble serviteur sont attentifs \u00e0 ce qu\u2019ils \u00e9crivent\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:18:25+00:00","articleBody":"    Combien reste t-il de km svp     Jason          Encore 23 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir pour les coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:16:27+00:00","articleBody":"    Cette \u00e9tape est-elle consid\u00e9r\u00e9e comme prestigieuse ? Genre La Planche des Belles Filles ou Hautacam ?     Margot          Oui, forc\u00e9ment. \u00c7a a de la gueule de remporter une \u00e9tape sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:15:59+00:00","articleBody":"     Avec le sprinteur de poche Caleb Ewan bien plac\u00e9 en t\u00eate du peloton. On va essayer de faire remonter l\u2019Australien, lanterne rouge de ce Tour, qui esp\u00e8re combler sa frustration des trois derni\u00e8res semaines en remportant cette derni\u00e8re \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lotto-Soudal qui roule","dateModified":"2022-07-24T17:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:14:14+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si Carglass pourrait avantageusement remplacer Franck Ferrand.    Dr\u00e9sienne         C\u2019est l\u2019avis de plusieurs contributeurs \u00e0 ce live, manifestement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:12:45+00:00","articleBody":"     Olivier Le Gac et Antoine Duchesne ont rejoint Owain Doull, Jonas Rutsch et Maximilian Schachmann. Les cinq coureurs poss\u00e8dent quinze secondes d\u2019avance sur le peloton, la plus grande avance depuis le d\u00e9but de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux coureurs de la Groupama-FDJ ont int\u00e9gr\u00e9 le groupe de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:12:21+00:00","articleBody":"    Vous avez quelques secondes d\u2019avance sur ma t\u00e9l\u00e9, j\u2019ai donc pu pr\u00e9dire \u00e0 mon copain que le peloton allait faire la fonction autour de l\u2019arc de triomphe. \u00c7a a fait son petit effet !    Madame Irma          Tr\u00e8s fort \u00e7a, vous allez pouvoir passer pour un(e) pro au moment de pr\u00e9dire le vainqueur de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:11:50+00:00","articleBody":"    Un live est-il fait pour commenter un \u00e9v\u00e9nement ou pour faire des r\u00e9flexions et des blagues nulles ?    Newobserver80         C\u2019est du 50-50.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:10:07+00:00","articleBody":"     Deux coureurs de la EF-Education EasyPost, Owain Doull et Jonas Rutsch, accompagn\u00e9s par Maximilian Schachmann, de la Bora-Hansgrohe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois coureurs ont relanc\u00e9 \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-24T17:10:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:08:42+00:00","articleBody":"    Ils ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la ligne d'arriv\u00e9e ?!!    Ils sont rapides         Oui, mais pas d\u2019inqui\u00e9tude, ils la passent neuf fois. Puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019un circuit de 6,8 kilom\u00e8tres r\u00e9alis\u00e9 par les coureurs, avec huit tours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:08:06+00:00","articleBody":"     Et \u00e7a se fait autour de l\u2019Arc de Triomphe. C\u2019est pas beau \u00e7a\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton fait la jonction","dateModified":"2022-07-24T17:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:06:32+00:00","articleBody":"     Ils sont d\u00e9sormais six avec l\u2019arriv\u00e9e dans le groupe de Matteo Jorgenson. Le groupe vient de passer la ligne d\u2019arriv\u00e9e, reste encore cinq tours et 33 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore quelques secondes d\u2019avance pour les hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:05:48+00:00","articleBody":"    C\u2019est bient\u00f4t le sprint interm\u00e9diaire ?    Gruf         Il est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9\u00a0! Remport\u00e9 par le Suisse Stefan Bissegger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:05:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:04:23+00:00","articleBody":"    C'est son nouveau surnom Wout Wout ?    Schwel          C\u2019est son surnom depuis son arriv\u00e9e sur le Tour de France \u00e0 Wout Wout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:03:50+00:00","articleBody":"    Mon fils a 26 ans s'appelle Denis et en est ravi ;).     Greg          Je dois avouer que c\u2019\u00e9tait soit \u00e7a, soit Hugues. Avec du recul, Denis c\u2019est pas si mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:02:48+00:00","articleBody":"     Matteo Jorgenson est sorti en contre-attaque pour tenter de rejoindre cette \u00ab\u00a0\u00e9chapp\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8 petites secondes d\u2019avance pour les cinq hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:01:50+00:00","articleBody":"     Mais selon Laurent Jalabert, \u00ab\u00a0\u00e7a ne va pas durer\u00a0\u00bb. Et on a tendance \u00e0 le croire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Wout est \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton","dateModified":"2022-07-24T17:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:01:20+00:00","articleBody":"    MARTINEZ  ? QUELLE \u00c9QUIPE ?  la C G T ?    cet         Pas de moustache comme celle de Philippe Martinez sur le Tour de France. Mais un Dani Martinez, membre de l\u2019\u00e9quipe Ineos-Grenadiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:00:30+00:00","articleBody":"    A noter le tr\u00e8s beau dossard de Caleb Ewan repr\u00e9sentant une lanterne rouge en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa derni\u00e8re place au classement g\u00e9n\u00e9ral !     Cycliste amateur                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T17:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:59:32+00:00","articleBody":"    C'est possible de s'appeler Denis \u00e0 25 ans ?    La malice         Malheureusement, oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:59:12+00:00","articleBody":"     Il ne sera pas pour Wout Wout, mais pour le Suisse Stefan Bissegger. Et pour \u00eatre pr\u00e9cis, ce sprint interm\u00e9diaire est bien \u00e9videmment anecdotique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-24T16:59:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:58:46+00:00","articleBody":"     R\u00e9sultat, on se retrouve avec cinq coureurs qui comptent quelques secondes d\u2019avance sur le peloton\u00a0: Dani Martinez, Stan Dewulf, Jan Tratnik, Stefan Bissegger et le Fran\u00e7ais Mathieu Burgaudeau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Martinez a recoll\u00e9 avec les quatre hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T16:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:57:12+00:00","articleBody":"     Le Colombien essaie de se rapprocher des quatre hommes de t\u00eate alors que ces derniers vont entamer la troisi\u00e8me remont\u00e9e vers l\u2019Arc de Triomphe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dani Martinez tente de revenir","dateModified":"2022-07-24T16:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:56:13+00:00","articleBody":"    Mais pourquoi s'echinent-ils \u00e0 attaquer alors que tout le monde conna\u00eet la fin de l'histoire ?    Curieux         Le panache @Curieux, le panache. Et non pas le panach\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:55:40+00:00","articleBody":"     Stan Dewulf, Jan Tratnik, Stefan Bissegger et le Fran\u00e7ais Mathieu Burgaudeau sont en t\u00eate de la course, avec quelques dizaines de m\u00e8tres d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils sont quatre devant","dateModified":"2022-07-24T16:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:54:51+00:00","articleBody":"    On dit que c'est le tour le plus rapide de l'histoire, vous avez les chiffres pour nous pr\u00e9ciser les moyennes?     Vitesse         Jonas Vingegaard a couru les vingt premi\u00e8res \u00e9tapes \u00e0 une moyenne de 42km\/h, soit le record du Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:53:48+00:00","articleBody":"     Le Suisse attaque \u00e0 son tour sur les Champs-Elys\u00e9es, suivi par Stan Dewulf.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stefan Bissegger en remet une couche","dateModified":"2022-07-24T16:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:50:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sympas, ces images","dateModified":"2022-07-24T16:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:50:12+00:00","articleBody":"     Les quatre de devant sont repris par le peloton. La patrouille de France passe au-dessus des coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs sont de retour sur les Champs","dateModified":"2022-07-24T16:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:49:23+00:00","articleBody":"    Si vous deviez classer les TdF que vous avez comment\u00e9, il serait comment celui-ci ?     Basti         Tout en haut du classement. Bon, apr\u00e8s c\u2019est le tout premier que je commente, donc pas trop compliqu\u00e9 de faire un choix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:48:36+00:00","articleBody":"     Les quatre coureurs (Beno\u00eet Cosnefroy, Nils Politt, Krists Neilands et Pierre Latour) de devant ne parviennent pour le moment pas \u00e0 distancer le peloton, qui roule \u00e0 plus de 70km\/h.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gros rythme impos\u00e9 par le peloton","dateModified":"2022-07-24T16:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:45:56+00:00","articleBody":"    8 FOIS COMBIEN ? MERCI !    FRANCE         8 fois la boucle qui fait 6,8 kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:44:58+00:00","articleBody":"    Comment se dire adieu ?    Dr\u00e9sienne         Eh bien, on ne se le dit pas, tout simplement. On poursuit avec l\u2019Euro et le Tour de France f\u00e9minin dans les prochains jours, donc pas de raison de se dire de telles choses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:43:23+00:00","articleBody":"     Gros changement de rythme, avec les premi\u00e8res attaques. Jan Tratnik est parti devant, poursuivi par plusieurs coureurs. Beno\u00eet Cosnefroy est pr\u00e9sent parmi les contre-attaquants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour les premi\u00e8res attaques\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:43:17+00:00","articleBody":"    Il y a eu aussi beaucoup de pleurs avec le b\u00e9b\u00e9 de Lorena Wiebes sur le podium du tour f\u00e9minin ! Le malheureux b\u00e9b\u00e9 n'appr\u00e9ciait m\u00eame pas le lion en peluche !\r\nEt vous, vous allez nous manquer !\r\nAvez-vous du champagne \u00e0 Austerlitz ?    kopiste de tjrs          C\u2019est vrai que l\u2019enfant de Lorena Wiebes n\u2019a pas sembl\u00e9 appr\u00e9cier.                Lorena Wiebes apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la 1re \u00e9tape du Tour de France f\u00e9minin, le 24 juillet. JEFF PACHOUD \/ AFP           Pas de champagne de notre c\u00f4t\u00e9, on reste s\u00e9rieux jusqu\u2019au bout.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/b185398_5789433-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:42:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour les huit tours de circuit, jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs ont entam\u00e9\u00a0le circuit final\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:41:38+00:00","articleBody":"    Est-ce que Wout va encore y aller, selon vous ? Vous le sentez comment ?    Et de 4 !         Evidemment qu\u2019il va y aller. Il ne peut pas terminer ce Tour de France sans au moins tenter sa chance. Et il est sans conteste le grand favori de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:40:53+00:00","articleBody":"    ... en fait c'est un cours d'histoire g\u00e9o de Franck Ferrand ...    Otti         Franck n\u2019a jamais eu autant la parole, il a l\u2019air aux anges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:40:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:39:47+00:00","articleBody":"     Derni\u00e8re \u00e9tape avant d\u2019entamer le circuit final de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton traverse la Cour Carr\u00e9 du Louvre","dateModified":"2022-07-24T16:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:37:59+00:00","articleBody":"               29,6km\/h de moyenne pour Jonas Vingegaard sur les 50 premiers kilom\u00e8tres de cette \u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rythme p\u00e9p\u00e8re en ce d\u00e9but d\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T16:37:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:35:11+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si on va voir le chaudron d'Austerlitz depuis l'h\u00e9lico ou la moto ? Ce serait beau !    Dr\u00e9sienne         Malheureusement, le peloton ne tire pas assez \u00e0 l\u2019est dans Paris pour que vous puissiez nous apercevoir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:33:55+00:00","articleBody":"     ...avant l\u2019arriv\u00e9e sur le circuit final. C\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que les coureurs vont pouvoir attaquer. D\u2019ici l\u00e0, c\u2019est la Jumbo-Visma, l\u2019\u00e9quipe du maillot jaune, qui m\u00e8ne le rythme du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de six kilom\u00e8tres...","dateModified":"2022-07-24T16:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:33:03+00:00","articleBody":"    Le Tour n'est jamais arriv\u00e9 ailleurs qu'\u00e0 Paris ?    Romaric          Le Tour de France 1904, deuxi\u00e8me \u00e9dition, \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Ville-d\u2019Avray, dans les Hauts-de-Seine. Pas loin de Paris, certes, mais techniquement pas \u00e0 Paris. A partir de l\u00e0, le Tour a fini son parcours au Parc des Princes jusqu\u2019en 1968. Avant des arriv\u00e9es au v\u00e9lodrome de la Cipale jusqu\u2019\u00e0 1975. Et depuis, la tradition veut que la fin du Tour de France se joue sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:30:01+00:00","articleBody":"     Pas de bol pour Michael Woods. R\u00e9ussir \u00e0 tenir les 20 premi\u00e8res \u00e9tapes du Tour de France pour abandonner au moment d\u2019aborder la derni\u00e8re, qui est certainement la plus simple, a de quoi \u00eatre rageant. C\u2019est donc la situation que vit actuellement Michael Woods, le coureur canadien d\u2019Isra\u00ebl Premier Tech, qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif au Covid-19.                    Isra\u00ebl Premier Tech a donc perdu un quatri\u00e8me coureur sur ce Tour, apr\u00e8s les abandons de Chris Fromme, Jakob Fuglsang et Simon Clarke, et termine la Grande Boucle avec quatre rescap\u00e9s (Hugo Houle, Guy Niv, Krists Neilands), puisque Guillaume Boivin n\u2019a pas non plus pris le d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape car il ne se sentait pas bien. A 35 ans, pour sa troisi\u00e8me participation au Tour de France, Michael Woods vit son deuxi\u00e8me abandon sur la Grande Boucle. L\u2019an dernier, il avait d\u00fb se retirer de la course... lors de la 19\u1d49 \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un autre abandon pour Covid-19","dateModified":"2022-07-24T16:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:26:10+00:00","articleBody":"     Encore 67 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir pour les coureurs, afin de mettre un terme \u00e0 cette 109\u1d49 \u00e9dition du Tour de France. Le peloton se met en place en vue de la formation d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a y est, le peloton est \u00e0 Paris","dateModified":"2022-07-24T16:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:24:50+00:00","articleBody":"    Combien de kilom\u00e8tres ce tour de France comptait il?    Schwel          Les coureurs auront aval\u00e9 3 350,1 kilom\u00e8tres en trois semaines. Rien que \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:24:09+00:00","articleBody":"    Meilleur Grimpeur ?\r\nN est ce pas notre maillot jaune?    Poupou          Si, tout \u00e0 fait. Mais pour cette derni\u00e8re \u00e9tape, Simon Geschke a pu porter ce maillot \u00e0 pois de meilleur grimpeur, en tant que deuxi\u00e8me de ce classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:23:28+00:00","articleBody":"     Les coureurs sont \u00e0 Issy-les-Moulineaux et ne vont pas tarder \u00e0 rentrer dans Paris intra-muros. Encore quelques minutes \u00e0 attendre pour ceux qui sont au soleil dans les rues de la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton est aux portes de Paris","dateModified":"2022-07-24T16:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:21:29+00:00","articleBody":"    N\u2019y avait-il pas eu une \u00e9chapp\u00e9e incroyable d\u2019Eddy Seigneur sur les champs \u00e9galement ? Incapable de situer celle ci en revanche\u2026    Xapatta         Bien vu\u00a0! Eddy Seigneur avait remport\u00e9 la toute derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France 1994, pour sa premi\u00e8re participation \u00e0 la Grande Boucle.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:20:05+00:00","articleBody":"    Bon eh les gars, bougez-vous un peu : on est l\u00e0 \u00e0 se faire r\u00f4tir sur les Champs tandis qu'eux, ils sirotent leur champagne, c'est scandaleux...    JKL         Patience, vous pourrez les voir passer huit fois apr\u00e8s, quand ils auront d\u00e9cid\u00e9 d\u2019attaquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:19:24+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est Simon Geschke qui est pass\u00e9 en t\u00eate de la c\u00f4te, laiss\u00e9 seul par le peloton. L\u2019Allemand, qui porte le maillot \u00e0 pois aujourd\u2019hui, est en r\u00e9alit\u00e9 deuxi\u00e8me du classement des grimpeurs derri\u00e8re Jonas Vingegaard... pour sept petits points. C\u2019\u00e9tait l\u2019une des images marquantes de ce Tour de France, Geschke ayant fondu en larmes sur le coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e du peloton sur la c\u00f4te du pav\u00e9 des gardes","dateModified":"2022-07-24T16:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:16:24+00:00","articleBody":"    Juste une colle : en quelle ann\u00e9e l'arriv\u00e9e sur les Champs ne s'est pas r\u00e9gl\u00e9e au sprint ? Evidemment, il y a eu 1989 mais \u00e7a ne comptait pas puisque c'\u00e9tait un CLM : menfin, \u00e7a a quand m\u00eame compt\u00e9 un max pour Fignon et Lemond...    Dossard51         Je ne suis pas un grand historien du cyclisme, mais Alexandre Vinokourov avait surpris le peloton en 2005.                    Et en 1979, Bernard Hinault s\u2019\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 avec Joop Zoetemelk, avant de s\u2019imposer pour f\u00eater de la meilleure des mani\u00e8res son maillot jaune de leader du g\u00e9n\u00e9ral.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:16:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:15:00+00:00","articleBody":"     Il s\u2019appr\u00eate \u00e0 remporter le Tour de France pour sa deuxi\u00e8me participation, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 25 ans. Vous l\u2019auriez dit \u00e0 ses proches il y a dix ans, il ne l\u2019aurait certainement pas cru. Jusqu\u2019\u00e0 ses 16 ans, Jonas Vingegaard vivait tr\u00e8s mal les jours de course, vomissant \u00e0 chaque fois avant de prendre le d\u00e9part. Petit probl\u00e8me finalement r\u00e9gl\u00e9 gr\u00e2ce au travail aupr\u00e8s d\u2019un coach mental.          Mais m\u00eame apr\u00e8s ses d\u00e9buts professionnels, le Danois a d\u00fb lutter contre une grande anxi\u00e9t\u00e9. Le jeune espoir ne parvenait pas \u00e0 dormir ou \u00e0 manger avant les \u00e9tapes. Probl\u00e9matique quand il s\u2019agit d\u2019avaler des kilom\u00e8tres et de multiplier les efforts sur un v\u00e9lo. L\u2019an dernier, lorsque tout portait \u00e0 croire qu\u2019il devenait le leader de la Jumbo-Visma apr\u00e8s l\u2019abandon de Primoz Roglic, l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise a \u00e9vit\u00e9 d\u2019officialiser ce r\u00f4le pour ne pas le stresser. Un an plus tard, le Danois a chass\u00e9 ses vieux d\u00e9mons. Et va pouvoir savourer sur le podium \u00e0 Paris.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonas Vingegaard, l\u2019ancien maillot jaune de l\u2019anxi\u00e9t\u00e9","dateModified":"2022-07-24T16:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:12:34+00:00","articleBody":"     Le peloton acc\u00e9l\u00e8re un peu le rythme (c\u2019est encore tr\u00e8s l\u00e9ger), avant l\u2019entr\u00e9e dans Paris dans quelques kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs sont \u00e0 nouveau dans les Hauts-de-Seine","dateModified":"2022-07-24T16:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:11:39+00:00","articleBody":"    C\u2019est la parade d\u2019honneur de la Jumbo Visma ?    Cyclisme 101         Les coureurs de la Jumbo s\u2019y donnent \u00e0 c\u0153ur joie depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape.                Les coureurs de la Jumbo-Visma lors de la 21e et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France, le 24 juillet. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0b94fd1_5789755-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:09:43+00:00","articleBody":"    Quand rentre-t-il dans Paris ? \r\nJe commence \u00e0 avoir chaud sur les Tuileries \u00e0 les attendre     LM95          Allez, courage, ils vont finir par arriver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:09:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:09:23+00:00","articleBody":"    Mon papi, il a pas compris le jeu de mot de Voeckler     Quoi???          Tiesj Benoot, Tiesj Burn-Out. Il est aussi en burn-out Thomas Voeckler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:08:31+00:00","articleBody":"    Vu la vitesse moyenne record \u00e0 laquelle roule le peloton aujourd'hui, \u00e0 quelle heure  est pr\u00e9vue l'arriv\u00e9e : 23 h ? 2 h du matin ?    JanJansen        Combien de temps avant leurs arriv\u00e9es \u00e0 Paris ?    Pierre          Arriv\u00e9e pr\u00e9vue \u00e0 19h26 sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e en cas de rythme \u00e0 43km\/h, mais le peloton a d\u00e9j\u00e0 pris du retard sur cette estimation, il va falloir acc\u00e9l\u00e9rer apr\u00e8s avoir entam\u00e9 le circuit final. Pour ce qui est de l\u2019entr\u00e9e dans Paris, le peloton y sera dans onze kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jasper Philipsen gagne sur les Champs-Elys\u00e9es, Jonas Vingegaard remporte sa premi\u00e8r...","dateModified":"2022-07-24T16:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:05:07+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de sortir le champagne\u00a0: petite coupe pour le maillot jaune Jonas Vingegaard et ses co\u00e9quipiers de la Jumbo-Visma.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/787/0/5000/2500/1342/671/60/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Champagne shower\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:08:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/5000/3523/1342/945/3/0/17caecf_5790612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
