<FILE-date="2022/07/26/16">

<article-nb="2022/07/26/16-1">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Les travaux se poursuivent ce mardi à l’Assemblée nationale, avec la séance des questions au gouvernement puis la suite de l’examen du projet de loi de finances rectificative.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    L’actualité politique en direct : pour Gabriel Attal, « l’Etat ne peut pas, seul, prendre à sa charge les effets de l’inflation » Les travaux se poursuivent ce mardi à l’Assemblée nationale, avec la séance des questions au gouvernement puis la suite de l’examen du projet de loi de finances rectificative.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Contre la sécheresse, Christophe Béchu prône la désimperméabilisation et la limitation de l’artificialisation des sols        Lors de la séance de questions au gouvernement à l’Assemblée nationale, la députée Anne-Cécile Violland (Horizons) a demandé au gouvernement de détailler ses projets en matière de préservation de l’eau, alors que la sécheresse frappe la France. Christophe Béchu, le ministre de la transition écologique, lui a répondu en rappelant que 90 départements sont concernés par le manque d’eau. Il a rappelé qu’aux yeux du gouvernement, les deux enjeux principaux sont d’arbitrer au mieux les restrictions dans les différents usages de l’eau, et de protéger la biodiversité.          Il a expliqué que l’exécutif entend ne pas permettre l’augmentation de l’artificialisation nette des sols – ce qui revient à refuser qu’un bâtiment soit construit si une surface bâtie équivalente n’est pas détruite. Il a aussi évoqué des « dispositifs de renaturation et de désimperméabilisation » des sols pour « permettre des écoulements et une gestion du cycle de l’eau plus efficace ».                    15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la ministre des professions de santé, la France est prête contre la variole du singe        Questionnée par deux députés sur la riposte apportée pour contrer la variole du singe, la ministre déléguée chargée de l’organisation territoriale et des professions de santé, Agnès Firmin Le Bodo, a assuré que « les autorités sanitaires françaises ont réagi très vite : elles sont pleinement mobilisées depuis le mois de mai en ayant classé la variole du singe dans les maladies à déclaration obligatoire ».          Elle a jugé que la vaccination va bon train : « Le chiffre des injections quotidiennes est en constante augmentation avec près de 1 200 injections réalisées le 21 juillet, et plus de 114 centres de vaccination aujourd’hui ouverts », selon elle. Par ailleurs, à ses yeux, « nous n’avons pas de problème lié au nombre de doses disponibles : 42 000 ont déjà été déstockées, et le déstockage des doses va se poursuivre dans les prochaines semaines autant que nécessaire ».                    15:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gabriel Attal : « L’Etat ne peut pas, seul, prendre à sa charge les effets de l’inflation »        Interpellé à l’Assemblée nationale par le député Jean-Pierre Vigier (LR) sur le refus du gouvernement de baisser de manière pérenne les taxes sur les carburants pour lutter contre l’inflation, Gabriel Attal, le ministre délégué aux comptes publics, a répondu que « ce n’est pas vrai de dire que l’Etat peut seul prendre à sa charge les effets de l’inflation ». Au contraire, selon lui, « nous devons aussi tenir nos finances publiques pour ne reporter des impôts sur les années et les générations suivantes ».          Le ministre a également rappelé l’effet « massif » des ristournes concédées par l’exécutif sur le prix du litre de carburant.                    15:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin soutient que la France a les moyens de lutter contre les feux de forêt        La séance des questions au gouvernement a démarré à l’Assemblée nationale. Le député Grégoire de Fournas (RN) a notamment interpellé le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, sur les moyens employés pour lutter contre les incendies en Gironde.          L’élu a fait remarquer que la France est, selon lui, derrière l’Italie et l’Espagne en matière de flotte aérienne de bombardiers d’eau. Il a aussi rappelé que « le prépositionnement de Canadair en Gironde est réclamé par les élus locaux depuis des années ; or l’indisponibilité du tiers de la flotte française à cause du manque d’entretien a conduit à ce qu’aucun Canadair [ne soit] présent en Gironde le 12 juillet, quand les incendies se sont déclarés ». « Vous mettez en péril notre capacité à agir rapidement contre les incendies de forêt », a-t-il accusé.          En réponse, le ministre a assuré au contraire que la France a « la flotte la plus importante d’Europe », rappelé la commande de 35 hélicoptères antifeux, et mis en avant l’augmentation de 44 % du budget de la protection civile lors du premier quinquennat Macron. Et « contrairement à ce que vous avez indiqué, dès qu’on a eu l’alerte de Gironde, une heure après les avions étaient en train de faire les premiers largages au-dessus des feux », a-t-il ajouté.                    15:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien ministre Damien Abad de retour à l’Assemblée nationale        L’ancien ministre des solidarités, Damien Abad, sous le coup d’une enquête du parquet de Paris pour tentative de viol après la plainte d’une femme pour des faits qui se seraient déroulés lors d’une fête en 2010, est de retour à l’Assemblée nationale. Confortablement réélu dans l’Ain au second tour des élections législatives, M. Abad, ancien président du groupe parlementaire des Républicains durant l’ancien quinquennat, est désormais apparenté au groupe Renaissance.                Le ministre de l’agriculture, Marc Fesneau, salue l’ancien ministre des solidarités et député de l’Ain, Damien Abad, à l’Assemblée nationale, mardi 26 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     14:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier volet du projet de loi sur le pouvoir d’achat adopté en commission au Sénat, avec des amendements        Les sénateurs se sont, à leur tour, lancés dans l’examen du paquet de mesures en faveur du pouvoir d’achat : ils ont voté en commission, après l’avoir amendé, le projet de loi « d’urgence », dont l’examen débutera, jeudi, dans l’hémicycle. Comme les députés, ils s’attaqueront dans la foulée au projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR), volet complémentaire attendu dans au Palais du Luxembourg en début de semaine prochaine, mais toujours en débat, mardi, au Palais-Bourbon.          En commission, les sénateurs, majoritairement de droite, ont notamment resserré le dispositif qui doit pérenniser, à partir de 2024, la « prime Macron » dans le privé. Ils ont limité aux seules entreprises de moins de 50 salariés la pérennisation de cette « prime de partage de la valeur », renommée « prime de pouvoir d’achat », qui sera seulement exonérée de charges sociales.          Ils ont également limité le fractionnement possible de la prime en cours d’année à quatre versements, pour éviter qu’elle ne remplace les augmentations de salaire. Les sénateurs ont, par ailleurs, créé une réduction de cotisations patronales, dont le montant serait fixé par décret, pour les heures supplémentaires. Pour la rapporteure Frédérique Puissat (LR), « il s’agit de limiter le surcoût pour les employeurs associé à ces heures supplémentaires ».          Cet amendement est « donc le complément nécessaire » des mesures fiscales en faveur des heures supplémentaires adoptées à l’Assemblée nationale dans le cadre du PLFR. Les députés ont approuvé, vendredi, une hausse du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires effectuées par les salariés à 7 500 euros au titre de l’année 2022.          En commission, les sénateurs ont aussi prévu la possibilité d’un déblocage anticipé de l’épargne salariale. Ils ont encore assoupli les règles d’utilisation des titres-restaurants. Un amendement prévoit qu’ils soient autorisés, jusqu’au 31 décembre 2023, pour l’achat de tout produit alimentaire, qu’il soit ou non directement consommable. Le gouvernement avait, de son côté, annoncé que le plafond journalier de ces titres-restaurants allait être augmenté par décret de 19 à 25 euros.                    13:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une circulaire envoyée aux ministres par Matignon        « Ces mesures s’imposent, non seulement pour améliorer notre sobriété énergétique, mais également par souci d’exemplarité et d’acceptabilité des efforts qui sont demandés à la société dans son ensemble », explique la cheffe du gouvernement.                    Lire aussi :  Economies d’énergie : Elisabeth Borne demande « l’exemplarité » à ses administrations                       12:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des partenaires de la majorité mis « devant le fait accompli »        Les députés d’Horizons, le parti de l’ancien premier ministre, ont voté contre le gouvernement, samedi, lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative. Une alerte envoyée à l’exécutif et à sa manière de traiter ses alliés au sein de la majorité.                    Lire aussi :  Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron                       12:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sandrine Rousseau : « C’est incroyable à quel point le gouvernement refuse l’anticipation, c’en est presque pathologique »        La député Europe Ecologie-Les Verts Sandrine Rousseau a commenté, mardi matin sur Europe 1, les débats en cours à l’Assemblée nationale sur le pouvoir d’achat, pendant lesquels la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a mené une stratégie de confrontation face aux souhaits du gouvernement sur de nombreuses mesures. « Sur les primes, on s’est battu comme des fous furieux pour faire en sorte que ce soit le smic qui soit augmenté à 1 500 euros, on s’est battu pour que les minima sociaux suivent l’inflation, et à la fin ce sont des primes », s’est désolée l’élue de Paris.          Selon elle, derrière cette mesure, « c’est l’idée qu’on ne veut pas structurellement aider les Français, on ne veut pas le faire pour que durablement leur situation s’améliore. Là ça devient coupable parce que la crise sociale est d’une ampleur inédite et je pense qu’on est dans un pays qui devient instable socialement à cause de ça », a-t-elle prévenu. De même, sur la ristourne carburant décidée par le gouvernement, elle a jugé la mesure « entre deux feux ». Pour elle, pour diminuer « réellement les carburants, (…) il fallait faire une taxe sur les surprofits ».          Sur le pouvoir d’achat, « on est toujours au pied du mur, on est toujours à surréagir. C’est incroyable à quel point le gouvernement refuse l’anticipation, c’en est presque pathologique », a encore dénoncé la députée. Elle a regretté aussi qu’il n’y ait pas « de mesures permettant aux personnes de moins dépendre de l’essence. Aujourd’hui on a connu des mégafeux en Gironde, on a connu une sécheresse incroyable, qu’est-ce qu’on fait pour sortir du monde qui nous envoie dans le mur ? Rien. »          « La sobriété énergétique, ça n’est pas, comme on nous le fait croire, le fait de fermer les portes des commerces climatisés, même s’il faut les fermer », a martelé l’élue. « La sobriété c’est d’arrêter les niches fiscales sur le kérosène, c’est de faire en sorte qu’on ne finance pas un terminal méthanier », qui représente « l’équivalent de dix-huit centrales à charbon », selon elle. Enfin, concernant l’objectif de baisser la consommation d’énergie de 10 %, elle a estimé qu’« il n’y a pas d’avancée quand on fait en même temps un terminal méthanier et quelques centimes sur l’essence. Ça n’avance pas, ça recule ».                    12:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ministres mobilisés par Matignon jusqu’au 7 août        Les ministres ont été priés par la première ministre, Elisabeth Borne, mardi, de « participer aux travaux » jusqu’à la fin de la session parlementaire prévue à ce stade le 7 août, selon une circulaire au gouvernement datée de vendredi 22 juillet. Dans ce texte, intitulé « organisation de la permanence gouvernementale pendant la période des congés d’été », et dont l’Agence France-Presse a obtenu une copie, le secrétariat général du gouvernement précise que les ministres « qui souhaitent s’absenter devront choisir une destination compatible avec l’exercice de leurs responsabilités » entre la fin de la session et le 24 août.          Les ministres devront laisser les dates de leur absence, leur adresse et leurs coordonnées téléphoniques et électroniques « qui permettent de les joindre en cas de nécessité », ainsi que les noms, qualités et coordonnées des personnes chargées de la permanence au ministère. La même circulaire note, en outre, que le dernier conseil des ministres avant la pause estivale aura lieu vendredi 29 juillet, et le premier de la rentrée se tiendra le 24 août.                    12:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sensibilités et visions différentes au sein des Républicains        Divisions sur la ligne politique et guerre de clans semblent se répéter au sein du parti LR qui ne trouve pas de candidat naturel pour prendre la tête du mouvement. L’échec retentissant à la présidentielle n’a pas fait office d’électrochoc, pour le moment.                    Lire aussi :  Présidence du parti Les Républicains : à droite, l’éternel recommencement                       12:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jordan Bardella, candidat à la présidence du RN : « On ne change pas une équipe qui gagne »        Le président par intérim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, qui souhaite succéder à Marine Le Pen lors du congrès du parti le 5 novembre à Paris, a placé mardi sa candidature sous le signe de la continuité, arguant, sur BFM-TV, qu’on « ne change pas une équipe qui gagne ». « Ma ligne politique, c’est celle de Marine Le Pen, a résumé l’eurodéputé. Je suis dans la continuité de ce qu’elle a toujours fait, à la fois en termes de normalisation de notre mouvement, qu’elle a transformé en parti de gouvernement, à la fois sur le fond. »          « Le Rassemblement national doit continuer à marcher sur ses deux jambes, sur ces deux grandes inquiétudes que nous portons dans le débat public : celle de la question sociale, des fins de mois difficiles pour les Français, et celle du danger vital de la fin de la France », a-t-il développé.          Interrogé sur la probable candidature de Louis Aliot, pour qui « il a beaucoup de respect et d’amitié », Jordan Bardella, âgé de 26 ans, a estimé qu’il partageait avec le maire de Perpignan la « même ligne politique », même s’il y a « des différences de parcours ».          Le 9 septembre est la date limite retenue pour la réception des parrainages pour la présidence et des candidatures pour le Conseil national du parti. La liste des candidats sera publiée le 19 septembre, et le vote électronique débutera le 30 septembre et durera un mois pour une clôture des votes le 3 novembre. Les résultats seront annoncés deux jours plus tard, lors du congrès.          Marine Le Pen, double finaliste de la présidentielle en 2017 et 2022, a décidé de renoncer à la tête du parti pour se consacrer à la présidence du groupe RN à l’Assemblée nationale.                    11:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Ciotti officialise sa candidature à la présidence des Républicains        Comme prévu depuis plusieurs semaines, Eric Ciotti sera « candidat à la présidence » du parti Les Républicains (LR) en décembre prochain. Le député des Alpes-Maritimes « travaille à la constitution d’une équipe de rassemblement », a-t-il déclaré à l’Agence France-Presse, confirmant une annonce faite au quotidien Nice-Matin.          Arrivé deuxième au congrès de la droite pour l’élection présidentielle, M. Ciotti avait prévenu dimanche qu’il était « prêt à relever le défi » de l’élection à la présidence du parti, mais sans que sa décision soit « totalement prise ». « Oui, je serai candidat à la présidence des Républicains », a-t-il dit mardi 26 juillet, expliquant que s’il a pris cette décision en deux jours, « c’est pour accélérer le calendrier ». L’ancien président du conseil départemental des Alpes-Maritimes a précisé dans Nice-Matin qu’il travaille à la constitution d’une équipe de rassemblement « qui garantira, demain, l’unité de notre famille politique ».          « Pour redresser notre pays, a-t-il ajouté dans le quotidien, il n’y a qu’une voie : celle de la réforme. C’est ce chemin que j’ai voulu défricher lors du congrès des Républicains. Le succès inattendu que j’ai obtenu lors de ce scrutin m’encourage à aller plus loin. » Le premier tour de l’élection à la présidence de LR aura lieu par voie électronique du 3 au 4 décembre, si aucun candidat n’obtient la majorité des suffrages exprimés, un second tour sera organisé les 10 et 11 décembre.          A ce stade, les ténors du parti n’ont pas encore exprimé de préférence quant au prochain président du parti, beaucoup se remettent encore de la non-candidature de Laurent Wauquiez. Si M. Ciotti est vu comme le favori, certains émettent des réserves quant à sa ligne droitière et s’inquiètent d’une possible explosion du parti. Lui et ses proches réfutent ces inquiétudes auprès du Monde et estiment que « tout le monde a sa place. La famille gaulliste c’est à la fois Pasqua et Seguin, notre force est d’additionner des gens différents ».                    11:46   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, la Nupes ne se tire-t-elle pas une balle dans le pied en aidant les gens à remplir leur cuve de fioul plutôt qu'en les aidant à la remplacer ? Ils étaient quand-même partis comme le parti de l'écologie...    alnilam         Bonjour Alnilam,          Vous faites référence à l’adoption, hier par les députés, dans le cadre de l’examen du projet de loi de finances rectificative, d’un amendement visant à orienter 230 millions d’euros des crédits de la politique de la ville pour soutenir les ménages qui se chauffent au fioul, confrontés à une sévère hausse des prix.          En fait, les votes de la Nupes pour cet amendement sont très hétérogènes. Il a été très soutenu par La France insoumise (LFI) et les socialistes, tandis que la plupart des écologistes se sont abstenus ou n’ont pas pris part au vote, comme vous pouvez le constater sur le site de l’Assemblée nationale.          Si l’écologie et la transition énergétique sont à la source de tout le programme politique d’Europe Ecologie-Les Verts, ces sujets partagent le haut de l’affiche de celui de La France insoumise, avec les thèmes de la redistribution des richesses et du pouvoir d’achat. Cette différence peut expliquer que les deux formations ne voient pas le soutien aux Français qui se chauffent au fioul de la même manière.          L’amendement déposé par le député (Les Républicains, LR) Jérôme Nury, aura été adopté par un attelage hétéroclite des oppositions, composé notamment d’élus LR, Rassemblement national, socialistes et LFI. Une parfaite illustration des équilibres mouvants qui caractérisent la nouvelle Assemblée depuis que les macronistes n’y disposent plus que d’une majorité très relative.                              11:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Climatisation, électricité, mobilité : Elisabeth Borne incite les administrations à « l’exemplarité » énergétique        Elisabeth Borne a demandé, dans une circulaire envoyée mardi à ses ministres, « l’exemplarité » des administrations en matière d’économies d’énergie, avec une série de mesures visant à « réduire la consommation d’énergie et accélérer la sortie des énergies fossiles ». « Les tensions internationales » générées notamment par la guerre en Ukraine « ainsi que l’indisponibilité d’une partie du parc nucléaire français nous imposent un effort sans précédent en matière de sobriété énergétique », explique la première ministre, chargée de la planification énergétique, dans cette circulaire dont l’Agence France-Presse a obtenu une copie.          « Ces mesures s’imposent, non seulement pour améliorer notre sobriété énergétique, mais également par souci d’exemplarité et d’acceptabilité des efforts qui sont demandés à la société dans son ensemble », y relève la cheffe du gouvernement. Le gouvernement a récemment annoncé vouloir réduire la consommation d’énergie en France de 10 % d’ici à deux ans par rapport à 2019.          Administrations publiques, ministères, services déconcentrés de l’Etat, opérateurs publics,  établissements recevant du public sont ainsi priés de n’utiliser la climatisation que lorsque la température intérieure dépasse 26 °C, de ne pas laisser les appareils électroniques en veille, et d’éteindre systématiquement les lumières lorsqu’elles ne sont pas nécessaires. La première ministre demande aussi aux administrations d’équiper les bâtiments de thermostats, d’activer le chauffage seulement lorsque la température des bureaux est inférieure à 19 °C, de fermer les portes d’accès des bâtiments recevant du public lorsque la climatisation ou le chauffage est en marche.          En matière de déplacements, Mme Borne veut également à « encourager les pratiques de mobilité durable » comme le covoiturage, les vélos partagés et l’accès à des véhicules électriques ou à très faibles émissions. Elle demande enfin aux administrations de proposer « des plans ministériels de sobriété énergétique et d’exemplarité ». Toute difficulté de mise en œuvre de ces mesures pourra être signalée à la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, et au ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini.                    11:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alexis Corbière dénonce la « propagande macronienne » après les critiques de Bruno Le Maire sur la stratégie de La France insoumise à l’Assemblée        Les députés Alexis Corbière et Adrien Quatennens ont répondu, mardi matin, aux critiques de Bruno Le Maire sur la stratégie adoptée par La France insoumise et une partie de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) à l’Assemblée nationale. « Nous assistons à un vrai dévoiement du débat démocratique » avec de la « pure politique politicienne », a dénoncé lundi soir le ministre de l’économie, alors que les débats se sont à nouveau embourbés sur le second volet des mesures pour le pouvoir d’achat.          « Ce à quoi nous assistons depuis cette élection législative, c’est un pouvoir retrouvé au Parlement, il y a reparlementarisation de la vie politique dans la mesure où le parti présidentiel n’est pas majoritaire dans l’hémicycle », s’est, au contraire, félicité le député de Seine-Saint-Denis de La France insoumise Alexis Corbière sur LCI. Il a mis en garde contre la « propagande macronienne », avec un « discours antiparlementaire qui consiste à dire : c’est une Assemblée de bavards, ils font perdre du temps au gouvernement ».          « Je dis qu’il faut applaudir ce qui se passe, plutôt que de participer à une manœuvre gouvernementale qui consiste à dire : tout ça ne sert à rien, faisons confiance à Emmanuel Macron, ces 577 bavards, qu’ils rentrent à la maison ! », a-t-il ajouté. « L’antiparlementarisme dans ce pays, il est vieux, il a été souvent porté par l’extrême droite et j’observe qu’aujourd’hui dans la majorité macroniste on reprend cette antienne », a-t-il accusé.          Selon lui, c’est avant tout un problème de calendrier, avec des débats programmés dans des délais trop resserrés, et « nous allons écrire à la présidente de l’Assemblée nationale » sur « la manière dont le gouvernement aujourd’hui, en lien avec le bureau de l’Assemblée nationale, organise mal les débats », avec « trop de boulot, trop d’amendements ». « Cela se passe davantage aujourd’hui à l’Assemblée que dans le quinquennat précédent, l’ère d’un Parlement chambre d’enregistrement des desiderata du président de la République est révolue », s’est réjoui également le député du Nord Adrien Quatennens sur France Inter.                    11:01   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Calendrier parlementaire : pour la première fois depuis vingt ans, l’Assemblée nationale ne se réunira pas en septembre        Le ministre des relations au Parlement, Franck Riester, a annoncé, lors de la conférence des présidents à l’Assemblée nationale, mardi matin, qu’aucune session extraordinaire ne rassemblerait les députés au mois de septembre, une première depuis vingt ans au Palais-Bourbon. L’actuelle session doit se terminer le 7 août, et les débats ne devraient donc pas reprendre avant le 3 octobre.          Le report de la reprise des travaux a été voulue par le ministre afin de prendre le temps de la concertation avec l’Assemblée et le Sénat et faire des propositions sur l’organisation des travaux parlementaires, complexes à mener depuis les dernières élections législatives.                    10:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jeux olympiques 2024 : « Il reste du travail mais nous sommes parfaitement dans les temps de passage »        Nommée ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques le 20 mai, Amélie Oudéa-Castéra a connu un baptême du feu chaotique avec les incidents au Stade de France une semaine plus tard. A la tête d’un ministère de plein exercice, elle a participé, lundi 25 juillet, au point d’étape convoqué par le président Emmanuel Macron, à deux ans du début des Jeux de Paris 2024 (du 26 juillet au 11 août). « Nous sommes dans les temps de passage », affirme Amélie Oudéa-Castéra, selon qui, « l’inflation va rapidement nous obliger à faire des ajustements ».                    Lire aussi :  Amélie Oudéa-Castéra : « Pour l’ouverture des JO, l’enjeu est d’élever notre niveau sur la sécurité »                       09:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin veut « lever toutes les réserves qui empêchent l’Etat français d’expulser des étrangers qui sont délinquants »        Gérald Darmanin a annoncé, mardi 26 juillet sur RTL, la présentation « à la rentrée de septembre » d’un texte de loi ayant pour objet de faciliter l’expulsion de ressortissants étrangers de France. « J’ai proposé qu’on lève toutes les réserves qui empêchent l’Etat français d’expulser des étrangers qui sont délinquants », a déclaré le ministre de l’intérieur, citant au titre de ces « réserves » : « Quand vous arrivez à avoir un certain âge sur le sol national, lorsque vous avez contracté un mariage, par exemple ».          Alors que le président Emmanuel Macron s’est engagé à ce que les obligations de quitter le territoire français (OQTF) soient appliquées à 100 %, M. Darmanin a fait valoir qu’il y avait eu des progrès « depuis deux ans », date de son arrivée à l’intérieur, en convenant qu’il y avait des améliorations à apporter dans ce domaine.          En 2020, moins de 10 % des OQTF ont été appliquées. « Au premier semestre [2022], a-t-il dit, on a augmenté de 25 % » les expulsions avec 9 685 sorties du territoire (éloignements forcés et aidés), selon le ministère. « On a augmenté de 50 % vers certains pays du Maghreb et d’Afrique », a poursuivi M. Darmanin. Le ministre a souligné qu’en matière d’éloignement d’étrangers délinquants, la France n’expulsait pas vers des pays où sévit la guerre comme la Syrie ou l’Afghanistan.          « Depuis deux ans, a poursuivi Gérald Darmanin, 2 751 étrangers délinquants ont été expulsés, 770 comme responsables de trafic de stupéfiants, 900 pour violences conjugales ». Le ministère de l’intérieur a précisé que depuis octobre 2020, la France avait éloigné « 2 751 auteurs de troubles à l’ordre public dont 25 % d’auteurs de trafics de stupéfiants et 35 % d’atteinte aux personnes (violences intrafamiliales, infractions sexuelles, etc.) [ainsi que] 770 étrangers connus pour des faits de radicalisation ». « Notre main ne tremble pas », a dit le ministre.                    09:36   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France insoumise met en avant ses mesures, contre l’avis du gouvernement        Lors du troisième jour de discussion sur le projet de loi de finances rectificative, les députés ont suspendu la séance, dans la nuit de lundi à mardi, sans parvenir à terminer l’examen du texte.                    Lire aussi :  Budget : des débats qui s’enlisent et des nerfs à vif à l’Assemblée nationale                                            Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Julien Lemaignen      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au programme aujourd’hui         Les questions au gouvernement devraient être agitées à l’Assemblée nationale, à partir de 15 heures, avant la reprise des débats sur le projet de loi de finances rectificative – qui devrait se poursuivre toute une partie de la soirée et de la nuit. A l’ordre du jour des députés figure également l’élection des juges titulaires et suppléants à la Cour de justice de la République.         Le Sénat, de son côté, devrait procéder à la première adoption définitive de la 16e législature en votant, en milieu d’après-midi, le projet de loi sanitaire lié au Covid-19, après avoir trouvé une version commune avec l’Assemblée la semaine dernière. Le texte prolonge l’utilisation des bases de données de suivi de l’épidémie et donne au gouvernement la possibilité d’enclencher un contrôle de tests des personnes entrant sur le territoire national.         Nos articles pour approfondir         Budget : des débats qui s’enlisent et des nerfs à vif à l’Assemblée nationale         Présidence du parti Les Républicains : à droite, l’éternel recommencement         Jeux olympiques 2024 : pour l’Elysée, une reprise en main qui ne dit pas son nom         Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?         Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-26T13:41:45+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T01:41:45+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: pour Gabriel Attal, \u00ab\u00a0l\u2019Etat ne peut pas, seul, prendre \u00e0 sa ch...","description":"Les travaux se poursuivent ce mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avec la s\u00e9ance des questions au gouvernement puis la suite de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : pour Gabriel Attal, « l’Etat ne peut pas, seul, prendre à sa charge les effets de l’inflation »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les travaux se poursuivent ce mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avec la s\u00e9ance des questions au gouvernement puis la suite de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5900/3933/1342/894/3/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-07-26T13:41:45+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T01:41:45+00:00"
  Lors de la s\u00e9ance de questions au gouvernement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la d\u00e9put\u00e9e Anne-C\u00e9cile Violland (Horizons) a demand\u00e9 au gouvernement de d\u00e9tailler ses projets en mati\u00e8re de pr\u00e9servation de l\u2019eau, alors que la s\u00e9cheresse frappe la France. Christophe B\u00e9chu, le ministre de la transition \u00e9cologique, lui a r\u00e9pondu en rappelant que 90 d\u00e9partements sont concern\u00e9s par le manque d\u2019eau. Il a rappel\u00e9 qu\u2019aux yeux du gouvernement, les deux enjeux principaux sont d\u2019arbitrer au mieux les restrictions dans les diff\u00e9rents usages de l\u2019eau, et de prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9.          Il a expliqu\u00e9 que l\u2019ex\u00e9cutif entend ne pas permettre l\u2019augmentation de l\u2019artificialisation nette des sols \u2013 ce qui revient \u00e0 refuser qu\u2019un b\u00e2timent soit construit si une surface b\u00e2tie \u00e9quivalente n\u2019est pas d\u00e9truite. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0dispositifs de renaturation et de d\u00e9simperm\u00e9abilisation\u00a0\u00bb des sols pour \u00ab\u00a0permettre des \u00e9coulements et une gestion du cycle de l\u2019eau plus efficace\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre la s\u00e9cheresse, Christophe B\u00e9chu pr\u00f4ne la d\u00e9simperm\u00e9abilisation et la limitation de l\u2019artific...","dateModified":"2022-07-26T14:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#603572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T13:53:07+00:00","articleBody":"     Questionn\u00e9e par deux d\u00e9put\u00e9s sur la riposte apport\u00e9e pour contrer la variole du singe, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9, Agn\u00e8s Firmin Le Bodo, a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s sanitaires fran\u00e7aises ont r\u00e9agi tr\u00e8s vite\u00a0: elles sont pleinement mobilis\u00e9es depuis le mois de mai en ayant class\u00e9 la variole du singe dans les maladies \u00e0 d\u00e9claration obligatoire\u00a0\u00bb.          Elle a jug\u00e9 que la vaccination va bon train\u00a0: \u00ab\u00a0Le chiffre des injections quotidiennes est en constante augmentation avec pr\u00e8s de 1\u00a0200 injections r\u00e9alis\u00e9es le 21\u00a0juillet, et plus de 114 centres de vaccination aujourd\u2019hui ouverts\u00a0\u00bb, selon elle. Par ailleurs, \u00e0 ses yeux, \u00ab\u00a0nous n\u2019avons pas de probl\u00e8me li\u00e9 au nombre de doses disponibles\u00a0: 42\u00a0000 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9stock\u00e9es, et le d\u00e9stockage des doses va se poursuivre dans les prochaines semaines autant que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la ministre des professions de sant\u00e9, la France est pr\u00eate contre la variole du singe","dateModified":"2022-07-26T14:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#603522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T13:32:44+00:00","articleBody":"     Interpell\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale par le d\u00e9put\u00e9 Jean-Pierre Vigier (LR) sur le refus du gouvernement de baisser de mani\u00e8re p\u00e9renne les taxes sur les carburants pour lutter contre l\u2019inflation, Gabriel Attal, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, a r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas vrai de dire que l\u2019Etat peut seul prendre \u00e0 sa charge les effets de l\u2019inflation\u00a0\u00bb. Au contraire, selon lui, \u00ab\u00a0nous devons aussi tenir nos finances publiques pour ne reporter des imp\u00f4ts sur les ann\u00e9es et les g\u00e9n\u00e9rations suivantes\u00a0\u00bb.          Le ministre a \u00e9galement rappel\u00e9 l\u2019effet \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb des ristournes conc\u00e9d\u00e9es par l\u2019ex\u00e9cutif sur le prix du litre de carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Etat ne peut pas, seul, prendre \u00e0 sa charge les effets de l\u2019inflation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T13:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#603512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T13:24:36+00:00","articleBody":"     La s\u00e9ance des questions au gouvernement a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le d\u00e9put\u00e9 Gr\u00e9goire de Fournas (RN) a notamment interpell\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, sur les moyens employ\u00e9s pour lutter contre les incendies en Gironde.          L\u2019\u00e9lu a fait remarquer que la France est, selon lui, derri\u00e8re l\u2019Italie et l\u2019Espagne en mati\u00e8re de flotte a\u00e9rienne de bombardiers d\u2019eau. Il a aussi rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0le pr\u00e9positionnement de Canadair en Gironde est r\u00e9clam\u00e9 par les \u00e9lus locaux depuis des ann\u00e9es\u00a0; or l\u2019indisponibilit\u00e9 du tiers de la flotte fran\u00e7aise \u00e0 cause du manque d\u2019entretien a conduit \u00e0 ce qu\u2019aucun Canadair [ne soit] pr\u00e9sent en Gironde le 12\u00a0juillet, quand les incendies se sont d\u00e9clar\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous mettez en p\u00e9ril notre capacit\u00e9 \u00e0 agir rapidement contre les incendies de for\u00eat\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          En r\u00e9ponse, le ministre a assur\u00e9 au contraire que la France a \u00ab\u00a0la flotte la plus importante d\u2019Europe\u00a0\u00bb, rappel\u00e9 la commande de 35 h\u00e9licopt\u00e8res antifeux, et mis en avant l\u2019augmentation de 44\u00a0% du budget de la protection civile lors du premier quinquennat Macron. Et \u00ab\u00a0contrairement \u00e0 ce que vous avez indiqu\u00e9, d\u00e8s qu\u2019on a eu l\u2019alerte de Gironde, une heure apr\u00e8s les avions \u00e9taient en train de faire les premiers largages au-dessus des feux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin soutient que la France a les moyens de lutter contre les feux de for\u00eat","dateModified":"2022-07-26T13:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#603489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T13:20:17+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, sous le coup d\u2019une enqu\u00eate du parquet de Paris pour tentative de viol apr\u00e8s la plainte d\u2019une femme pour des faits qui se seraient d\u00e9roul\u00e9s lors d\u2019une f\u00eate en\u00a02010, est de retour \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Confortablement r\u00e9\u00e9lu dans l\u2019Ain au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, M.\u00a0Abad, ancien pr\u00e9sident du groupe parlementaire des R\u00e9publicains durant l\u2019ancien quinquennat, est d\u00e9sormais apparent\u00e9 au groupe Renaissance.                Le ministre de l\u2019agriculture, Marc Fesneau, salue l\u2019ancien ministre des solidarit\u00e9s et d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Ain, Damien Abad, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mardi 26 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/d3fde08_1658841015472-img-6418.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien ministre Damien Abad de retour \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-26T13:33:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#603309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T12:19:36+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9nateurs se sont, \u00e0 leur tour, lanc\u00e9s dans l\u2019examen du paquet de mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat\u00a0: ils ont vot\u00e9 en commission, apr\u00e8s l\u2019avoir amend\u00e9, le projet de loi \u00ab\u00a0d\u2019urgence\u00a0\u00bb, dont l\u2019examen d\u00e9butera, jeudi, dans l\u2019h\u00e9micycle. Comme les d\u00e9put\u00e9s, ils s\u2019attaqueront dans la foul\u00e9e au projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR), volet compl\u00e9mentaire attendu dans au Palais du Luxembourg en d\u00e9but de semaine prochaine, mais toujours en d\u00e9bat, mardi, au Palais-Bourbon.          En commission, les s\u00e9nateurs, majoritairement de droite, ont notamment resserr\u00e9 le dispositif qui doit p\u00e9renniser, \u00e0 partir de 2024, la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb dans le priv\u00e9. Ils ont limit\u00e9 aux seules entreprises de moins de 50\u00a0salari\u00e9s la p\u00e9rennisation de cette \u00ab\u00a0prime de partage de la valeur\u00a0\u00bb, renomm\u00e9e \u00ab\u00a0prime de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, qui sera seulement exon\u00e9r\u00e9e de charges sociales.          Ils ont \u00e9galement limit\u00e9 le fractionnement possible de la prime en cours d\u2019ann\u00e9e \u00e0 quatre versements, pour \u00e9viter qu\u2019elle ne remplace les augmentations de salaire. Les s\u00e9nateurs ont, par ailleurs, cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9duction de cotisations patronales, dont le montant serait fix\u00e9 par d\u00e9cret, pour les heures suppl\u00e9mentaires. Pour la rapporteure Fr\u00e9d\u00e9rique Puissat (LR), \u00ab\u00a0il s\u2019agit de limiter le surco\u00fbt pour les employeurs associ\u00e9 \u00e0 ces heures suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb.          Cet amendement est \u00ab\u00a0donc le compl\u00e9ment n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb des mesures fiscales en faveur des heures suppl\u00e9mentaires adopt\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dans le cadre du PLFR. Les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9, vendredi, une hausse du plafond de d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires effectu\u00e9es par les salari\u00e9s \u00e0 7\u00a0500\u00a0euros au titre de l\u2019ann\u00e9e 2022.          En commission, les s\u00e9nateurs ont aussi pr\u00e9vu la possibilit\u00e9 d\u2019un d\u00e9blocage anticip\u00e9 de l\u2019\u00e9pargne salariale. Ils ont encore assoupli les r\u00e8gles d\u2019utilisation des titres-restaurants. Un amendement pr\u00e9voit qu\u2019ils soient autoris\u00e9s, jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02023, pour l\u2019achat de tout produit alimentaire, qu\u2019il soit ou non directement consommable. Le gouvernement avait, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 que le plafond journalier de ces titres-restaurants allait \u00eatre augment\u00e9 par d\u00e9cret de 19 \u00e0 25\u00a0euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier volet du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat adopt\u00e9 en commission au S\u00e9nat, avec des amend...","dateModified":"2022-07-26T13:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#603004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T11:15:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ces mesures s\u2019imposent, non seulement pour am\u00e9liorer notre sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, mais \u00e9galement par souci d\u2019exemplarit\u00e9 et d\u2019acceptabilit\u00e9 des efforts qui sont demand\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble\u00a0\u00bb, explique la cheffe du gouvernement.                    Lire aussi :  Economies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: Elisabeth Borne demande \u00ab\u00a0l\u2019exemplarit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 ses administrations         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une circulaire envoy\u00e9e aux ministres par Matignon","dateModified":"2022-07-26T13:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T10:55:02+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s d\u2019Horizons, le parti de l\u2019ancien premier ministre, ont vot\u00e9 contre le gouvernement, samedi, lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative. Une alerte envoy\u00e9e \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif et \u00e0 sa mani\u00e8re de traiter ses alli\u00e9s au sein de la majorit\u00e9.                    Lire aussi :  Au sein de la majorit\u00e9, l\u2019avertissement des partisans d\u2019Edouard Philippe \u00e0 Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des partenaires de la majorit\u00e9 mis \u00ab\u00a0devant le fait accompli\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T13:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T10:45:00+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9 Europe Ecologie-Les Verts Sandrine Rousseau a comment\u00e9, mardi matin sur Europe 1, les d\u00e9bats en cours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le pouvoir d\u2019achat, pendant lesquels la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) a men\u00e9 une strat\u00e9gie de confrontation face aux souhaits du gouvernement sur de nombreuses mesures. \u00ab\u00a0Sur les primes, on s\u2019est battu comme des fous furieux pour faire en sorte que ce soit le smic qui soit augment\u00e9 \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, on s\u2019est battu pour que les minima sociaux suivent l\u2019inflation, et \u00e0 la fin ce sont des primes\u00a0\u00bb, s\u2019est d\u00e9sol\u00e9e l\u2019\u00e9lue de Paris.          Selon elle, derri\u00e8re cette mesure, \u00ab\u00a0c\u2019est l\u2019id\u00e9e qu\u2019on ne veut pas structurellement aider les Fran\u00e7ais, on ne veut pas le faire pour que durablement leur situation s\u2019am\u00e9liore. L\u00e0 \u00e7a devient coupable parce que la crise sociale est d\u2019une ampleur in\u00e9dite et je pense qu\u2019on est dans un pays qui devient instable socialement \u00e0 cause de \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9venu. De m\u00eame, sur la ristourne carburant d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement, elle a jug\u00e9 la mesure \u00ab\u00a0entre deux feux\u00a0\u00bb. Pour elle, pour diminuer \u00ab\u00a0r\u00e9ellement les carburants, (\u2026) il fallait faire une taxe sur les surprofits\u00a0\u00bb.          Sur le pouvoir d\u2019achat, \u00ab\u00a0on est toujours au pied du mur, on est toujours \u00e0 surr\u00e9agir. C\u2019est incroyable \u00e0 quel point le gouvernement refuse l\u2019anticipation, c\u2019en est presque pathologique\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e. Elle a regrett\u00e9 aussi qu\u2019il n\u2019y ait pas \u00ab\u00a0de mesures permettant aux personnes de moins d\u00e9pendre de l\u2019essence. Aujourd\u2019hui on a connu des m\u00e9gafeux en Gironde, on a connu une s\u00e9cheresse incroyable, qu\u2019est-ce qu\u2019on fait pour sortir du monde qui nous envoie dans le mur\u00a0? Rien.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a n\u2019est pas, comme on nous le fait croire, le fait de fermer les portes des commerces climatis\u00e9s, m\u00eame s\u2019il faut les fermer\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 l\u2019\u00e9lue. \u00ab\u00a0La sobri\u00e9t\u00e9 c\u2019est d\u2019arr\u00eater les niches fiscales sur le k\u00e9ros\u00e8ne, c\u2019est de faire en sorte qu\u2019on ne finance pas un terminal m\u00e9thanier\u00a0\u00bb, qui repr\u00e9sente \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9quivalent de dix-huit centrales \u00e0 charbon\u00a0\u00bb, selon elle. Enfin, concernant l\u2019objectif de baisser la consommation d\u2019\u00e9nergie de 10\u00a0%, elle a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas d\u2019avanc\u00e9e quand on fait en m\u00eame temps un terminal m\u00e9thanier et quelques centimes sur l\u2019essence. \u00c7a n\u2019avance pas, \u00e7a recule\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sandrine Rousseau\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est incroyable \u00e0 quel point le gouvernement refuse l\u2019anticipation, c\u2019en es...","dateModified":"2022-07-26T13:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T10:30:06+00:00","articleBody":"     Les ministres ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, mardi, de \u00ab\u00a0participer aux travaux\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 la fin de la session parlementaire pr\u00e9vue \u00e0 ce stade le 7\u00a0ao\u00fbt, selon une circulaire au gouvernement dat\u00e9e de vendredi 22\u00a0juillet. Dans ce texte, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0organisation de la permanence gouvernementale pendant la p\u00e9riode des cong\u00e9s d\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, et dont l\u2019Agence France-Presse a obtenu une copie, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement pr\u00e9cise que les ministres \u00ab\u00a0qui souhaitent s\u2019absenter devront choisir une destination compatible avec l\u2019exercice de leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb entre la fin de la session et le 24\u00a0ao\u00fbt.          Les ministres devront laisser les dates de leur absence, leur adresse et leurs coordonn\u00e9es t\u00e9l\u00e9phoniques et \u00e9lectroniques \u00ab\u00a0qui permettent de les joindre en cas de n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb, ainsi que les noms, qualit\u00e9s et coordonn\u00e9es des personnes charg\u00e9es de la permanence au minist\u00e8re. La m\u00eame circulaire note, en outre, que le dernier conseil des ministres avant la pause estivale aura lieu vendredi 29\u00a0juillet, et le premier de la rentr\u00e9e se tiendra le 24\u00a0ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres mobilis\u00e9s par Matignon jusqu\u2019au 7\u00a0ao\u00fbt","dateModified":"2022-07-26T12:02:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T10:03:29+00:00","articleBody":"     Divisions sur la ligne politique et guerre de clans semblent se r\u00e9p\u00e9ter au sein du parti LR qui ne trouve pas de candidat naturel pour prendre la t\u00eate du mouvement. L\u2019\u00e9chec retentissant \u00e0 la pr\u00e9sidentielle n\u2019a pas fait office d\u2019\u00e9lectrochoc, pour le moment.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidence du parti Les R\u00e9publicains\u00a0: \u00e0 droite, l\u2019\u00e9ternel recommencement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sensibilit\u00e9s et visions diff\u00e9rentes au sein des R\u00e9publicains","dateModified":"2022-07-26T10:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T10:02:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, qui souhaite succ\u00e9der \u00e0 Marine Le Pen lors du congr\u00e8s du parti le 5\u00a0novembre \u00e0 Paris, a plac\u00e9 mardi sa candidature sous le signe de la continuit\u00e9, arguant, sur BFM-TV, qu\u2019on \u00ab\u00a0ne change pas une \u00e9quipe qui gagne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ma ligne politique, c\u2019est celle de Marine Le\u00a0Pen, a r\u00e9sum\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9. Je suis dans la continuit\u00e9 de ce qu\u2019elle a toujours fait, \u00e0 la fois en termes de normalisation de notre mouvement, qu\u2019elle a transform\u00e9 en parti de gouvernement, \u00e0 la fois sur le fond.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le Rassemblement national doit continuer \u00e0 marcher sur ses deux jambes, sur ces deux grandes inqui\u00e9tudes que nous portons dans le d\u00e9bat public\u00a0: celle de la question sociale, des fins de mois difficiles pour les Fran\u00e7ais, et celle du danger vital de la fin de la France\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9velopp\u00e9.          Interrog\u00e9 sur la probable candidature de Louis Aliot, pour qui \u00ab\u00a0il a beaucoup de respect et d\u2019amiti\u00e9\u00a0\u00bb, Jordan Bardella, \u00e2g\u00e9 de 26\u00a0ans, a estim\u00e9 qu\u2019il partageait avec le maire de Perpignan la \u00ab\u00a0m\u00eame ligne politique\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il y a \u00ab\u00a0des diff\u00e9rences de parcours\u00a0\u00bb.          Le 9\u00a0septembre est la date limite retenue pour la r\u00e9ception des parrainages pour la pr\u00e9sidence et des candidatures pour le Conseil national du parti. La liste des candidats sera publi\u00e9e le 19\u00a0septembre, et le vote \u00e9lectronique d\u00e9butera le 30\u00a0septembre et durera un mois pour une cl\u00f4ture des votes le 3\u00a0novembre. Les r\u00e9sultats seront annonc\u00e9s deux jours plus tard, lors du congr\u00e8s.          Marine Le Pen, double finaliste de la pr\u00e9sidentielle en\u00a02017 et 2022, a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 la t\u00eate du parti pour se consacrer \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du RN\u00a0: \u00ab\u00a0On ne change pas une \u00e9quipe qui gagne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T11:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T09:56:01+00:00","articleBody":"     Comme pr\u00e9vu depuis plusieurs semaines, Eric Ciotti sera \u00ab\u00a0candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence\u00a0\u00bb du parti Les R\u00e9publicains (LR) en d\u00e9cembre prochain. Le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes \u00ab\u00a0travaille \u00e0 la constitution d\u2019une \u00e9quipe de rassemblement\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, confirmant une annonce faite au quotidien Nice-Matin.          Arriv\u00e9 deuxi\u00e8me au congr\u00e8s de la droite pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, M.\u00a0Ciotti avait pr\u00e9venu dimanche qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti, mais sans que sa d\u00e9cision soit \u00ab\u00a0totalement prise\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Oui, je serai candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains\u00a0\u00bb, a-t-il dit mardi 26 juillet, expliquant que s\u2019il a pris cette d\u00e9cision en deux jours, \u00ab\u00a0c\u2019est pour acc\u00e9l\u00e9rer le calendrier\u00a0\u00bb. L\u2019ancien pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental des Alpes-Maritimes a pr\u00e9cis\u00e9 dans Nice-Matin qu\u2019il travaille \u00e0 la constitution d\u2019une \u00e9quipe de rassemblement \u00ab\u00a0qui garantira, demain, l\u2019unit\u00e9 de notre famille politique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pour redresser notre pays, a-t-il ajout\u00e9 dans le quotidien, il n\u2019y a qu\u2019une voie\u00a0: celle de la r\u00e9forme. C\u2019est ce chemin que j\u2019ai voulu d\u00e9fricher lors du congr\u00e8s des R\u00e9publicains. Le succ\u00e8s inattendu que j\u2019ai obtenu lors de ce scrutin m\u2019encourage \u00e0 aller plus loin.\u00a0\u00bb Le premier tour de l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de LR aura lieu par voie \u00e9lectronique du 3 au 4\u00a0d\u00e9cembre, si aucun candidat n\u2019obtient la majorit\u00e9 des suffrages exprim\u00e9s, un second tour sera organis\u00e9 les 10 et 11\u00a0d\u00e9cembre.          A ce stade, les t\u00e9nors du parti n\u2019ont pas encore exprim\u00e9 de pr\u00e9f\u00e9rence quant au prochain pr\u00e9sident du parti, beaucoup se remettent encore de la non-candidature de Laurent Wauquiez. Si M.\u00a0Ciotti est vu comme le favori, certains \u00e9mettent des r\u00e9serves quant \u00e0 sa ligne droiti\u00e8re et s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019une possible explosion du parti. Lui et ses proches r\u00e9futent ces inqui\u00e9tudes aupr\u00e8s du Monde et estiment que \u00ab\u00a0tout le monde a sa place. La famille gaulliste c\u2019est \u00e0 la fois Pasqua et Seguin, notre force est d\u2019additionner des gens diff\u00e9rents\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti officialise sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains","dateModified":"2022-07-26T10:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T09:46:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Nupes ne se tire-t-elle pas une balle dans le pied en aidant les gens \u00e0 remplir leur cuve de fioul plut\u00f4t qu'en les aidant \u00e0 la remplacer ? Ils \u00e9taient quand-m\u00eame partis comme le parti de l'\u00e9cologie...    alnilam         Bonjour Alnilam,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019adoption, hier par les d\u00e9put\u00e9s, dans le cadre de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, d\u2019un amendement visant \u00e0 orienter 230\u00a0millions d\u2019euros des cr\u00e9dits de la politique de la ville pour soutenir les m\u00e9nages qui se chauffent au fioul, confront\u00e9s \u00e0 une s\u00e9v\u00e8re hausse des prix.          En fait, les votes de la Nupes pour cet amendement sont tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s soutenu par La France insoumise (LFI) et les socialistes, tandis que la plupart des \u00e9cologistes se sont abstenus ou n\u2019ont pas pris part au vote, comme vous pouvez le constater sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Si l\u2019\u00e9cologie et la transition \u00e9nerg\u00e9tique sont \u00e0 la source de tout le programme politique d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, ces sujets partagent le haut de l\u2019affiche de celui de La France insoumise, avec les th\u00e8mes de la redistribution des richesses et du pouvoir d\u2019achat. Cette diff\u00e9rence peut expliquer que les deux formations ne voient pas le soutien aux Fran\u00e7ais qui se chauffent au fioul de la m\u00eame mani\u00e8re.          L\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 (Les R\u00e9publicains, LR) J\u00e9r\u00f4me Nury, aura \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par un attelage h\u00e9t\u00e9roclite des oppositions, compos\u00e9 notamment d\u2019\u00e9lus LR, Rassemblement national, socialistes et LFI. Une parfaite illustration des \u00e9quilibres mouvants qui caract\u00e9risent la nouvelle Assembl\u00e9e depuis que les macronistes n\u2019y disposent plus que d\u2019une majorit\u00e9 tr\u00e8s relative.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique en direct\u00a0: pour Gabriel Attal, \u00ab\u00a0l\u2019Etat ne peut pas, seul, prendre \u00e0 sa ch...","dateModified":"2022-07-26T10:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T09:27:38+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne a demand\u00e9, dans une circulaire envoy\u00e9e mardi \u00e0 ses ministres, \u00ab\u00a0l\u2019exemplarit\u00e9\u00a0\u00bb des administrations en mati\u00e8re d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, avec une s\u00e9rie de mesures visant \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie et acc\u00e9l\u00e9rer la sortie des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les tensions internationales\u00a0\u00bb g\u00e9n\u00e9r\u00e9es notamment par la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0ainsi que l\u2019indisponibilit\u00e9 d\u2019une partie du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais nous imposent un effort sans pr\u00e9c\u00e9dent en mati\u00e8re de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, explique la premi\u00e8re ministre, charg\u00e9e de la planification \u00e9nerg\u00e9tique, dans cette circulaire dont l\u2019Agence France-Presse a obtenu une copie.          \u00ab\u00a0Ces mesures s\u2019imposent, non seulement pour am\u00e9liorer notre sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, mais \u00e9galement par souci d\u2019exemplarit\u00e9 et d\u2019acceptabilit\u00e9 des efforts qui sont demand\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble\u00a0\u00bb, y rel\u00e8ve la cheffe du gouvernement. Le gouvernement a r\u00e9cemment annonc\u00e9 vouloir r\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie en France de 10\u00a0% d\u2019ici \u00e0 deux ans par rapport \u00e0 2019.          Administrations publiques, minist\u00e8res, services d\u00e9concentr\u00e9s de l\u2019Etat, op\u00e9rateurs publics,  \u00e9tablissements recevant du public sont ainsi pri\u00e9s de n\u2019utiliser la climatisation que lorsque la temp\u00e9rature int\u00e9rieure d\u00e9passe 26\u00a0\u00b0C, de ne pas laisser les appareils \u00e9lectroniques en veille, et d\u2019\u00e9teindre syst\u00e9matiquement les lumi\u00e8res lorsqu\u2019elles ne sont pas n\u00e9cessaires. La premi\u00e8re ministre demande aussi aux administrations d\u2019\u00e9quiper les b\u00e2timents de thermostats, d\u2019activer le chauffage seulement lorsque la temp\u00e9rature des bureaux est inf\u00e9rieure \u00e0 19\u00a0\u00b0C, de fermer les portes d\u2019acc\u00e8s des b\u00e2timents recevant du public lorsque la climatisation ou le chauffage est en marche.          En mati\u00e8re de d\u00e9placements, Mme Borne veut \u00e9galement \u00e0 \u00ab\u00a0encourager les pratiques de mobilit\u00e9 durable\u00a0\u00bb comme le covoiturage, les v\u00e9los partag\u00e9s et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou \u00e0 tr\u00e8s faibles \u00e9missions. Elle demande enfin aux administrations de proposer \u00ab\u00a0des plans minist\u00e9riels de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et d\u2019exemplarit\u00e9\u00a0\u00bb. Toute difficult\u00e9 de mise en \u0153uvre de ces mesures pourra \u00eatre signal\u00e9e \u00e0 la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, et au ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Climatisation, \u00e9lectricit\u00e9, mobilit\u00e9\u00a0: Elisabeth Borne incite les administrations \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019exemplari...","dateModified":"2022-07-26T10:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T09:07:47+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s Alexis Corbi\u00e8re et Adrien Quatennens ont r\u00e9pondu, mardi matin, aux critiques de Bruno Le\u00a0Maire sur la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par La France insoumise et une partie de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Nous assistons \u00e0 un vrai d\u00e9voiement du d\u00e9bat d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb avec de la \u00ab\u00a0pure politique politicienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 lundi soir le ministre de l\u2019\u00e9conomie, alors que les d\u00e9bats se sont \u00e0 nouveau embourb\u00e9s sur le second volet des mesures pour le pouvoir d\u2019achat.          \u00ab\u00a0Ce \u00e0 quoi nous assistons depuis cette \u00e9lection l\u00e9gislative, c\u2019est un pouvoir retrouv\u00e9 au Parlement, il y a reparlementarisation de la vie politique dans la mesure o\u00f9 le parti pr\u00e9sidentiel n\u2019est pas majoritaire dans l\u2019h\u00e9micycle\u00a0\u00bb, s\u2019est, au contraire, f\u00e9licit\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis de La France insoumise Alexis Corbi\u00e8re sur LCI. Il a mis en garde contre la \u00ab\u00a0propagande macronienne\u00a0\u00bb, avec un \u00ab\u00a0discours antiparlementaire qui consiste \u00e0 dire\u00a0: c\u2019est une Assembl\u00e9e de bavards, ils font perdre du temps au gouvernement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je dis qu\u2019il faut applaudir ce qui se passe, plut\u00f4t que de participer \u00e0 une man\u0153uvre gouvernementale qui consiste \u00e0 dire\u00a0: tout \u00e7a ne sert \u00e0 rien, faisons confiance \u00e0 Emmanuel Macron, ces 577\u00a0bavards, qu\u2019ils rentrent \u00e0 la maison\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019antiparlementarisme dans ce pays, il est vieux, il a \u00e9t\u00e9 souvent port\u00e9 par l\u2019extr\u00eame droite et j\u2019observe qu\u2019aujourd\u2019hui dans la majorit\u00e9 macroniste on reprend cette antienne\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Selon lui, c\u2019est avant tout un probl\u00e8me de calendrier, avec des d\u00e9bats programm\u00e9s dans des d\u00e9lais trop resserr\u00e9s, et \u00ab\u00a0nous allons \u00e9crire \u00e0 la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb sur \u00ab\u00a0la mani\u00e8re dont le gouvernement aujourd\u2019hui, en lien avec le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, organise mal les d\u00e9bats\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0trop de boulot, trop d\u2019amendements\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela se passe davantage aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e que dans le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, l\u2019\u00e8re d\u2019un Parlement chambre d\u2019enregistrement des desiderata du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est r\u00e9volue\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui \u00e9galement le d\u00e9put\u00e9 du Nord Adrien Quatennens sur France Inter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexis Corbi\u00e8re d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0propagande macronienne\u00a0\u00bb apr\u00e8s les critiques de Bruno Le\u00a0Maire sur la...","dateModified":"2022-07-26T09:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T09:01:07+00:00","articleBody":"     Le ministre des relations au Parlement, Franck Riester, a annonc\u00e9, lors de la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mardi matin, qu\u2019aucune session extraordinaire ne rassemblerait les d\u00e9put\u00e9s au mois de septembre, une premi\u00e8re depuis vingt ans au Palais-Bourbon. L\u2019actuelle session doit se terminer le 7\u00a0ao\u00fbt, et les d\u00e9bats ne devraient donc pas reprendre avant le 3\u00a0octobre.          Le report de la reprise des travaux a \u00e9t\u00e9 voulue par le ministre afin de prendre le temps de la concertation avec l\u2019Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat et faire des propositions sur l\u2019organisation des travaux parlementaires, complexes \u00e0 mener depuis les derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Calendrier parlementaire\u00a0: pour la premi\u00e8re fois depuis vingt ans, l\u2019Assembl\u00e9e nationale ne se r\u00e9uni...","dateModified":"2022-07-26T09:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T08:22:27+00:00","articleBody":"     Nomm\u00e9e ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques le 20\u00a0mai, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra a connu un bapt\u00eame du feu chaotique avec les incidents au Stade de France une semaine plus tard. A la t\u00eate d\u2019un minist\u00e8re de plein exercice, elle a particip\u00e9, lundi 25\u00a0juillet, au point d\u2019\u00e9tape convoqu\u00e9 par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, \u00e0 deux ans du d\u00e9but des Jeux de Paris 2024 (du 26\u00a0juillet au 11\u00a0ao\u00fbt). \u00ab\u00a0Nous sommes dans les temps de passage\u00a0\u00bb, affirme Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, selon qui, \u00ab\u00a0l\u2019inflation va rapidement nous obliger \u00e0 faire des ajustements\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra\u00a0: \u00ab\u00a0Pour\u00a0l\u2019ouverture des JO, l\u2019enjeu est d\u2019\u00e9lever notre niveau sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeux olympiques 2024\u00a0: \u00ab\u00a0Il reste du travail mais nous sommes parfaitement dans les temps de passage\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T09:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T07:56:45+00:00","articleBody":"     G\u00e9rald Darmanin a annonc\u00e9, mardi 26\u00a0juillet sur RTL, la pr\u00e9sentation \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e de septembre\u00a0\u00bb d\u2019un texte de loi ayant pour objet de faciliter l\u2019expulsion de ressortissants \u00e9trangers de France. \u00ab\u00a0J\u2019ai propos\u00e9 qu\u2019on l\u00e8ve toutes les r\u00e9serves qui emp\u00eachent l\u2019Etat fran\u00e7ais d\u2019expulser des \u00e9trangers qui sont d\u00e9linquants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, citant au titre de ces \u00ab\u00a0r\u00e9serves\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Quand vous arrivez \u00e0 avoir un certain \u00e2ge sur le sol national, lorsque vous avez contract\u00e9 un mariage, par exemple\u00a0\u00bb.          Alors que le pr\u00e9sident Emmanuel Macron s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 ce que les obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF) soient appliqu\u00e9es \u00e0 100\u00a0%, M.\u00a0Darmanin a fait valoir qu\u2019il y avait eu des progr\u00e8s \u00ab\u00a0depuis deux ans\u00a0\u00bb, date de son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur, en convenant qu\u2019il y avait des am\u00e9liorations \u00e0 apporter dans ce domaine.          En\u00a02020, moins de 10\u00a0% des OQTF ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es. \u00ab\u00a0Au premier semestre [2022], a-t-il dit, on a augment\u00e9 de 25\u00a0%\u00a0\u00bb les expulsions avec 9\u00a0685\u00a0sorties du territoire (\u00e9loignements forc\u00e9s et aid\u00e9s), selon le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0On a augment\u00e9 de 50\u00a0% vers certains pays du Maghreb et d\u2019Afrique\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Darmanin. Le ministre a soulign\u00e9 qu\u2019en mati\u00e8re d\u2019\u00e9loignement d\u2019\u00e9trangers d\u00e9linquants, la France n\u2019expulsait pas vers des pays o\u00f9 s\u00e9vit la guerre comme la Syrie ou l\u2019Afghanistan.          \u00ab\u00a0Depuis deux ans, a poursuivi G\u00e9rald Darmanin, 2\u00a0751\u00a0\u00e9trangers d\u00e9linquants ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s, 770 comme responsables de trafic de stup\u00e9fiants, 900 pour violences conjugales\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a pr\u00e9cis\u00e9 que depuis octobre\u00a02020, la France avait \u00e9loign\u00e9 \u00ab\u00a02\u00a0751\u00a0auteurs de troubles \u00e0 l\u2019ordre public dont 25\u00a0% d\u2019auteurs de trafics de stup\u00e9fiants et 35\u00a0% d\u2019atteinte aux personnes (violences intrafamiliales, infractions sexuelles,\u00a0etc.) [ainsi que] 770 \u00e9trangers connus pour des faits de radicalisation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre main ne tremble pas\u00a0\u00bb, a dit le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin veut \u00ab\u00a0lever toutes les r\u00e9serves qui emp\u00eachent l\u2019Etat fran\u00e7ais d\u2019expulser des \u00e9tr...","dateModified":"2022-07-26T08:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T07:36:22+00:00","articleBody":"     Lors du troisi\u00e8me jour de discussion sur le projet de loi de finances rectificative, les d\u00e9put\u00e9s ont suspendu la s\u00e9ance, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, sans parvenir \u00e0 terminer l\u2019examen du texte.                    Lire aussi :  Budget\u00a0: des d\u00e9bats qui s\u2019enlisent et des nerfs \u00e0 vif \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise met en avant ses mesures, contre l\u2019avis du gouvernement","dateModified":"2022-07-26T07:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T07:33:58+00:00","articleBody":"      Les questions au gouvernement devraient \u00eatre agit\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 partir de 15\u00a0heures, avant la reprise des d\u00e9bats sur le projet de loi de finances rectificative \u2013 qui devrait se poursuivre toute une partie de la soir\u00e9e et de la nuit. A l\u2019ordre du jour des d\u00e9put\u00e9s figure \u00e9galement l\u2019\u00e9lection des juges titulaires et suppl\u00e9ants \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique.          Le S\u00e9nat, de son c\u00f4t\u00e9, devrait proc\u00e9der \u00e0 la premi\u00e8re adoption d\u00e9finitive de la 16e\u00a0l\u00e9gislature en votant, en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi, le projet de loi sanitaire li\u00e9 au Covid-19, apr\u00e8s avoir trouv\u00e9 une version commune avec l\u2019Assembl\u00e9e la semaine derni\u00e8re. Le texte prolonge l\u2019utilisation des bases de donn\u00e9es de suivi de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie et donne au gouvernement la possibilit\u00e9 d\u2019enclencher un contr\u00f4le de tests des personnes entrant sur le territoire national.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-26T07:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T07:12:18+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas parvenus \u00e0 boucler l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, et reprendront les d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s les questions au gouvernement, \u00e0 partir de 15\u00a0heures aujourd\u2019hui. Les discussions se sont notamment concentr\u00e9es sur l\u2019aide \u00e0 apporter aux collectivit\u00e9s territoriales pour faire face au d\u00e9gel du point d\u2019indice et \u00e0 la revalorisation des minima sociaux\u00a0: les oppositions ont adopt\u00e9, contre l\u2019avis du gouvernement, une enveloppe de 300\u00a0millions d\u2019euros dans ce but, qui comprend les 120\u00a0millions euros allou\u00e9s aux conseils d\u00e9partementaux pour contrebalancer l\u2019augmentation du RSA, vot\u00e9e la veille. Nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe d\u00e9taillent les raisons du blocage dans un article ce matin.          Face aux craintes li\u00e9es \u00e0 la capacit\u00e9 de la France d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture et le budget des Jeux olympiques de Paris 2024, l\u2019Elys\u00e9e a sembl\u00e9 vouloir reprendre la main, lundi, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un conseil olympique organis\u00e9 par Emmanuel Macron et une douzaine de ministres dans les jardins de l\u2019Elys\u00e9e.\u00a0Notre journaliste Nicolas Lepeltier revient sur le sujet dans cet article.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-26T07:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html#602527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/26/l-actualite-politique-en-direct-les-vacances-parlementaires-allongees-l-executif-veut-jouer-la-carte-de-la-concertation_6136148_823448.html","datePublished":"2022-07-26T07:01:17+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-26T07:01:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5900/3933/1342/894/3/0/5f77764_1658491723485-jmug220721035.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/26/16-2">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ La droite veut se distinguer de l’exécutif mais vote les projets de loi du gouvernement. A quoi sert LR, menacé de dissolution au sein du macronisme ?
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                      Politique       Les Républicains         A LR, le spectre du « carreau de sucre dans le café »   Chronique        Solenn de Royer        La droite veut se distinguer de l’exécutif mais vote les projets de loi du gouvernement. A quoi sert LR, menacé de dissolution au sein du macronisme ?   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    C’était il y a quelques semaines à peine. Devant le siège de son parti, le président des Républicains (LR), Christian Jacob, défendait ainsi la ligne : « indépendance totale » par rapport au pouvoir. « LR n’est pas fongible dans le macronisme », répétait le chiraquien, refusant avec la plus grande fermeté de suivre Nicolas Sarkozy (et quelques autres), favorables à un « pacte de gouvernement ».          Aux législatives, les urnes avaient semblé valider cette stratégie : Guillaume Larrivé, l’un des premiers à se prononcer pour un accord avec Emmanuel Macron, était battu dans l’Yonne dès le premier tour, tandis qu’Aurélien Pradié, qui a bataillé pendant cinq ans contre les « traîtres » partis en macronie, était largement réélu dans le Lot. Dans le Doubs, Annie Genevard obtenait quant à elle un score de maréchal (72 %) face à un « marcheur », signe chez les électeurs, avait-elle interprété, d’un profond rejet du macronisme et du bilan de celui-ci.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Républicains ne veulent « ni de pacte ni de coalition » avec Ensemble !, mais s’interrogent encore sur leur stratégie après les législatives                 L’élection, dans la foulée, d’un farouche adversaire du chef de l’Etat, Olivier Marleix, à la tête des députés LR, parachevait l’équation d’un parti affaibli, persuadé que sa survie passait par une opposition intraitable.          L’effacement redouté          Depuis le début de la législature, les députés LR apparaissent pourtant comme de solides appuis pour l’exécutif, désormais contraint de trouver alliés et compromis. « En responsabilité », ils ont ainsi voté, vendredi 22 juillet, pour le projet de loi sur le pouvoir d’achat, offrant une première victoire à Elisabeth Borne. Tout comme ils ont approuvé plusieurs mesures du projet de loi de finances rectificative (PLFR). Le tout sur fond d’entente cordiale entre le ministre de l’économie Bruno Le Maire et l’orateur pour le projet de loi d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat, Thibault Bazin (LR), ou encore entre la première ministre et le patron des députés LR. Ce dernier, qui vante une opposition « utile », se félicite d’avoir obtenu du gouvernement des avancées, de la déconjugalisation de l’allocation adulte handicapé à la monétisation des RTT, promesse de campagne de Valérie Pécresse. « Avant, les gens ne voyaient pas à quoi on servait, plaide-t-il, nous sommes aujourd’hui plus audibles. »               Mais cette forme de « coconstruction législative » – notion chère à Jean-François Copé – suscite de nombreuses interrogations au sein de LR, où l’on redoute l’effacement en devenant de simples supplétifs du pouvoir. Laurent Wauquiez, qui pense déjà à 2027, ne se montre pas très emballé par ce festival de bons procédés. D’autres, comme Eric Ciotti, redoutent que l’exécutif se réserve le seul bénéfice politique des dispositions votées avec l’appui de LR, voire s’approprient carrément ses idées. « Le risque, c’est qu’on se dissolve comme un carreau de sucre dans le café », résume le député Eric Pauget.        Il vous reste 34.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/26/a-lr-le-spectre-du-carreau-de-sucre-dans-le-cafe_6136199_823448.html"},"headline":"A LR, le spectre du \u00ab\u00a0carreau de sucre dans le caf\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T14:00:18+02:00","datePublished":"2022-07-26T14:00:18+02:00","dateModified":"2022-07-26T14:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"La droite veut se distinguer de l\u2019ex\u00e9cutif mais vote les projets de loi du gouvernement. A quoi sert LR, menac\u00e9 de dissolution au sein du macronisme\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/212/0/4619/2309/1342/671/60/0/2cf6e6a_1658821292591-777202.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-3">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ « Oui, je serai candidat à la présidence des Républicains », a dit mardi le finaliste du congrès de la droite pour l’élection présidentielle, expliquant que s’il a pris cette décision en deux jours, « c’est pour accélérer le calendrier ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Les Républicains             Eric Ciotti officialise sa candidature à la présidence du parti Les Républicains      « Oui, je serai candidat à la présidence des Républicains », a dit mardi le finaliste du congrès de la droite pour l’élection présidentielle, expliquant que s’il a pris cette décision en deux jours, « c’est pour accélérer le calendrier ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Eric Ciotti (à droite), au soir de sa réélection en tant que député, aux côtés de Christelle d’Intorni, des élus et suppléant du département, dimanche 19 juin 2022, devant son bureau de campagne à Nice.  OLIVIER MONGE POUR « LEMONDE »                 Comme pressenti depuis plusieurs semaines, Eric Ciotti sera « candidat à la présidence » du parti Les Républicains (LR) en décembre. Le député des Alpes-Maritimes « travaille à la constitution d’une équipe de rassemblement », a-t-il déclaré à l’Agence France-Presse, confirmant une annonce faite au quotidien Nice-Matin.            Arrivé deuxième au congrès de la droite pour l’élection présidentielle, M. Ciotti avait prévenu dimanche qu’il était « prêt à relever le défi » de l’élection à la présidence du parti, mais que sa décision n’était pas « totalement prise ». « Oui, je serai candidat à la présidence des Républicains », a-t-il dit mardi 26 juillet, expliquant que s’il a pris cette décision en deux jours, « c’est pour accélérer le calendrier ». L’ancien président du Conseil départemental des Alpes-Maritimes a précisé dans Nice-Matin qu’il travaille à la constitution d’une équipe de rassemblement « qui garantira, demain, l’unité de notre famille politique ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidence du parti Les Républicains : à droite, l’éternel recommencement                   Ligne droitière            « Pour redresser notre pays, a-t-il ajouté dans le quotidien, il n’y a qu’une voie : celle de la réforme. C’est ce chemin que j’ai voulu défricher lors du congrès des Républicains. Le succès inattendu que j’ai obtenu lors de ce scrutin m’encourage à aller plus loin ». Le premier tour de l’élection à la présidence des Républicains aura lieu par voie électronique du 3 décembre au 4 décembre, si aucun candidat n’obtient la majorité des suffrages exprimés, un second tour sera organisé les 10 et 11 décembre.                 A ce stade, les ténors du parti n’ont pas encore exprimé de préférence quant au prochain président du parti, beaucoup se remettent encore de la non-candidature de Laurent Wauquiez. Si M. Ciotti est vu comme le favori, certains émettent des réserves quant à sa ligne droitière et s’inquiètent d’une possible explosion du parti. Lui et ses proches réfutent ces inquiétudes auprès du Monde et estiment que « tout le monde a sa place. La famille gaulliste, c’est à la fois Pasqua et Seguin, notre force est d’additionner des gens différents ».                             Lire aussi :  Présidence du parti LR : Aurélien Pradié, François-Xavier Bellamy et Michel Barnier intéressés                   Face à M. Ciotti, le numéro deux du parti, Aurélien Pradié, l’eurodéputé François-Xavier Bellamy ou encore l’ancien commissaire européen Michel Barnier ont manifesté leur intérêt pour la présidence des Républicains. Annie Genevard, actuelle présidente par intérim après le départ de Christian Jacob, a également fait savoir qu’elle n’excluait pas de se porter candidate.            A l’inverse, le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, Laurent Wauquiez, a, comme celui des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, renoncé à briguer le poste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Wauquiez a renoncé à la présidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l’incertitude                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/26/eric-ciotti-officialise-sa-candidature-a-la-presidence-du-parti-les-republicains_6136188_823448.html"},"headline":"Eric Ciotti officialise sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti Les R\u00e9publicains","dateCreated":"2022-07-26T12:26:01+02:00","datePublished":"2022-07-26T12:26:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Oui, je serai candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains\u00a0\u00bb, a dit mardi le finaliste du congr\u00e8s de la droite pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, expliquant que s\u2019il a pris cette d\u00e9cision en deux jours, \u00ab\u00a0c\u2019est pour acc\u00e9l\u00e9rer le calendrier\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/576/0/4000/2000/1342/671/60/0/c485c3a_1657183986413-mongge-myop-ciotti-3-20.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-4">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ « Ces mesures s’imposent, non seulement pour améliorer notre sobriété énergétique, mais également par souci d’exemplarité et d’acceptabilité des efforts qui sont demandés à la société dans son ensemble », a expliqué, mardi, la cheffe du gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Gouvernement Borne             Economies d’énergie : Elisabeth Borne demande « l’exemplarité » à ses administrations      « Ces mesures s’imposent, non seulement pour améliorer notre sobriété énergétique, mais également par souci d’exemplarité et d’acceptabilité des efforts qui sont demandés à la société dans son ensemble », a expliqué, mardi, la cheffe du gouvernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h10, mis à jour à 12h22    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La première ministre, Elisabeth Borne, à sa sortie du conseil des ministres à Elysée (Paris), le jeudi 7 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 En attendant de travailler sur la loi de programmation quinquennale sur l’énergie et le climat, qui doit être adoptée au premier semestre 2023, la première ministre veut que son gouvernement montre l’exemple. Dans une circulaire adressée à ses ministres, mardi 26 juillet, Elisabeth Borne a demandé « l’exemplarité » des administrations en matière d’économies d’énergie, avec une série de mesures visant à « réduire la consommation d’énergie et accélérer la sortie des énergies fossiles ».            « Les tensions internationales » générées notamment par la guerre en Ukraine « ainsi que l’indisponibilité d’une partie du parc nucléaire français nous imposent un effort sans précédent en matière de sobriété énergétique », explique la première ministre, chargée de la planification énergétique, dans cette circulaire dont l’Agence France-Presse (AFP) a obtenu une copie.                 « Ces mesures s’imposent, non seulement pour améliorer notre sobriété énergétique, mais également par souci d’exemplarité et d’acceptabilité des efforts qui sont demandés à la société dans son ensemble », explique la cheffe du gouvernement.            Le gouvernement a récemment annoncé vouloir réduire la consommation d’énergie en France de 10 % d’ici à deux ans par rapport à 2019.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : malgré les incendies en Gironde, Emmanuel Macron s’accroche à sa feuille de route                   « Exemplarité »            Administrations publiques, ministères, services déconcentrés de l’Etat, opérateurs publics, et les établissements recevant du public sont ainsi priés de n’utiliser la climatisation que lorsque la température intérieure dépasse 26 degrés Celsius (°C), de ne pas laisser les appareils électroniques en veille, et d’éteindre systématiquement les lumières lorsqu’elles ne sont pas nécessaires.                La première ministre demande aussi aux administrations d’équiper les bâtiments de thermostats, d’activer le chauffage seulement lorsque la température des bureaux est inférieure à 19 °C, de fermer les portes d’accès des bâtiments recevant du public lorsque la climatisation ou le chauffage est en marche.            En matière de déplacements, Mme Borne veut également à « encourager les pratiques de mobilité durable » comme le covoiturage, les vélos partagés et l’accès à des véhicules électriques ou à très faibles émissions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Christophe Béchu, le maire d’Angers converti de force à l’écologie                   Contours flous            Elle demande enfin aux administrations de proposer « des plans ministériels de sobriété énergétique et d’exemplarité ». Toute difficulté de mise en œuvre de ces mesures pourra être signalée à la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, et au ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini.                Mme Pannier-Runacher a annoncé dimanche, dans le Journal du dimanche, de prochains décrets pour obliger les magasins climatisés à fermer leurs portes et à réduire la publicité lumineuse, mais dont les contours, concernant la publicité, restent flous.                             Lire aussi :  Le gouvernement interdit la climatisation des magasins portes ouvertes et réduit la publicité lumineuse                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/26/economies-d-energie-elisabeth-borne-demande-l-exemplarite-a-ses-administrations_6136183_823448.html"},"headline":"Economies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: Elisabeth Borne demande \u00ab\u00a0l\u2019exemplarit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 ses administrations","dateCreated":"2022-07-26T12:10:39+02:00","datePublished":"2022-07-26T12:10:39+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:22:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Ces mesures s\u2019imposent, non seulement pour am\u00e9liorer notre sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, mais \u00e9galement par souci d\u2019exemplarit\u00e9 et d\u2019acceptabilit\u00e9 des efforts qui sont demand\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9, mardi, la cheffe du gouvernement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/42/0/3600/1800/1342/671/60/0/3c7691f_1657238189473-conseil-des-ministres-20220707-14.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-5">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Lors du troisième jour de discussion sur le projet de loi de finances rectificative, les députés ont suspendu la séance dans la nuit de lundi à mardi, sans parvenir à terminer l’examen du texte.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Budget : des débats qui s’enlisent et des nerfs à vif à l’Assemblée nationale      Lors du troisième jour de discussion sur le projet de loi de finances rectificative, les députés ont suspendu la séance dans la nuit de lundi à mardi, sans parvenir à terminer l’examen du texte.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 08h39, mis à jour à 10h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eric Coquerel (LFI), président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, lors des discussions sur le projet de loi de finances rectificative pour 2022, dans l’Hémicycle, à Paris, le 22 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Pas d’épilogue en vue pour l’examen du projet de loi de finances rectificative (PLFR). Il est 2 h 15, dans la nuit du lundi 25 au mardi 26 juillet, quand l’évidence s’impose à tous les députés présents dans l’Hémicycle. La poursuite des discussions sur le financement du « paquet pouvoir d’achat » de plus de 20 milliards d’euros, pour parer à l’inflation d’ici à la fin 2022, n’ira pas plus loin. Ainsi en a décidé, une heure plus tôt, le conciliabule réuni au pied du perchoir : le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, le ministre des comptes publics, Gabriel Attal, le ministre délégué des relations avec le Parlement, Franck Riester, la présidente de séance, Caroline Fiat (La France insoumise, LFI) et tous les représentants des groupes parlementaires. Après l’adoption tardive de l’article 6 – sur une quinzaine au total –, les débats devaient reprendre mardi en fin d’après-midi.          Contrairement à ce que nombre de députés espéraient et alors qu’ils restent encore plus de 230 amendements à étudier, les élus ne sont pas sortis de l’enlisement qui caractérise les débats aux yeux du gouvernement et d’une grande partie de l’Hémicycle. Les députés, éprouvés par quatre jours et autant de soirées de débats sur le projet de loi pouvoir d’achat, ont enchaîné vendredi et samedi les discussions autour du deuxième volet de cette législation « d’urgence ». « Il n’est pas de bon aloi de légiférer dans la nuit », a blâmé le député, Sébastien Chenu (Rassemblement national, RN).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                 Les élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) n’ont pas dévié de leur ligne directrice. Imposer, marteler, recommencer à l’infini. Dans un ordre du jour saturé, cet étirement des débats risque d’allonger encore un peu plus la durée de la navette parlementaire alors que le Sénat doit s’emparer de ce texte dès mercredi 27 juillet, en commission des finances. En plus de déstabiliser le calendrier initial de l’exécutif, ce sont les nerfs de la majorité qui ont cédé sous le comique de répétition des interventions des élus de la gauche et notamment « insoumis ». « J’ai le sentiment que, depuis quelques heures, nous ne travaillons plus au service de nos compatriotes, a fustigé le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, regrettant le ralentissement des discussions. Nous assistons à un vrai dévoiement du débat démocratique. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France insoumise renoue avec la conflictualité, une stratégie aux résultats mitigés                 « Tenons les comptes publics ! »          Faut-il parler d’un blocage de l’activité parlementaire ou bien d’une sous-estimation de la nouvelle donne à l’Assemblée nationale ? Au fond, c’est la philosophie même de ce PLFR qui a alimenté les controverses entre la Nupes et la majorité présidentielle. Pour le président de la commission des finances, Eric Coquerel (LFI), comme pour les élus de la Nupes, ce projet de loi aurait dû permettre de « reconstruire l’hôpital public », de mettre en place « la gratuité des cantines publiques », de « revaloriser de 10 % les salaires des fonctionnaires » ou « de majorer la prime d’activité pour les parents de famille monoparentale ». Or, ce n’est nullement l’objet de ce texte, prévu pour adopter « des mesures d’urgence pour augmenter le pouvoir d’achat », ont rétorqué toute la soirée M. Le Maire et les députés de la coalition présidentielle. Des rappels à l’ordre qui n’ont pas ébranlé la détermination des élus de la Nupes.             Il vous reste 49.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/26/budget-des-debats-qui-s-enlisent-et-des-nerfs-a-vif-a-l-assemblee-nationale_6136146_823448.html"},"headline":"Budget\u00a0: des d\u00e9bats qui s\u2019enlisent et des nerfs \u00e0 vif \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-26T08:39:16+02:00","datePublished":"2022-07-26T08:39:16+02:00","dateModified":"2022-07-26T10:11:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Lors du troisi\u00e8me jour de discussion sur le projet de loi de finances rectificative, les d\u00e9put\u00e9s ont suspendu la s\u00e9ance dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, sans parvenir \u00e0 terminer l\u2019examen du texte.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/ef52e3a_1658526887256-jmug220722055.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-6">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ La guerre de clans semble se répéter dans le parti qui ne trouve pas de candidat naturel. Deux figures ont émergé : le député des Alpes-Maritimes, Eric Ciotti, et celui du Lot, Aurélien Pradié.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Les Républicains             Présidence du parti Les Républicains : à droite, l’éternel recommencement      La guerre de clans semble se répéter dans le parti qui ne trouve pas de candidat naturel. Deux figures ont émergé : le député des Alpes-Maritimes, Eric Ciotti, et celui du Lot, Aurélien Pradié.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eric Ciotti, député du parti Les Républicains, s’entretient avec des journalistes dans la cour d’honneur de l’Assemblée nationale, à Paris, le 21 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               A droite, on pensait avoir appris de ses erreurs. Cette fois, ce serait la bonne, répètent les cadres du parti Les Républicains (LR) depuis le retentissant échec de Valérie Pécresse à la présidentielle (4,78 % au premier tour). Plus question de retomber dans les travers qui ont mené la formation à une telle déroute. Une primaire ou un congrès pour désigner le candidat en 2027 ? Plus jamais. Des divisions et des fractures entre les lignes ? Pas question.          Promis, pour une fois, LR allait se choisir un chef de parti qui serait également son champion pour la prochaine élection présidentielle. Une incarnation, un porte-voix qui saurait faire valoir ses idées et reconquérir les électeurs. Et éviterait au parti des mois, voire des années, d’incertitudes et d’atermoiements… Mais il n’en est rien. Le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, Laurent Wauquiez, a décliné l’invitation, le 17 juillet, dans un texte publié sur les réseaux sociaux, et depuis la droite a été rattrapée par ses démons habituels.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Wauquiez a renoncé à la présidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l’incertitude                 Comme une ritournelle, voici que LR s’interroge de nouveau : qui pour reprendre le mouvement et lui redonner des couleurs ? Comme il y a un an, la rentrée parlementaire du parti, en septembre, va voir les députés absorbés par cette question du leadership qui ne sera tranchée qu’en décembre, occupant les esprits et les instances de LR pendant des mois.               Et puis, encore une fois, comme lors des élections présidentielles précédentes, il faudra se replonger dans un autre questionnement en vue de 2027. Décider de quelle façon désigner la personne qui portera les couleurs du parti au scrutin suprême ? Cette question leur a pourri la vie durant tout le dernier quinquennat. Comme une histoire sans fin, ou une malédiction.          Comment « ne pas lasser les électeurs ? »          Une chose est certaine : avec le retrait de Laurent Wauquiez, la prochaine personne à prendre la tête de la rue de Vaugirard, le siège parisien du parti, ne sera pas celle qui concourra à la présidentielle. Par conséquent, au sein de LR, on s’inquiète. De nombreux élus voient dans cet éternel recommencement un nouveau danger pour un parti qui a déjà du mal à se faire entendre. « Comment ne pas lasser les électeurs ?, demande le député de l’Aisne Julien Dive. J’ai peur que les gens ne nous calculent tout simplement plus. On risque d’être plongés dedans et de n’intéresser que nous-mêmes et c’est tout. » Pour ce jeune élu, la droite a donc besoin d’un électrochoc.          « Le fait que les candidats estiment que le parti n’est pas le meilleur moyen pour arriver à 2027, signifie que la formation doit réfléchir à sa fonction, juge Annie Genevard, députée du Doubs et présidente de LR par intérim jusqu’en décembre. Si le parti n’est pas l’incubateur d’un présidentiable, ça veut dire qu’il doit faire autrement, être le support du travail parlementaire et de la réflexion idéologique. »        Il vous reste 53.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/26/presidence-du-parti-les-republicains-a-droite-l-eternel-recommencement_6136129_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidence du parti Les R\u00e9publicains\u00a0: \u00e0 droite, l\u2019\u00e9ternel recommencement","dateCreated":"2022-07-26T05:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-26T05:00:05+02:00","dateModified":"2022-07-26T14:35:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"La guerre de clans semble se r\u00e9p\u00e9ter dans le parti qui ne trouve pas de candidat naturel. Deux figures ont \u00e9merg\u00e9\u00a0: le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes, Eric Ciotti, et celui du Lot, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/516/0/5900/2950/1342/671/60/0/7beeb72_1658791858069-choix-jmug220621046.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-7">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ L’assassinat de l’ancien premier ministre japonais a mis en lumière l’étendue des réseaux des sectes et leur influence sur le parti au pouvoir depuis des dizaines d’années, analyse, dans une tribune au « Monde », Koichi Nakano, professeur en sciences politiques à l’université Sophia, à Tokyo.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                    Débats       Japon         « Au Japon, les liens de la secte Moon avec l’aile droite du Parti libéral-démocrate de Shinzo Abe sont tabous »   Tribune        Koichi Nakano  Politiste        L’assassinat de l’ancien premier ministre japonais a mis en lumière l’étendue des réseaux des sectes et leur influence sur le parti au pouvoir depuis des dizaines d’années, analyse, dans une tribune au « Monde », Koichi Nakano, professeur en sciences politiques à l’université Sophia, à Tokyo.   Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 03h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Je ne l’ai pas tué parce que j’étais opposé à ses convictions politiques, mais à cause de ses liens avec l’Eglise de l’unification », aurait confessé à la police Tetsuya Yamagami. L’assassin présumé de Shinzo Abe, l’ancien premier ministre du Japon, haïssait cette Eglise qui avait endoctriné sa mère : elle avait poussé cette dernière à lui faire don de tous ses biens et avait détruit leur famille. En abattant cette figure éminente de la vie politique japonaise, Tetsuya Yamagami a voulu attirer l’attention du public sur les injustices que l’Eglise de l’unification commet depuis des décennies.          Curieusement, au Japon, les grands médias n’ont pas mentionné le nom de l’Eglise et se sont limités à parler d’« une organisation spécifique » jusqu’à ce que soient passées les élections qui se sont tenues deux jours plus tard. Pourtant, auparavant, les médias japonais avaient largement couvert les pratiques prédatrices de celle qu’on appelle aussi la « secte Moon ». Mais ses liens avec l’aile droite du Parti libéral-démocrate (PLD) au pouvoir, dont Abe était le leader incontesté, sont tabous. Cette dissimulation jusqu’à la fin d’un scrutin remporté sans surprise par le PLD, témoigne de l’influence du groupe religieux sur la vie politique nippone et de la capacité du parti d’Abe à museler les médias.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La droite japonaise sous l’influence de groupes religieux                 Comme beaucoup d’autres « nouvelles religions » (au Japon, ce sont toutes les religions fondées depuis le XIXe siècle, par opposition aux religions traditionnelles telles que le bouddhisme et le catholicisme), l’organisation du révérend Moon a gagné du terrain dans l’après-guerre, période de croissance économique et d’urbanisation rapide. Et comme les autres mouvements religieux qui défendaient des politiques ultraconservatrices anticommunistes, elle a noué des liens avec le PLD, qui dirige le Japon depuis des décennies sans aucune interruption ou presque. Chaque côté en a retiré des bénéfices tout au long de la guerre froide. Au Japon, les nouvelles religions sont souvent considérées comme peu légitimes. La participation de dirigeants politiques conservateurs importants à leurs événements et à leurs publications leur a apporté quelque autorité et crédibilité. Les membres du PLD, de leur côté, y ont gagné les voix des adeptes des organisations religieuses.          Influence croissante          Les problèmes sociaux causés par de tels groupes religieux dans les années 1980 et 1990 – certains membres se faisant endoctriner et ruiner, leurs familles se déchirant – ont culminé lors de l’attentat au gaz sarin perpétré par la secte Aum, dans le métro de Tokyo, en 1995. Avec la couverture médiatique très négative de ces dérives et la fin de la guerre froide, les nouvelles religions ont été de plus en plus stigmatisées, et leur intérêt pour le monde politique a semblé décliner sans pour autant disparaître. L’introduction du système de vote unique non transférable aux élections législatives de 1996 et le réalignement des partis politiques qui s’est ensuivi avec l’émergence d’un système bipartite plus compétitif, ont encouragé les groupes religieux à proposer de nouveau leurs services à la droite.        Il vous reste 50.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/26/au-japon-les-liens-de-la-secte-moon-avec-l-aile-droite-du-parti-liberal-democrate-de-shinzo-abe-sont-tabous_6136123_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au Japon, les liens de la secte Moon avec l\u2019aile droite du Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate de Shinzo Abe sont tabous\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T03:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-26T03:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-26T03:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Japon"],"keywords":["Le Monde des religions","Lutte contre les sectes","Tribunes","Religions","Japon","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","Politique","International"],"description":"L\u2019assassinat de l\u2019ancien premier ministre japonais a mis en lumi\u00e8re l\u2019\u00e9tendue des r\u00e9seaux des sectes et leur influence sur le parti au pouvoir depuis des dizaines d\u2019ann\u00e9es, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Koichi Nakano, professeur en sciences politiques \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Sophia, \u00e0 Tokyo.","author":[{"@type":"Person","name":"Koichi Nakano","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/596/0/5000/2500/1342/671/60/0/d176e81_3fc2f0a99e7c401fbcf76c05a90b7a90-3fc2f0a99e7c401fbcf76c05a90b7a90-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-8">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ L’exécutif a tenté de défendre une mesure à destination des ménages modestes avec 50 millions d’euros prévus à cet effet. Mais un amendement des Républicains prévoyant d’étoffer cette aide a été voté par 164 voix contre 153.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Nouveau revers pour le gouvernement à l’Assemblée sur le soutien aux foyers se chauffant au fioul      L’exécutif a tenté de défendre une mesure à destination des ménages modestes avec 50 millions d’euros prévus à cet effet. Mais un amendement des Républicains prévoyant d’étoffer cette aide a été voté par 164 voix contre 153.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h01    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Début de la discussion à l’Assemblée nationale du projet de loi de finances rectificative, le 22 juillet 2022. Après la discussion générale, les députés Eric Woerth, Charles de Courson, Jean-Paul Mattei, Véronique Louwagie, Aurore Bergé, Valérie Rabault, Caroline Fiat, Christine Pirès Beaune, Eric Coquerel et Jean-René Cazeneuve viennent débattre autour du ministre de l’économie, Bruno Le Maire.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Le gouvernement a essuyé un nouveau revers à l’Assemblée, lundi 25 juillet, avec le vote d’un soutien à hauteur de 230 millions d’euros pour les foyers se chauffant au fioul, dans le contexte d’inflation actuelle.            L’exécutif a tenté de défendre une mesure plus ciblée à destination des ménages modestes avec 50 millions d’euros de budget. Mais l’amendement du député des Républicains (LR) Jérôme Nury l’a emporté par 164 voix contre 153, grâce à l’alliance de la Nupes, de LR et du Rassemblement national (RN), nouvelle illustration des difficultés rencontrées par le gouvernement, en l’absence de majorité absolue au Palais-Bourbon.                 Jérôme Nury (Orne) a souligné « l’urgence de la situation », y compris pour les « classes moyennes », plaidant pour une « aide temporaire et exceptionnelle ». « Une partie de ce Parlement ne se rend pas compte de la situation d’urgence sociale sur le fioul », a soutenu Jean-Philippe Tanguy (RN).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif entame un nouveau marathon au Parlement                   Un « sujet évident » pour la majorité            La socialiste Claudia Rouaux a estimé qu’il y avait « énormément de familles qui ont du mal à remplir leurs cuves », avec parfois « dix chèques » successifs pour étaler les paiements de centaines d’euros. Chez LRM, Mathieu Lefèvre a jugé que le « fioul » est un « sujet évident » pour l’hiver à venir mais « ne peut pas être traité à la volée avec un amendement à 230 millions d’euros, dont on ne connaît pas les critères » et qui n’est « pas précis ».            Un précédent couac avait eu lieu, samedi soir, avec la décision de l’Assemblée, contre l’avis du gouvernement, d’allouer 120 millions aux départements pour compenser la hausse du RSA. Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, s’était dit « stupéfait de voir des parlementaires qui n’ont que les mots de “rétablissement des finances publiques” à la bouche engager de telles dépenses ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/25/nouveau-revers-pour-le-gouvernement-a-l-assemblee-sur-le-soutien-aux-foyers-se-chauffant-au-fioul_6136118_823448.html"},"headline":"Nouveau revers pour le gouvernement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sur le soutien aux foyers se chauffant au fioul","dateCreated":"2022-07-25T22:01:08+02:00","datePublished":"2022-07-25T22:01:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif a tent\u00e9 de d\u00e9fendre une mesure \u00e0 destination des m\u00e9nages modestes avec 50\u00a0millions d\u2019euros pr\u00e9vus \u00e0 cet effet. Mais un amendement des R\u00e9publicains pr\u00e9voyant d\u2019\u00e9toffer cette aide a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par 164\u00a0voix contre 153.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/cc67db3_1658526637847-jmug220722038.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-9">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Les députés d’Horizons, le parti de l’ancien premier ministre, ont voté contre le gouvernement, samedi, lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative. Une alerte envoyée à l’exécutif et sa manière de traiter ses alliés au sein de la majorité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       La République en marche             Au sein de la majorité, l’avertissement des partisans d’Edouard Philippe à Emmanuel Macron      Les députés d’Horizons, le parti de l’ancien premier ministre, ont voté contre le gouvernement, samedi, lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative. Une alerte envoyée à l’exécutif et sa manière de traiter ses alliés au sein de la majorité.          Par Claire Gatinois         Publié hier à 20h20, mis à jour à 12h13    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef du groupe Horizons, Laurent Marcangeli, à la tribune de l’Assemblée nationale, le 6 juillet.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Un signal. Ou plutôt, une mise en garde. Le vote laborieux à l’Assemblée nationale du texte visant à protéger le pouvoir d’achat des Français et le projet de loi de finance rectificative censé prendre en compte la nouvelle donne liée à la guerre en Ukraine, laisseront des traces au sein de la majorité présidentielle. Certes, les députés des Républicains (LR) semblent chaque jour plus courtisés par le gouvernement, rendant l’aile gauche de la Macronie de plus en plus fébrile. En dépit de ses brimades envers l’exécutif, LR a permis de faire voter la plupart des textes et amendements. La droite a, il est vrai, de nombreux points d’accord avec le programme d’Emmanuel Macron, qu’elle décrivait comme un « copier-coller » de celui de leur candidate Valérie Pécresse lors de la campagne présidentielle.          Mais l’art du compromis reste un exercice difficile pour les députés de la majorité. Le parti présidentiel, Renaissance, habitué au cours des cinq années passées à exécuter seul les ordres du gouvernement, aura montré sa difficulté à amadouer l’opposition sur des sujets décrits, pourtant, en son sein comme la partie « sucrée » du programme d’Emmanuel Macron. Qu’en sera-t-il du « salé », quand il s’agira de voter le budget ou la réforme des retraites ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : la « nouvelle méthode » de l’exécutif mise à l’épreuve à l’Assemblée                 Plus inquiétant, les macronistes ont eu aussi à subir le coup de colère de l’un de leurs alliés. Chacun garde en mémoire l’épisode qui s’est déroulé dans la soirée de samedi 23 juillet, lors du vote d’un amendement déposé par la commission des finances, visant à allouer 120 millions d’euros aux départements pour compenser la hausse de 4 % du Revenu de solidarité active (RSA), dont ils ont la charge. Contre l’avis du gouvernement, l’amendement a reçu l’aval des LR, du Rassemblement national (RN), mais aussi de treize députés d’Horizons, le parti d’Edouard Philippe, un soutien du chef de l’Etat autorevendiqué « loyal mais libre ».          Des partenaires mis « devant le fait accompli »          « Il y avait un double signal dans ce vote. Sur le fond et sur la forme », souligne Laurent Marcangeli, chef du groupe Horizons à l’Assemblée. Sur le fond, l’ancien maire d’Ajaccio entendait faire entendre au gouvernement qu’il lui fallait revoir sa manière de traiter les « territoires ». Partis d’élus, proche des maires et situé au centre droit de l’échiquier politique, Horizons n’entend pas nourrir le malaise entre Emmanuel Macron et les édiles datant du premier quinquennat du fait, notamment, de la suppression de la taxe d’habitation. Le redressement des comptes publics ne peut se faire sur le dos des collectivités locales, souligne-t-on au sein du parti « philippiste ».        Il vous reste 61.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/25/au-sein-de-la-majorite-l-avertissement-des-partisans-d-edouard-philippe-a-emmanuel-macron_6136113_823448.html"},"headline":"Au sein de la majorit\u00e9, l\u2019avertissement des partisans d\u2019Edouard Philippe \u00e0 Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-07-25T20:20:29+02:00","datePublished":"2022-07-25T20:20:29+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:13:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Emmanuel Macron","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","La R\u00e9publique en marche","Horizons","Politique"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s d\u2019Horizons, le parti de l\u2019ancien premier ministre, ont vot\u00e9 contre le gouvernement, samedi, lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative. Une alerte envoy\u00e9e \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif et sa mani\u00e8re de traiter ses alli\u00e9s au sein de la majorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/1424/487/4880/2440/1342/671/60/0/a4ad711_1657193270786-jmug220706055.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-10">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions (…) fixées ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France      Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions (…) fixées ».       Le Monde avec Reuters     Publié hier à 18h27, mis à jour hier à 19h04    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron, lundi 25 juillet 2022, lors d’un conseil olympique et paralympique à l’Elysée.  LEWIS JOLY / AFP                 Emmanuel Macron a présidé, lundi 25 juillet, à l’Elysée, un conseil olympique et paralympique pour s’assurer du bon niveau de préparation des Jeux de Paris, à deux ans de l’événement sportif.            A l’approche du rendez-vous planétaire, programmé du 26 juillet au 11 août 2024, le chef de l’Etat a voulu que chacun « mesure l’importance assez exceptionnelle de ce que représentent les Jeux olympiques et paralympiques en France de par leur envergure, leur audience, leurs impacts sociaux, culturels, économiques, notamment sur l’image du pays dans le monde », a fait savoir l’Elysée auprès de l’agence Reuters. Quatorze ministres ont participé à ce conseil, ainsi que les préfets concernés, le délégué interministériel Michel Cadot et le président du Comité d’organisation, Tony Estanguet.                 Après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions que nous nous sommes collectivement fixées ». « Il faut accélérer ou en tout cas continuer de maintenir la vitesse actuelle, et anticiper toute forme de crise et de menace possible », alors que des voix inquiètes se sont élevées après le fiasco sécuritaire de la finale de la Ligue des champions de football, au Stade de France, le 28 mai dernier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                   « Le budget des Jeux sera tenu »            Côté finances, le coût provisoire des Jeux atteint 8,3 milliards d’euros, contre 6,8 milliards présentés lors de phase de candidature. Le budget de la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo) est évalué à 4,3 milliards d’euros en budget projeté 2024. Celui du Comité d’organisation est d’environ 4 milliards, financés par des recettes privées (billetterie, partenariats, produits dérivés…).            Les subventions de l’Etat et des collectivités locales, qui s’élèvent à environ 1,7 milliard au total, inflation comprise, sont actuellement de 17 millions supérieures au prévisionnel, « ce qui témoigne du sérieux des prévisions et de la bonne maîtrise de cette enveloppe budgétaire », souligne l’Elysée.                Pour corriger les écarts anticipés par les auteurs de différents rapports, les autorités espèrent actionner divers leviers, comme la recherche de nouveaux partenariats et la réduction du délai de mise à disposition des sites de compétition, qui permettrait de baisser le montant des compensations pour perte d’activité. « Le budget des Jeux sera tenu », assure la présidence de la République.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques : Paris 2024 face au risque de dérapage budgétaire                   17 500 agents de sécurité            Pour ce qui est de la livraison des sites – dont 95 % sont existants ou temporaires –, l’avancée des travaux des vingt-cinq ouvrages en cours est conforme au programme arrêté, qui prévoit essentiellement la construction d’un village olympique et d’un centre aquatique.            Concernant la sécurité, 17 500 agents seront nécessaires pour acheminer chaque jour 800 000 personnes sur les sites (200 000 accrédités et 600 000 spectateurs), ce qui nécessite un programme de formation et de recrutement, selon l’Elysée. Les effectifs nécessaires, tous besoins compris, sont évalués entre 22 000 et 25 000 agents de sécurité par jour.                Les armées seront aussi mises à contribution : la marine nationale participera aux épreuves nautiques à Marseille et Tahiti et l’armée de l’air procédera à une surveillance antidrones. L’opération « Sentinelle » sera renforcée, tout comme les dispositifs en matière de cybersécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A deux ans des JO de Paris, la pénurie de stadiers fait craindre « une catastrophe »                   Une « billetterie populaire » avec des places à moins de 50 euros            Côté transports, les Jeux doivent coïncider avec le prolongement de la ligne 14 du métro vers Saint-Denis-Pleyel au nord, et Orly au sud. Un millier de taxis seront en outre mis à la disposition des personnes à mobilité réduite.            Pour ce qui est des emplois créés, le seuil d’un million d’heures de travail fournies à des personnes en insertion a été franchi. Environ 1 500 personnes, dont 47 % issues de la Seine-Saint-Denis, département le plus pauvre et le plus jeune de France, en ont bénéficié pour l’instant. La « billetterie populaire » mise en place prévoit de fournir 50 % des billets à moins de 50 euros, dont une partie au tarif limité de 24 euros.                La flamme olympique, qui devrait traverser une grande partie de la France de la mi-avril au 26 juillet 2024, arrivera à Paris pour la cérémonie d’ouverture prévue sur et aux abords de la Seine, alors que celle des Jeux paralympiques est programmée place de la Concorde. Concernant la sécurité, les anticipations de la préfecture de police et du ministère de l’intérieur pour ces deux spectacles « nous amènent aujourd’hui à être tout à fait rassurants et à écarter toute hypothèse qui nécessiterait un plan B », assure l’Elysée.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Les JO de 2024, un grand pari risqué pour Anne Hidalgo                   Le comité olympique a par ailleurs dévoilé le slogan des JO de Paris, lundi. A l’issue d’une courte vidéo d’une minute et trente secondes, il s’affiche ainsi : « Ouvrons grand les Jeux ».            Une invitation lancée au monde entier, à venir vivre ensemble des émotions nouvelles !


<article-nb="2022/07/26/16-11">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Les organismes de formation dénoncent des baisses de crédit parfois supérieures à 30 % sur des certifications, dont certaines correspondent à des métiers très recherchés par les employeurs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Formation             Apprentissage : grosse inquiétude après le coup de rabot budgétaire      Les organismes de formation dénoncent des baisses de crédit parfois supérieures à 30 % sur des certifications, dont certaines correspondent à des métiers très recherchés par les employeurs.          Par Bertrand Bissuel         Publié hier à 18h07, mis à jour à 02h38    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Olivier Dussopt (à gauche), ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion, et Pap Ndiaye, ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse, à l’Elysée, le 13 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La prochaine rentrée cause déjà de grosses angoisses à de nombreux acteurs de l’apprentissage. A partir du 1er septembre, les crédits accordés à certaines certifications vont subir des baisses substantielles, parfois supérieures à 30 %. Ce coup de sécateur, infligé au début de l’été, est critiqué, car il pourrait mettre en difficulté des organismes de formation tout en conduisant à l’abandon de projets d’ouverture de sections. L’Elysée et le gouvernement reçoivent des messages pressants de toutes parts, depuis plusieurs jours, afin de reconsidérer les arbitrages.          A l’origine de cette soudaine poussée de température, il y a une délibération, adoptée le 30 juin, par France compétences, l’instance de régulation et de financement du secteur, dont le conseil d’administration est multipartite (Etat, patronat, syndicats, régions, personnalités qualifiées). Cette instance a recommandé une diminution « moyenne totale de l’ordre de 10 % » des « niveaux de prise en charge » –, c’est-à-dire la dotation destinée à payer l’accompagnement du titulaire d’un contrat d’apprentissage. La cure d’amaigrissement s’effectuera en deux étapes, avec une première réduction d’environ 5 % applicable au 1er septembre, suivie d’une autre (à partir du 1er avril 2023), dont l’ampleur pourrait être équivalente. Entre 750 et 800 millions d’euros devraient être ainsi économisés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’apprentissage est dans une « impasse financière », selon la Cour des comptes                 Le but d’une telle décision, poussée par les pouvoirs publics, est de « concourir à l’objectif d’équilibre financier du système ». Une formule pudique qui fait implicitement référence au déficit structurel de France compétences : – 4,6 milliards d’euros en 2020, – 3,2 milliards en 2021… Cette année, le trou pourrait atteindre 6 milliards, selon un rapport rendu public, le 23 juin, par la Cour des comptes. L’Etat a dû débloquer des subventions pour renflouer l’opérateur.          Méthode pointée du doigt          Ces problèmes de trésorerie sont à la fois une source de préoccupations et la conséquence d’un phénomène dont la plupart des protagonistes se réjouissent : le succès sans précédent de l’apprentissage. En 2021, le nombre de contrats signés a culminé à un peu plus de 730 000, contre 290 000, cinq ans auparavant. Un essor impressionnant, enclenché par la loi de septembre 2018 « pour la liberté de choisir son avenir professionnel », qui a libéralisé le secteur. La tendance à la hausse a été démultipliée grâce aux primes exceptionnelles attribuées, depuis la mi-2020, aux employeurs qui embauchent des apprentis.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’apprentissage bat de nouveau des records en France                 Tous ces changements ont été facteurs d’inflation et d’effets d’aubaine. Dès 2021, il a été constaté que les dotations étaient supérieures d’environ 20 % au coût estimé des formations – ces chiffrages renvoyant à des moyennes. L’heure de la « rationalisation » a donc sonné, comme l’indique une source au cœur du dossier. Depuis la fin 2021, les parties prenantes dialoguent pour rapprocher le montant des aides avec celui des frais supportés par les organismes qui accueillent des apprentis. Ces tractations ont abouti à un résultat conforme aux attentes de France compétences pour environ 70 % des niveaux de prise en charge. Pour les autres, un tour de vis va donc être donné.             Il vous reste 51.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/25/apprentissage-grosse-inquietude-apres-le-coup-de-rabot-budgetaire_6136097_823448.html"},"headline":"Apprentissage\u00a0: grosse inqui\u00e9tude apr\u00e8s le coup de rabot budg\u00e9taire","dateCreated":"2022-07-25T18:07:25+02:00","datePublished":"2022-07-25T18:07:25+02:00","dateModified":"2022-07-26T02:38:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Formation"],"keywords":["Formation","Emploi","Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social"],"description":"Les organismes de formation d\u00e9noncent des baisses de cr\u00e9dit parfois sup\u00e9rieures \u00e0 30\u00a0% sur des certifications, dont certaines correspondent \u00e0 des m\u00e9tiers tr\u00e8s recherch\u00e9s par les employeurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/65/0/8192/4096/1342/671/60/0/f04d002_1658764837232-803058.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-12">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ L’Assemblée a notamment adopté la possibilité d’un contrôle sanitaire aux frontières en cas d’apparition d’un variant dangereux du Covid-19. Côté finances, les députés ont validé une rallonge de 300 millions d’euros pour les collectivités locales.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Les députés adoptent le projet de loi sanitaire et poursuivent l’examen du projet de loi de finances rectificative : l’actualité politique du 25 juillet L’Assemblée a notamment adopté la possibilité d’un contrôle sanitaire aux frontières en cas d’apparition d’un variant dangereux du Covid-19. Côté finances, les députés ont validé une rallonge de 300 millions d’euros pour les collectivités locales.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis        On se retrouve demain, notamment pour la suite de l’examen du projet de loi de finances rectificative à l’Assemblée nationale. Bonne soirée !                    19:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Loi de finances rectificative : les députés adoptent une enveloppe de 230 millions pour soutenir les ménages qui se chauffent au fioul        Dans le cadre de la poursuite, à l’Assemblée, de l’examen du projet de loi de finances rectificative, plusieurs députés, issus de diverses formations politiques, ont demandé au gouvernement de faire un geste envers les ménages qui se chauffent au fioul, confrontés aux hausses de prix. Un amendement déposé par Jérôme Nury (Les Républicains) propose ainsi d’orienter 230 millions d’euros de crédits de la politique de la ville vers ce soutien.          « Nous sommes parfaitement conscients qu’il y a des Français qui n’ont pas encore pu faire la transition » vers des énergies plus durables, leur a répondu Gabriel Attal, le ministre délégué aux comptes publics, soulignant cependant qu’il préférerait un autre « cadrage financier », et rappelant les mesures de soutien déjà adoptées par l’exécutif contre les augmentations de prix de l’énergie. Malgré cette argumentation, les députés ont adopté l’amendement.                    19:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France        Emmanuel Macron a présidé, lundi 25 juillet, à l’Elysée, un conseil olympique et paralympique pour s’assurer du bon niveau de préparation des Jeux de Paris, à deux ans de l’événement sportif, après que la Cour des comptes s’est inquiétée dans un rapport de l’état de préparation des JO de Paris, le président a « beaucoup insisté » pour « faire, dans un budget équilibré, des choses à la hauteur des ambitions que nous nous sommes collectivement fixées », a fait savoir l’Elysée auprès de l’agence de presse Reuters.          « Il faut accélérer ou, en tout cas, continuer de maintenir la vitesse actuelle et anticiper toute forme de crise et de menace possible », a-t-il dit, alors que des voix inquiètes se sont élevées après le fiasco sécuritaire de la finale de la Ligue des champions de football, au Stade de France, le 28 mai dernier.          Le coût provisoire des Jeux atteint 8,3 milliards d’euros, contre 6,8 milliards présentés lors de phase de candidature. Pour corriger les écarts budgétaires anticipés par les auteurs de différents rapports, les autorités espèrent actionner divers leviers, comme la recherche de nouveaux partenariats et la réduction du délai de mise à disposition des sites de compétition, qui permettrait de baisser le montant des compensations pour perte d’activité. « Le budget des Jeux sera tenu », assure la présidence de la République.          Pour ce qui est de la livraison des sites – dont 95 % sont existants ou temporaires –, l’avancée des travaux des vingt-cinq ouvrages en cours est conforme au programme arrêté, qui prévoit essentiellement la construction d’un village olympique et d’un centre aquatique.          Plus de détails dans notre article :                    Lire aussi :  JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France                       18:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad de retour dans l’hémicycle        L’ex-ministre des solidarités, écarté du gouvernement après l’ouverture d’une enquête préliminaire contre lui pour tentative de viol, a fait son retour à l’Assemblée nationale, lundi 25 juillet. Damien Abad retrouve ainsi son siège de député, après avoir remporté l’élection législative dans la 5e circonscription de l’Ain, en juin, avec 57,86 % des suffrages.                    18:17   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quels sont les groupes parlementaires qui ont voté pour ou contre ou se sont abstenus sur le projet de loi sanitaire ?    Yohan         Bonjour Yohan,          Le nouveau projet de loi sanitaire a été voté essentiellement par les députés Renaissance, avec leurs alliés MoDem et Horizons, mais aussi avec le concours de socialistes et d’élus Les Républicains.          Les votes contre sont venus surtout du Rassemblement national et de La France insoumise. Les écologistes se sont abstenus.          Retrouver les détails de ce vote sur le site de l’Assemblée.                    18:00   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, lors du vote sur les mesures sanitaires, les députés ont-ils validé le retour du passe vaccinal pour les étrangers désirant venir en France ?    Zeppo         Bonjour Zeppo,          Le nouveau dispositif prévoit que, en cas d’apparition d’un nouveau variant du Covid particulièrement dangereux, le gouvernement pourra imposer la présentation d’un test négatif à l’embarquement, et non un passe sanitaire.          Un dispositif identique pourra s’appliquer pour les voyages en provenance ou à destination des outre-mer, « en cas de risque de saturation » des systèmes de santé dans ces territoires. Ce point a d’ailleurs fait l’objet de critiques, dans l’Hémicycle, certains députés y voyant un traitement différencié, voire une stigmatisation des outre-mer.          Le gouvernement pourra mettre en place ce contrôle sanitaire par décret pour deux mois. Au-delà, un vote du Parlement sera nécessaire. Nous vous rappelons que cette version du projet de loi sanitaire, désormais validée par l’Assemblée, doit être définitivement approuvée mardi par les sénateurs.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés valident la rallonge de 300 millions d’euros pour les collectivités locales        A la reprise de l’examen du projet de loi de finances rectificative, les députés ont validé l’octroi de 300 millions d’euros supplémentaires aux collectivités locales – 180 millions pour les communes « au titre du soutien exceptionnel (…) face à la croissance des prix de l’énergie et de la revalorisation du point d’indice de la fonction publique », et 120 millions pour les départements au titre de la revalorisation du revenu de solidarité active.          L’amendement du gouvernement portant cette mesure a été adopté par 227 voix pour et 61 contre.                    17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés reprennent maintenant l’examen du projet de loi de finances rectificative                            17:12   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés adoptent le projet de loi sur la fin des régimes d’exception contre le Covid-19        Par 184 voix pour et 149 voix contre, les députés ont adopté le projet de loi sur la fin des régimes d’exception contre le Covid-19, dans sa version issue de la commission mixte paritaire qui a harmonisé les versions de l’Assemblée et du Sénat.                    16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Félix Acquaviva se prononce également contre la suspension des soignants non vaccinés        La suspension des soignants non vaccinés « n’a pas de justification, ni sanitaire ni juridique », dénonce Jean-Félix Acquaviva (groupe Libertés, indépendants, outre-mer et territoires), raison pour laquelle son groupe, selon lui, ne votera pas le projet de loi sanitaire, débattu en ce moment même dans l’hémicycle.                    16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député Antoine Léaument explique pourquoi LFI ne votera pas le nouveau projet de loi sanitaire        Le député de La France insoumise (LFI) Antoine Léaument assure que les députés de son groupe ne voteront pas le texte de loi sanitaire, qui n’est pas à la hauteur de « l’urgence » selon lui, notamment pour soulager un hôpital public « épuisé ».          « Voici ce qu’il faut faire », détaille-t-il : « Rouvrir les lits d’hôpitaux fermés, réintégrer les personnels suspendus et demander aux soignants partis à quelles conditions ils pourraient revenir ; revaloriser de 10 le point d’indice [pour la détermination des salaires] ; titulariser les contractuels, recruter les personnels administratifs nécessaires pour libérer du temps aux soignants. »                    16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas Ménagé (RN) : sur le projet de loi sanitaire, « le gouvernement a magouillé avec Les Républicains »        « Les Français doivent savoir que le gouvernement a magouillé avec Les Républicains au Sénat pour imposer » les mesures de sortie du régime d’exception contre la crise sanitaire, dénonce dans l’hémicycle le député Thomas Ménagé (Rassemblement national).          Il fustige le fait que les soignants non vaccinés contre le Covid-19, et suspendus, n’aient pas vocation à réintégrer les équipes soignantes.                    16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thomas Rudigoz voit dans le projet de loi sanitaire « un texte de compromis et de bon sens »        Dans l’hémicycle, Thomas Rudigoz (Renaissance), se félicite que « la protection sanitaire aux frontières métropolitaines [permette] d’exiger le résultat d’un test négatif pour les voyageurs de plus de 12 ans provenant d’un pays étranger en cas d’apparition d’un nouveau variant dangereux ».          Il voit dans le projet de loi sanitaire « un texte de compromis et de bon sens ».                    Le 25/07 à 16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les antivaccins ne l’ont pas emporté », se félicite Sacha Houlié        « Le Parlement n’est pas bloqué, la démocratie n’est pas empêchée et les antivaccins ne l’ont pas emporté », se félicite, à la tribune de l’Assemblée nationale, Sacha Houlié, vice-président de la commission mixte paritaire Assemblée-Sénat qui a harmonisé les versions des deux chambres sur le projet de loi visant à arrêter les mesures d’exception contre la crise sanitaire.                              Le 25/07 à 16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la santé et de la prévention, François Braun, prend la parole à l’Assemblée        François Braun défend devant les députés le projet de loi visant à sortir des mesures d’exception contre la crise sanitaire. « Le texte sur lequel vous allez vous prononcer est, je le crois, proportionné entre la nécessaire protection des Français face à une épidémie de Covid-19 qui continue – et dont de nouveaux variants inquiétants peuvent toujours émerger – et le respect des libertés publiques auxquelles, je le sais, nombre d’entre vous êtes attachés », assure-t-il.          Il se félicite au passage du maintien prévu jusqu’en juin 2023 de SI-Dep, le dispositif d’enregistrement des résultats des tests virologiques qui permet selon lui de « suivre l’évolution de l’épidémie en transparence ».                              Le 25/07 à 16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés commencent la lecture du projet de loi sanitaire        « Promesse tenue », assure la députée (Renaissance) Caroline Abadie, rapporteure du projet de loi concernant la « fin des régimes d’exception » contre le Covid-19.          « Nous sortirons définitivement le 1er août prochain des régimes d’exception mis en œuvre pour lutter contre épidémie de Covid-19. C’était un engagement et nous n’avons jamais dévié de notre cap », assure Mme Abadie.          « Après le 1er août, néanmoins, une chose ne changera pas : seule la vaccination continuera de protéger des formes graves du virus, seule la vaccination continuera de protéger notre système de santé de la saturation », précise la rapporteure.                    Le 25/07 à 15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moetai Brotherson, député de la Polynésie française, élu président de la délégation aux outre-mer        Moetai Brotherson, député de la 3e circonscription de la Polynésie française, a été élu, lundi, président de la délégation aux outre-mer à l’Assemblée nationale. Cinquante-quatre députés – 27 députés ultramarins membres de droit et 27 députés de l’Hexagone – composent cette délégation créée en juillet 2012, nous rappelle la chaîne La 1ère. Ils doivent informer la représentation nationale sur toute question relative aux outre-mer, évaluer les politiques publiques et, enfin, veiller à la prise en compte des caractéristiques, des contraintes et des intérêts des outre-mer.          Le membre du groupe Gauche démocrate et républicaine, siégeant avec la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) à l’Assemblée, prend la suite du guadeloupéen Olivier Serva (2017-2022) et du réunionnais Jean-Claude Fruteau (2012-2017).          « Les Outre-mer sont les grands oubliés » du projet de loi pouvoir d’achat avait déclaré Moetai Brotherson devant la presse, lundi 18 juillet. Pourtant, « on s’attendait à ce que ce projet comporte des éléments importants sur les outre-mer », compte tenu d’un écart de pouvoir d’achat « tout simplement scandaleux » avec la métropole, avait ajouté ce membre du groupe communiste qui comprend une dizaine d’élus ultramarins alliés.                    Le 25/07 à 15:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi sanitaire fait son retour au Palais-Bourbon à partir de 16 heures        Les députés vont procéder, à 16 heures, à la lecture puis au vote sur le projet de loi sanitaire, après l’adoption d’un texte commun avec le Sénat en commission mixte paritaire la semaine dernière.                    Le 25/07 à 14:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une tournée africaine à risque pour Emmanuel Macron        Le voyage du président de la République, qui visitera le Cameroun, le Bénin et la Guinée-Bissau, de lundi à jeudi, survient à un moment où l’influence française sur le continent n’a jamais été autant remise en cause, écrivent nos journalistes Cyril Bensimon et Philippe Ricard.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque                       Le 25/07 à 13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Salut nazi dans l’hémicycle de l’Assemblée : rappel à l’ordre du député Rémy Rebeyrotte (Renaissance)        Le député Rémy Rebeyrotte (Renaissance), qui a fait un salut nazi en séance à l’Assemblée nationale le 12 juillet à l’attention d’un élu du Rassemblement national (RN), a été sanctionné lundi par un rappel à l’ordre, a appris l’Agence France-Presse auprès de la présidence de l’Assemblée. Le bureau de son groupe politique doit également décider lundi d’une possible sanction.          Lors d’un vote sur le projet de loi sanitaire, lors duquel la majorité a été battue, « un grand gaillard du RN s’est levé en faisant le salut nazi » à l’arrière des travées, avait assuré M. Rebeyrotte à l’AFP. Le parlementaire de Saône-et-Loire avait alors mimé le geste en lui disant qu’« il ne faut pas faire ça ». La présidente du groupe RN, Marine Le Pen, avait demandé une sanction du député de la majorité présidentielle, et des députés d’extrême droite avaient dénoncé une « invention » dans ce geste prétendu d’un élu de leur groupe.          M. Rebeyrotte a été entendu par la présidente de l’Assemblée, Yaël Braun-Pivet (Renaissance), qui a décidé d’un rappel à l’ordre, premier niveau de sanction prévu par le règlement de l’institution. Il n’a pas été retrouvé de preuve visuelle d’un salut nazi par un député RN. Le cas échéant, les deux députés fautifs auraient été sanctionnés, un tel geste étant « inacceptable ».          Dans un communiqué diffusé il y a quelques jours, M. Rebeyrotte avait écrit : « si le geste que j’ai commis pour stigmatiser un élu du FN a pu heurter des consciences, je veux m’en excuser ». « Je ne renoncerai jamais au combat contre l’extrémisme, et notamment contre l’extrême droite, sa tentative de banalisation, ses valeurs xénophobes, haineuses, divisant l’Europe et la société française », avait-il ajouté.          Les députés d’extrême droite n’ont jamais été aussi nombreux, avec un groupe de 89 membres. Sans céder sur le fond de leur programme, ils sont en quête de respectabilité institutionnelle et entendent poursuivre la « dédiabolisation » du RN.                                         Le contexte       Live  animé par Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Nos articles pour approfondir         Pouvoir d’achat : la « nouvelle méthode » de l’exécutif mise à l’épreuve à l’Assemblée         Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque         La France insoumise renoue avec la conflictualité, une stratégie aux résultats mitigés         « Régime d’apartheid » : l’accusation lancée contre Israël par des ONG des droits de l’homme rebondit sur les bancs de l’Assemblée nationale         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-25T18:04:55+00:00","coverageEndTime":"2022-07-26T06:04:55+00:00","headline":"Les d\u00e9put\u00e9s adoptent le projet de loi sanitaire et poursuivent l\u2019examen du projet de loi de finances r...","description":"L\u2019Assembl\u00e9e a notamment adopt\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019un contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res en cas d\u2019apparition d\u2019un variant dangereux du Covid-19. C\u00f4t\u00e9 finances, les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9 une rallonge de 300\u00a0millions d\u2019euros pour les collectivit\u00e9s locales.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Emmanuel Macron","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Les députés adoptent le projet de loi sanitaire et poursuivent l’examen du projet de loi de finances rectificative : l’actualité politique du 25 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Assembl\u00e9e a notamment adopt\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019un contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res en cas d\u2019apparition d\u2019un variant dangereux du Covid-19. C\u00f4t\u00e9 finances, les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9 une rallonge de 300\u00a0millions d\u2019euros pour les collectivit\u00e9s locales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-07-25T18:04:55+00:00"
,"endDate":"2022-07-26T06:04:55+00:00"
  On se retrouve demain, notamment pour la suite de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis","dateModified":"2022-07-25T18:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T17:44:00+00:00","articleBody":"     Dans le cadre de la poursuite, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, plusieurs d\u00e9put\u00e9s, issus de diverses formations politiques, ont demand\u00e9 au gouvernement de faire un geste envers les m\u00e9nages qui se chauffent au fioul, confront\u00e9s aux hausses de prix. Un amendement d\u00e9pos\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nury (Les R\u00e9publicains) propose ainsi d\u2019orienter 230\u00a0millions d\u2019euros de cr\u00e9dits de la politique de la ville vers ce soutien.          \u00ab\u00a0Nous sommes parfaitement conscients qu\u2019il y a des Fran\u00e7ais qui n\u2019ont pas encore pu faire la transition\u00a0\u00bb vers des \u00e9nergies plus durables, leur a r\u00e9pondu Gabriel Attal, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, soulignant cependant qu\u2019il pr\u00e9f\u00e9rerait un autre \u00ab\u00a0cadrage financier\u00a0\u00bb, et rappelant les mesures de soutien d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9es par l\u2019ex\u00e9cutif contre les augmentations de prix de l\u2019\u00e9nergie. Malgr\u00e9 cette argumentation, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 l\u2019amendement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Loi de finances rectificative\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s adoptent une enveloppe de 230\u00a0millions pour soutenir les m...","dateModified":"2022-07-25T17:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T17:08:46+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a pr\u00e9sid\u00e9, lundi 25\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, un conseil olympique et paralympique pour s\u2019assurer du bon niveau de pr\u00e9paration des Jeux de Paris, \u00e0 deux ans de l\u2019\u00e9v\u00e9nement sportif, apr\u00e8s que la Cour des comptes s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e dans un rapport de l\u2019\u00e9tat de pr\u00e9paration des JO de Paris, le pr\u00e9sident a \u00ab\u00a0beaucoup insist\u00e9\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0faire, dans un budget \u00e9quilibr\u00e9, des choses \u00e0 la hauteur des ambitions que nous nous sommes collectivement fix\u00e9es\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019agence de presse Reuters.          \u00ab\u00a0Il faut acc\u00e9l\u00e9rer ou, en tout cas, continuer de maintenir la vitesse actuelle et anticiper toute forme de crise et de menace possible\u00a0\u00bb, a-t-il dit, alors que des voix inqui\u00e8tes se sont \u00e9lev\u00e9es apr\u00e8s le fiasco s\u00e9curitaire de la finale de la Ligue des champions de football, au Stade de France, le 28\u00a0mai dernier.          Le co\u00fbt provisoire des Jeux atteint 8,3\u00a0milliards d\u2019euros, contre 6,8\u00a0milliards pr\u00e9sent\u00e9s lors de phase de candidature. Pour corriger les \u00e9carts budg\u00e9taires anticip\u00e9s par les auteurs de diff\u00e9rents rapports, les autorit\u00e9s esp\u00e8rent actionner divers leviers, comme la recherche de nouveaux partenariats et la r\u00e9duction du d\u00e9lai de mise \u00e0 disposition des sites de comp\u00e9tition, qui permettrait de baisser le montant des compensations pour perte d\u2019activit\u00e9. \u00ab\u00a0Le budget des Jeux sera tenu\u00a0\u00bb, assure la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.          Pour ce qui est de la livraison des sites \u2013 dont 95\u00a0% sont existants ou temporaires \u2013, l\u2019avanc\u00e9e des travaux des vingt-cinq ouvrages en cours est conforme au programme arr\u00eat\u00e9, qui pr\u00e9voit essentiellement la construction d\u2019un village olympique et d\u2019un centre aquatique.          Plus de d\u00e9tails dans notre article\u00a0:                    Lire aussi :  JO 2024\u00a0: Emmanuel Macron veut s\u2019assurer du bon niveau de pr\u00e9paration de la France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO\u00a02024\u00a0: Emmanuel Macron veut s\u2019assurer du bon niveau de pr\u00e9paration de la France","dateModified":"2022-07-25T17:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T16:54:05+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-ministre des solidarit\u00e9s, \u00e9cart\u00e9 du gouvernement apr\u00e8s l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire contre lui pour tentative de viol, a fait son retour \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 25\u00a0juillet. Damien Abad retrouve ainsi son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 l\u2019\u00e9lection l\u00e9gislative dans la 5e\u00a0circonscription de l\u2019Ain, en juin, avec 57,86\u00a0% des suffrages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad de retour dans l\u2019h\u00e9micycle","dateModified":"2022-07-25T16:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T16:17:13+00:00","articleBody":"    Quels sont les groupes parlementaires qui ont vot\u00e9 pour ou contre ou se sont abstenus sur le projet de loi sanitaire ?    Yohan         Bonjour Yohan,          Le nouveau projet de loi sanitaire a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 essentiellement par les d\u00e9put\u00e9s Renaissance, avec leurs alli\u00e9s MoDem et Horizons, mais aussi avec le concours de socialistes et d\u2019\u00e9lus Les R\u00e9publicains.          Les votes contre sont venus surtout du Rassemblement national et de La France insoumise. Les \u00e9cologistes se sont abstenus.          Retrouver les d\u00e9tails de ce vote sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s adoptent le projet de loi sanitaire et poursuivent l\u2019examen du projet de loi de finances r...","dateModified":"2022-07-25T16:38:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T16:00:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, lors du vote sur les mesures sanitaires, les d\u00e9put\u00e9s ont-ils valid\u00e9 le retour du passe vaccinal pour les \u00e9trangers d\u00e9sirant venir en France ?    Zeppo         Bonjour Zeppo,          Le nouveau dispositif pr\u00e9voit que, en cas d\u2019apparition d\u2019un nouveau variant du Covid particuli\u00e8rement dangereux, le gouvernement pourra imposer la pr\u00e9sentation d\u2019un test n\u00e9gatif \u00e0 l\u2019embarquement, et non un passe sanitaire.          Un dispositif identique pourra s\u2019appliquer pour les voyages en provenance ou \u00e0 destination des outre-mer, \u00ab\u00a0en cas de risque de saturation\u00a0\u00bb des syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans ces territoires. Ce point a d\u2019ailleurs fait l\u2019objet de critiques, dans l\u2019H\u00e9micycle, certains d\u00e9put\u00e9s y voyant un traitement diff\u00e9renci\u00e9, voire une stigmatisation des outre-mer.          Le gouvernement pourra mettre en place ce contr\u00f4le sanitaire par d\u00e9cret pour deux mois. Au-del\u00e0, un vote du Parlement sera n\u00e9cessaire. Nous vous rappelons que cette version du projet de loi sanitaire, d\u00e9sormais valid\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e, doit \u00eatre d\u00e9finitivement approuv\u00e9e mardi par les s\u00e9nateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s adoptent le projet de loi sanitaire et poursuivent l\u2019examen du projet de loi de finances r...","dateModified":"2022-07-25T16:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#602014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T15:51:37+00:00","articleBody":"     A la reprise de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9 l\u2019octroi de 300\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires aux collectivit\u00e9s locales \u2013 180\u00a0millions pour les communes \u00ab\u00a0au titre du soutien exceptionnel (\u2026) face \u00e0 la croissance des prix de l\u2019\u00e9nergie et de la revalorisation du point d\u2019indice de la fonction publique\u00a0\u00bb, et 120\u00a0millions pour les d\u00e9partements au titre de la revalorisation du revenu de solidarit\u00e9 active.          L\u2019amendement du gouvernement portant cette mesure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 227\u00a0voix pour et 61 contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s valident la rallonge de 300\u00a0millions d\u2019euros pour les collectivit\u00e9s locales","dateModified":"2022-07-25T15:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T15:32:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s reprennent maintenant l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative","dateModified":"2022-07-25T15:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T15:12:15+00:00","articleBody":"     Par 184\u00a0voix pour et 149\u00a0voix contre, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le projet de loi sur la fin des r\u00e9gimes d\u2019exception contre le Covid-19, dans sa version issue de la commission mixte paritaire qui a harmonis\u00e9 les versions de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s adoptent le projet de loi sur la fin des r\u00e9gimes d\u2019exception contre le Covid-19","dateModified":"2022-07-25T15:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:41:00+00:00","articleBody":"     La suspension des soignants non vaccin\u00e9s \u00ab\u00a0n\u2019a pas de justification, ni sanitaire ni juridique\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Jean-F\u00e9lix Acquaviva (groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires), raison pour laquelle son groupe, selon lui, ne votera pas le projet de loi sanitaire, d\u00e9battu en ce moment m\u00eame dans l\u2019h\u00e9micycle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-F\u00e9lix Acquaviva se prononce \u00e9galement contre la suspension des soignants non vaccin\u00e9s","dateModified":"2022-07-25T14:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:38:23+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI) Antoine L\u00e9aument assure que les d\u00e9put\u00e9s de son groupe ne voteront pas le texte de loi sanitaire, qui n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de \u00ab\u00a0l\u2019urgence\u00a0\u00bb selon lui, notamment pour soulager un h\u00f4pital public \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Voici ce qu\u2019il faut faire\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-il\u00a0: \u00ab\u00a0Rouvrir les lits d\u2019h\u00f4pitaux ferm\u00e9s, r\u00e9int\u00e9grer les personnels suspendus et demander aux soignants partis \u00e0 quelles conditions ils pourraient revenir\u00a0; revaloriser de 10 le point d\u2019indice [pour la d\u00e9termination des salaires]\u00a0; titulariser les contractuels, recruter les personnels administratifs n\u00e9cessaires pour lib\u00e9rer du temps aux soignants.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 Antoine L\u00e9aument explique pourquoi LFI ne votera pas le nouveau projet de loi sanitaire","dateModified":"2022-07-25T14:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:29:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais doivent savoir que le gouvernement a magouill\u00e9 avec Les R\u00e9publicains au S\u00e9nat pour imposer\u00a0\u00bb les mesures de sortie du r\u00e9gime d\u2019exception contre la crise sanitaire, d\u00e9nonce dans l\u2019h\u00e9micycle le d\u00e9put\u00e9 Thomas M\u00e9nag\u00e9 (Rassemblement national).          Il fustige le fait que les soignants non vaccin\u00e9s contre le Covid-19, et suspendus, n\u2019aient pas vocation \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer les \u00e9quipes soignantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas M\u00e9nag\u00e9 (RN)\u00a0: sur le projet de loi sanitaire, \u00ab\u00a0le gouvernement a magouill\u00e9 avec Les R\u00e9publi...","dateModified":"2022-07-25T14:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:25:08+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019h\u00e9micycle, Thomas Rudigoz (Renaissance), se f\u00e9licite que \u00ab\u00a0la protection sanitaire aux fronti\u00e8res m\u00e9tropolitaines [permette] d\u2019exiger le r\u00e9sultat d\u2019un test n\u00e9gatif pour les voyageurs de plus de 12\u00a0ans provenant d\u2019un pays \u00e9tranger en cas d\u2019apparition d\u2019un nouveau variant dangereux\u00a0\u00bb.          Il voit dans le projet de loi sanitaire \u00ab\u00a0un texte de compromis et de bon sens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas Rudigoz voit dans le projet de loi sanitaire \u00ab\u00a0un texte de compromis et de bon sens\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-25T14:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:19:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le Parlement n\u2019est pas bloqu\u00e9, la d\u00e9mocratie n\u2019est pas emp\u00each\u00e9e et les antivaccins ne l\u2019ont pas emport\u00e9\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Sacha Houli\u00e9, vice-pr\u00e9sident de la commission mixte paritaire Assembl\u00e9e-S\u00e9nat qui a harmonis\u00e9 les versions des deux chambres sur le projet de loi visant \u00e0 arr\u00eater les mesures d\u2019exception contre la crise sanitaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les antivaccins ne l\u2019ont pas emport\u00e9\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite Sacha Houli\u00e9","dateModified":"2022-07-25T14:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:15:44+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois Braun d\u00e9fend devant les d\u00e9put\u00e9s le projet de loi visant \u00e0 sortir des mesures d\u2019exception contre la crise sanitaire. \u00ab\u00a0Le texte sur lequel vous allez vous prononcer est, je le crois, proportionn\u00e9 entre la n\u00e9cessaire protection des Fran\u00e7ais face \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 qui continue \u2013 et dont de nouveaux variants inqui\u00e9tants peuvent toujours \u00e9merger \u2013 et le respect des libert\u00e9s publiques auxquelles, je le sais, nombre d\u2019entre vous \u00eates attach\u00e9s\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Il se f\u00e9licite au passage du maintien pr\u00e9vu jusqu\u2019en juin 2023 de SI-Dep, le dispositif d\u2019enregistrement des r\u00e9sultats des tests virologiques qui permet selon lui de \u00ab\u00a0suivre l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en transparence\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, Fran\u00e7ois Braun, prend la parole \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-07-25T14:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T14:09:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Promesse tenue\u00a0\u00bb, assure la d\u00e9put\u00e9e (Renaissance) Caroline Abadie, rapporteure du projet de loi concernant la \u00ab\u00a0fin des r\u00e9gimes d\u2019exception\u00a0\u00bb contre le Covid-19.          \u00ab\u00a0Nous sortirons d\u00e9finitivement le 1er\u00a0ao\u00fbt prochain des r\u00e9gimes d\u2019exception mis en \u0153uvre pour lutter contre \u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. C\u2019\u00e9tait un engagement et nous n\u2019avons jamais d\u00e9vi\u00e9 de notre cap\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Abadie.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s le 1er\u00a0ao\u00fbt, n\u00e9anmoins, une chose ne changera pas\u00a0: seule la vaccination continuera de prot\u00e9ger des formes graves du virus, seule la vaccination continuera de prot\u00e9ger notre syst\u00e8me de sant\u00e9 de la saturation\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la rapporteure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s commencent la lecture du projet de loi sanitaire","dateModified":"2022-07-25T14:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T13:57:21+00:00","articleBody":"     Moetai Brotherson, d\u00e9put\u00e9 de la 3e circonscription de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, lundi, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Cinquante-quatre d\u00e9put\u00e9s \u2013 27\u00a0d\u00e9put\u00e9s ultramarins membres de droit et 27\u00a0d\u00e9put\u00e9s de l\u2019Hexagone \u2013 composent cette d\u00e9l\u00e9gation cr\u00e9\u00e9e en juillet\u00a02012, nous rappelle la cha\u00eene La 1\u00e8re. Ils doivent informer la repr\u00e9sentation nationale sur toute question relative aux outre-mer, \u00e9valuer les politiques publiques et, enfin, veiller \u00e0 la prise en compte des caract\u00e9ristiques, des contraintes et des int\u00e9r\u00eats des outre-mer.          Le membre du groupe\u00a0Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine, si\u00e9geant avec la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, prend la suite du guadeloup\u00e9en Olivier Serva (2017-2022) et du r\u00e9unionnais Jean-Claude Fruteau (2012-2017).          \u00ab\u00a0Les Outre-mer sont les grands oubli\u00e9s\u00a0\u00bb du projet de loi pouvoir d\u2019achat avait d\u00e9clar\u00e9 Moetai Brotherson devant la presse, lundi 18\u00a0juillet. Pourtant, \u00ab\u00a0on s\u2019attendait \u00e0 ce que ce projet comporte des \u00e9l\u00e9ments importants sur les outre-mer\u00a0\u00bb, compte tenu d\u2019un \u00e9cart de pouvoir d\u2019achat \u00ab\u00a0tout simplement scandaleux\u00a0\u00bb avec la m\u00e9tropole, avait ajout\u00e9 ce membre du groupe communiste qui comprend une dizaine d\u2019\u00e9lus ultramarins alli\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moetai Brotherson, d\u00e9put\u00e9 de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, \u00e9lu pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer","dateModified":"2022-07-25T14:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T13:29:16+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s vont proc\u00e9der, \u00e0 16 heures, \u00e0 la lecture puis au vote sur le projet de loi sanitaire, apr\u00e8s l\u2019adoption d\u2019un texte commun avec le S\u00e9nat en commission mixte paritaire la semaine derni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sanitaire fait son retour au Palais-Bourbon \u00e0 partir de 16 heures","dateModified":"2022-07-25T13:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#601019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T12:41:22+00:00","articleBody":"     Le voyage du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui visitera le Cameroun, le B\u00e9nin et la Guin\u00e9e-Bissau, de lundi \u00e0 jeudi, survient \u00e0 un moment o\u00f9 l\u2019influence fran\u00e7aise sur le continent n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 autant remise en cause, \u00e9crivent nos journalistes Cyril Bensimon et Philippe Ricard.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron au Cameroun et au B\u00e9nin, une tourn\u00e9e \u00e0 risque         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une tourn\u00e9e africaine \u00e0 risque pour Emmanuel Macron","dateModified":"2022-07-25T12:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T11:55:27+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 R\u00e9my Rebeyrotte (Renaissance), qui a fait un salut nazi en s\u00e9ance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 12 juillet \u00e0 l\u2019attention d\u2019un \u00e9lu du Rassemblement national (RN), a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 lundi par un rappel \u00e0 l\u2019ordre, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e. Le bureau de son groupe politique doit \u00e9galement d\u00e9cider lundi d\u2019une possible sanction.          Lors d\u2019un vote sur le projet de loi sanitaire, lors duquel la majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 battue, \u00ab\u00a0un grand gaillard du RN s\u2019est lev\u00e9 en faisant le salut nazi\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des trav\u00e9es, avait assur\u00e9 M. Rebeyrotte \u00e0 l\u2019AFP. Le parlementaire de Sa\u00f4ne-et-Loire avait alors mim\u00e9 le geste en lui disant qu\u2019\u00ab\u00a0il ne faut pas faire \u00e7a\u00a0\u00bb. La pr\u00e9sidente du groupe RN, Marine Le Pen, avait demand\u00e9 une sanction du d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, et des d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite avaient d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0invention\u00a0\u00bb dans ce geste pr\u00e9tendu d\u2019un \u00e9lu de leur groupe.          M. Rebeyrotte a \u00e9t\u00e9 entendu par la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet (Renaissance), qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un rappel \u00e0 l\u2019ordre, premier niveau de sanction pr\u00e9vu par le r\u00e8glement de l\u2019institution. Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 de preuve visuelle d\u2019un salut nazi par un d\u00e9put\u00e9 RN. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, les deux d\u00e9put\u00e9s fautifs auraient \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s, un tel geste \u00e9tant \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 il y a quelques jours, M. Rebeyrotte avait \u00e9crit : \u00ab\u00a0si le geste que j\u2019ai commis pour stigmatiser un \u00e9lu du FN a pu heurter des consciences, je veux m\u2019en excuser\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne renoncerai jamais au combat contre l\u2019extr\u00e9misme, et notamment contre l\u2019extr\u00eame droite, sa tentative de banalisation, ses valeurs x\u00e9nophobes, haineuses, divisant l\u2019Europe et la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          Les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux, avec un groupe de 89 membres. Sans c\u00e9der sur le fond de leur programme, ils sont en qu\u00eate de respectabilit\u00e9 institutionnelle et entendent poursuivre la \u00ab\u00a0d\u00e9diabolisation\u00a0\u00bb du RN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Salut nazi dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: rappel \u00e0 l\u2019ordre du d\u00e9put\u00e9 R\u00e9my Rebeyrotte (Rena...","dateModified":"2022-07-25T12:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T11:29:34+00:00","articleBody":"     Plusieurs responsables de gauche d\u00e9noncent lundi l\u2019utilisation de l\u2019expression \u00ab\u00a0gauche past\u00e8que\u00a0\u00bb par le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, pour critiquer la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). L\u2019expression est attribu\u00e9e \u00e0 Jean-Marie Le Pen, le fondateur du parti d\u2019extr\u00eame droite Front national (FN).          \u00ab\u00a0Je sais ce qu\u2019est la gauche qu\u2019on appelle \u2013 pardon ce n\u2019est pas tr\u00e8s sympa de dire \u00e7a \u2013 la gauche past\u00e8que, verte dehors et rouge dedans, c\u2019est surtout LFI post-trotskisme avec un peu de vernis \u00e9colo autour\u00a0\u00bb, avait critiqu\u00e9 dimanche soir sur LCI le ministre en d\u00e9non\u00e7ant l\u2019attitude de la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. \u00ab\u00a0La gauche de gouvernement, celle qui est capable de prendre des d\u00e9cisions difficiles (...), cette gauche-l\u00e0, je ne la trouve pas aujourd\u2019hui dans la Nupes\u00a0; il y en a dans la Nupes, ils vont se r\u00e9v\u00e9ler, ils vont se d\u00e9coller, \u00e0 un moment la posture de M\u00e9lenchon leur sera insupportable\u00a0\u00bb, avait ajout\u00e9 l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste (2012-2015).          \u00ab\u00a0Quelqu\u2019un peut lui dire que cette expression a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par Jean-Marie Le Pen\u00a0?\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, Manuel Bompard. \u00ab\u00a0A force de copier les mots de la famille Le Pen, ils vont finir par en copier les id\u00e9es\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e LFI, Manon Aubry, sur le m\u00eame r\u00e9seau social. \u00ab\u00a01) C\u2019est une expression de Jean-Marie Le Pen. 2) C\u2019est bon, la past\u00e8que\u00a0\u00bb, a raill\u00e9 le porte-parole du Parti communiste fran\u00e7ais, Ian Brossat.          \u00ab\u00a0Reprendre une formule de Jean-Marie Le Pen, ils en sont l\u00e0. Si l\u2019extr\u00eame droite n\u2019\u00e9tait pas aux portes du pouvoir par leur faute, ce serait seulement path\u00e9tique. L\u00e0, c\u2019est dramatique\u00a0\u00bb, s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 G\u00e9n\u00e9ration.s Benjamin Lucas, qui si\u00e8ge dans le groupe \u00e9cologiste.          Le s\u00e9nateur socialiste, Rachid Temal, a lui aussi r\u00e9agi sur Twitter, reprochant au ministre d\u2019\u00ab\u00a0avoir comme r\u00e9f\u00e9rence Jean-Marie Le Pen...\u00a0\u00bb          D\u00e9sormais largement diffus\u00e9e par ses d\u00e9tracteurs, l\u2019expression \u00ab\u00a0gauche past\u00e8que\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 d\u2019abord utilis\u00e9e par l\u2019ancien pr\u00e9sident du FN, Jean-Marie Le Pen, qui, d\u00e8s mai 1989, pr\u00e9sentait une past\u00e8que d\u00e9coup\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour illustrer ce qu\u2019\u00e9tait, selon lui, le parti \u00e9cologiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0gauche past\u00e8que\u00a0\u00bb\u00a0; des \u00e9lus de gauche s\u2019en offusquent","dateModified":"2022-07-25T11:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T11:15:32+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous lisez notre direct quotidien r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0? Soutenez \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb en vous abonnant","dateModified":"2022-07-25T11:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T10:50:02+00:00","articleBody":"     Depuis un mois, les m\u00e9lenchonistes veulent incarner l\u2019opposition la plus r\u00e9solue \u00e0 Emmanuel Macron. Une posture qui pourrait \u00eatre mal comprise par les Fran\u00e7ais, craignent certains cadres du parti, ainsi que leurs alli\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), \u00e9crit notre journaliste Abel Mestre.                    Lire aussi :  La France insoumise renoue avec la conflictualit\u00e9, une strat\u00e9gie aux r\u00e9sultats mitig\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise renoue avec la conflictualit\u00e9, une strat\u00e9gie aux r\u00e9sultats mitig\u00e9s","dateModified":"2022-07-25T11:09:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T10:30:03+00:00","articleBody":"     De la r\u00e9ussite de l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement sportif d\u00e9pendront les traces que pourraient laisser le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la maire de Paris dans l\u2019histoire de la capitale, ainsi que l\u2019avenir politique de G\u00e9rald Darmanin.                    Lire aussi :  Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les Jeux olympiques de 2024, G\u00e9rald Darmanin \u00ab\u00a0ne peut pas se planter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-25T10:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T10:06:02+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a r\u00e9uni, lundi, les principaux acteurs des Jeux olympiques 2024 pour un \u00ab\u00a0point d\u2019\u00e9tape\u00a0\u00bb de d\u00e9but de quinquennat, voulu par le chef de l\u2019Etat pour aborder notamment les d\u00e9fis s\u00e9curitaires et budg\u00e9taires li\u00e9s \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement (du 26 juillet au\u00a011\u00a0ao\u00fbt\u00a02024). A presque deux ans jour pour jour des prochains JO, Emmanuel Macron a fait \u00ab\u00a0le point sur la mobilisation des services de l\u2019Etat\u00a0\u00bb lors d\u2019un Conseil olympique et paralympique tenu dans le jardin de l\u2019Elys\u00e9e.          Autour de la table \u00e9taient assis, entre autres, Tony Estanguet, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u2019organisation des JO, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, les ministres Bruno Le Maire (\u00e9conomie), G\u00e9rald Darmanin (int\u00e9rieur) et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra (sports). L\u2019objectif de cette r\u00e9union est avant tout d\u2019\u00e9tablir les \u00e9ventuels points de fragilit\u00e9 des JO\u00a02024, dont les principales sont la tension budg\u00e9taire li\u00e9e \u00e0 l\u2019inflation et les questions de s\u00e9curit\u00e9.          Apr\u00e8s le chaos de la finale de la Ligue des champions au Stade de France le 28 mai, des doutes sont apparus sur la capacit\u00e9 de la France \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Jeux et la Cour des comptes a r\u00e9cemment rendu un pr\u00e9rapport alarmiste \u00e0 ce sujet.          Dans la foul\u00e9e de cette r\u00e9union, Emmanuel Macron doit s\u2019entretenir avec Thomas Bach, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique (CIO), qui \u00e9tait pr\u00e9sent dimanche \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du Tour de France cycliste, sur les Champs-Elys\u00e9es. Un autre point d\u2019\u00e9tape est pr\u00e9vu avec les \u00e9lus \u00ab\u00a0\u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb, avec la Mairie de Paris, la r\u00e9gion Ile-de-france, les \u00e9lus de la Seine-Saint-Denis ou encore le Comit\u00e9 olympique fran\u00e7ais (CNOSF), a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron re\u00e7oit les acteurs des Jeux olympiques 2024 pour un point d\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-25T10:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T09:49:02+00:00","articleBody":"     Un suspect \u00e9tranger bri\u00e8vement arr\u00eat\u00e9, puis mis \u00ab\u00a0hors de cause\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019attaque de deux policiers, mercredi soir \u00e0 Lyon, devrait \u00eatre expuls\u00e9, a-t-on appris, dimanche 24 juillet, dans l\u2019entourage du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.          Plus t\u00f4t, dimanche, le ministre avait annonc\u00e9 sur Twitter que \u00ab\u00a0suite \u00e0 l\u2019inacceptable attaque contre les policiers de Lyon, des op\u00e9rations de police ont lieu. Un des d\u00e9linquants est \u00e9tranger, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. Sur mon instruction, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention et sera expuls\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les d\u00e9linquants \u00e9trangers n\u2019ont pas leur place en France\u00a0\u00bb, poursuivait le ministre.          Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), le parquet de Lyon a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0la personne plac\u00e9e en garde \u00e0 vue hier [samedi] dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate ouverte \u00e0 Lyon du chef de violences \u00e0 l\u2019encontre de policiers, place Gabriel-P\u00e9ri le 20 juillet au soir, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e ce jour\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il s\u2019av\u00e8re en effet qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 totalement mise hors de cause dans le cadre des investigations men\u00e9es. L\u2019enqu\u00eate se poursuit activement pour identifier, localiser et interpeller les auteurs des faits\u00a0\u00bb, a \u00e9tabli le parquet. Selon l\u2019entourage de M. Darmanin dimanche apr\u00e8s-midi, le suspect se trouve en \u00ab\u00a0centre de r\u00e9tention administrative depuis [dimanche] matin\u00a0\u00bb.          Dans un second tweet, M. Darmanin a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0En lien avec les \u00e9v\u00e9nements ou non, connu pour de nombreuses mises en cause\u00a0: vol, violences, menace de mort sur personne d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique, d\u00e9tention de drogues, violences en r\u00e9union\u2026 cet individu n\u2019a rien \u00e0 faire dans notre pays qui est g\u00e9n\u00e9reux si on le respecte.\u00a0\u00bb          Le maire \u00e9cologiste de Grenoble, Eric Piolle, a r\u00e9agi \u00e0 son tour sur Twitter en accusant M. Darmanin de \u00ab\u00a0drague[r] ouvertement l\u2019extr\u00eame droite en reprenant ses mots et ses id\u00e9es\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0passe[r] outre l\u2019Etat de droit en pr\u00e9voyant d\u2019expulser un d\u00e9linquant \u00e9tranger sans attendre le r\u00e9sultat des investigations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Encore un symbole d\u2019une d\u00e9rive consternante et inqui\u00e9tante\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin annonce l\u2019expulsion d\u2019un homme finalement mis hors de cause\u00a0; Eric Piolle accuse le mi...","dateModified":"2022-07-25T10:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T09:28:00+00:00","articleBody":"     Les ind\u00e9pendantistes du Front de lib\u00e9ration nationale kanak et socialiste refusent de se rendre \u00e0 Paris en septembre pour participer au comit\u00e9 des signataires de l\u2019accord de Noum\u00e9a organis\u00e9 par G\u00e9rald Darmanin, \u00e9crit notre correspondante \u00e0 Noum\u00e9a, Claudine W\u00e9ry.                    Lire aussi :  En Nouvelle-Cal\u00e9donie, le ton vire \u00e0 l\u2019aigre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Nouvelle-Cal\u00e9donie, le ton vire \u00e0 l\u2019aigre","dateModified":"2022-07-25T09:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T09:01:12+00:00","articleBody":"     Ya\u00ebl Braun-Pivet, la pr\u00e9sidente du perchoir, s\u2019est exprim\u00e9e ce matin dans \u00ab\u00a0Les 4 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2 \u00e0 propos du salut nazi effectu\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 Renaissance, R\u00e9my Rebeyrotte, le 12 juillet dans l\u2019H\u00e9micycle, pour, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), montrer \u00e0 un \u00e9lu du Rassemblement national (RN) qu\u2019il ne devait pas lui-m\u00eame le faire, tandis que le RN d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0invention\u00a0\u00bb et r\u00e9clame une sanction.          \u00ab Je prononcerai la sanction qu\u2019il m\u00e9rite\u00a0\u00bb, a dit la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, concernant M.\u00a0Rebeyrotte, d\u00e9put\u00e9 de la 3e\u00a0circonscription de Sa\u00f4ne-et-Loire. \u00ab\u00a0On ne peut pas tout faire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-elle encore d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019insister\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u le d\u00e9put\u00e9 qui a fait un geste fort inappropri\u00e9.\u00a0\u00bb          Le d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a fait parvenir un droit de r\u00e9ponse au Journal de Sa\u00f4ne-et-Loire vendredi 22 juillet, dans lequel il \u00ab\u00a0s\u2019excuse\u00a0\u00bb et rappelle son \u00ab\u00a0combat contre l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Trente ans d\u2019engagement politique contre l\u2019extr\u00eame droite et toute forme de r\u00e9visionnisme, comme maire et aujourd\u2019hui comme d\u00e9put\u00e9, plaident en ma faveur\u00a0\u00bb, commence-t-il par \u00e9crire. \u00ab\u00a0Mais si le geste que j\u2019ai commis pour stigmatiser un \u00e9lu du FN a pu heurter des consciences, je veux m\u2019en excuser\u00a0\u00bb, assure l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Sans doute aurais-je d\u00fb plut\u00f4t interrompre la s\u00e9ance de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ou ne rien faire, car l\u2019H\u00e9micycle \u00e9tait extr\u00eamement agit\u00e9 et chauff\u00e9 \u00e0 blanc par les extr\u00eames ce jour-l\u00e0\u00a0\u00bb, conc\u00e8de-t-il.          \u00ab\u00a0En tout cas, je ne renoncerai jamais au combat contre l\u2019extr\u00e9misme, et notamment contre l\u2019extr\u00eame droite, sa tentative de banalisation, ses valeurs x\u00e9nophobes, haineuses, divisant l\u2019Europe et la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, recherchant des boucs \u00e9missaires aux crises que nous traversons et refusant de lutter contre les changements climatiques\u00a0: la d\u00e9magogie \u00e0 tous les \u00e9tages\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit enfin M.\u00a0Rebeyrotte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Salut nazi d\u2019un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Je prononcerai la sanction qu\u2019il m\u00e9rite\u00a0\u00bb, d\u00e9cla...","dateModified":"2022-07-25T09:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T08:37:50+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur s\u2019est rendu deux jours sur l\u2019\u00eele et a multipli\u00e9 les rencontres. Il s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter l\u2019exercice toutes les six semaines, s\u2019inscrivant dans le processus de discussions n\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9meutes du printemps, qui pourrait d\u00e9boucher sur des changements institutionnels.                    Lire aussi :  G\u00e9rald Darmanin en Corse\u00a0: un d\u00e9placement pour apaiser         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Qui dit autonomie dit prise en charge pleine et enti\u00e8re dans des secteurs-cl\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le mi...","dateModified":"2022-07-25T08:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T08:01:00+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche) a rappel\u00e9 ce matin, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les 4 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2, que les d\u00e9put\u00e9s devaient porter une tenue \u00ab\u00a0correcte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On ne peut pas venir habiller comme on veut [\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e], le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pr\u00e9voit une tenue de ville.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Vous ne vous appartenez plus quand vous rentrez \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et dans l\u2019h\u00e9micycle, vous \u00eates un \u00e9lu de la nation, vous repr\u00e9sentez les Fran\u00e7ais. Donc, vous devez toujours imaginer que les Fran\u00e7ais doivent \u00eatre fiers de vous\u00a0\u00bb, a-t-elle argument\u00e9. \u00ab\u00a0Je ne suis pas l\u00e0 pour exercer la police vestimentaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, je fais confiance aux parlementaires\u00a0\u00bb, a cependant pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, malgr\u00e9 le d\u00e9bat du moment sur le port de la cravate.          \u00ab\u00a0[Les d\u00e9put\u00e9s] exercent une \u00e9minente fonction et donc ils doivent \u00eatre en capacit\u00e9 eux-m\u00eames de juger si la tenue qu\u2019ils portent est cette fameuse tenue de ville, si c\u2019est une tenue correcte, si c\u2019est une tenue digne pour exercer ce mandat\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          Le vif d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e s\u2019est transform\u00e9, ces derniers jours, en une chronique vestimentaire apr\u00e8s que Renaud Muselier, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Sud - Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, a critiqu\u00e9, jeudi 21 juillet, le comportement des d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une \u00ab\u00a0gauche sale, d\u00e9braill\u00e9e, qui crie partout\u00a0\u00bb, selon lui. Dans la foul\u00e9e, le d\u00e9put\u00e9 et questeur Les R\u00e9publicains, Eric Ciotti, a r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019obligation du port de la cravate\u00a0\u00bb dans l\u2019h\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0L\u2019habit ne fait pas le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu, vendredi, le groupe des d\u00e9put\u00e9s La France insoumise et le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Louis Boyard a, pour sa part, r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019interdiction des costumes aux prix ind\u00e9cents\u00a0\u00bb, regrettant que certains d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0se permettent de porter dans l\u2019h\u00e9micycle des tenues de plus en plus on\u00e9reuses\u00a0\u00bb.          Dimanche, m\u00eame Jean-Luc M\u00e9lenchon, en d\u00e9placement \u00e0 Bogota, y est all\u00e9 de son commentaire dans un billet publi\u00e9 sur son blog. \u00ab\u00a0Les bons messieurs et les bonnes dames d\u00e9noncent nos comportements, veulent nous enseigner les bonnes mani\u00e8res et les beaux habits. Encore ne savent-ils pas ceci\u00a0: ces tenues qu\u2019ils fustigent sont nos habits du dimanche. Mais beaucoup de ceux qui nous regardent savent combien c\u2019est le cas car ils sont v\u00eatus de m\u00eame ce jour-l\u00e0\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet ne veut pas \u00ab\u00a0exercer la police vestimentaire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-07-25T09:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T07:44:01+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas parvenus \u00e0 achever l\u2019examen de l\u2019acte II du plan du gouvernement en faveur du pouvoir d\u2019achat. Les d\u00e9bats reprendront lundi \u00e0 17 heures.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: la\u00a0\u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb de\u00a0l\u2019ex\u00e9cutif mise \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9preuve \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, des d\u00e9bats tendus sur le budget rectificatif ","dateModified":"2022-07-25T07:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T07:38:26+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s vont proc\u00e9der, \u00e0 16\u00a0heures, \u00e0 la lecture puis au vote sur le projet de loi sanitaire, apr\u00e8s l\u2019adoption d\u2019un texte commun avec le S\u00e9nat en commission mixte paritaire la semaine derni\u00e8re. Une heure plus tard, les d\u00e9bats reprendront \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le projet de loi de finances rectificative. Le gouvernement esp\u00e8re que les 378 amendements qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s par les \u00e9lus ce week-end le seront dans la nuit.          Emmanuel Macron participe, dans la matin\u00e9e, \u00e0 un conseil olympique et paralympique, entour\u00e9 de quatorze ministres, des pr\u00e9fets concern\u00e9s, ainsi que du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel Michel Cadot et de Tony Estanguet, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d\u2019organisation. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019envolera ensuite pour le Cameroun, o\u00f9 il rencontrera son homologue, Paul Biya, pour quatre jours de visites en Afrique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-25T09:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T07:08:23+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s ont examin\u00e9, jusque tard dans la soir\u00e9e de samedi, le projet de loi de finances rectificative. Apr\u00e8s des accords sur la suppression de la redevance audiovisuelle et les aides \u00e0 l\u2019achat du carburant, entre autres, les souhaits du gouvernement n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sur un point\u00a0: la compensation, aupr\u00e8s des collectivit\u00e9s territoriales, du d\u00e9gel du point d\u2019indice et de la revalorisation des minima sociaux. Avec le soutien de d\u00e9put\u00e9s Horizons, pourtant membres de\u00a0la majorit\u00e9, un amendement de Charles de Courson pr\u00e9voyant d\u2019indemniser les conseils d\u00e9partementaux pour la hausse du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA) a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u2013 la mesure repr\u00e9sente environ 120\u00a0millions d\u2019euros. Notre journaliste Elsa Conesa revient sur cet \u00e9pisode dans un article ce matin.          G\u00e9rald Darmanin s\u2019est rendu en Corse, o\u00f9 il s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 revenir toutes les six semaines pour faire progresser les discussions sur une \u00e9ventuelle \u00e9volution institutionnelle de l\u2019\u00eele \u2013 sans exclure d\u2019embl\u00e9e le principe d\u2019un statut d\u2019autonomie. Notre journaliste Yves Bordenave a suivi son d\u00e9placement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 ce week-end\u00a0?","dateModified":"2022-07-25T07:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html#600247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/25/l-actualite-politique-en-direct-les-deputes-adoptent-le-projet-de-loi-sur-la-fin-des-regimes-d-exception-contre-le-covid-19_6136012_823448.html","datePublished":"2022-07-25T07:00:00+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-07-25T07:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/cd93338_1651741779536-micro-depute1.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/26/16-13">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le voyage du président, qui visitera le Cameroun, le Bénin et la Guinée-Bissau, de lundi à jeudi, survient à un moment où l’influence française sur le continent n’a jamais été autant remise en cause.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Le Monde Afrique               Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque      Le voyage du président, qui visitera le Cameroun, le Bénin et la Guinée-Bissau, de lundi à jeudi, survient à un moment où l’influence française sur le continent n’a jamais été autant remise en cause.          Par Cyril Bensimon et Philippe Ricard(Yaoundé, envoyé spécial)         Publié hier à 06h30, mis à jour hier à 15h16    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/07/26/16-14">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Les députés ne sont pas parvenus à achever l’examen de l’acte II du plan du gouvernement en faveur du pouvoir d’achat. Les débats reprendront lundi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : la « nouvelle méthode » de l’exécutif mise à l’épreuve à l’Assemblée      Les députés ne sont pas parvenus à achever l’examen de l’acte II du plan du gouvernement en faveur du pouvoir d’achat. Les débats reprendront lundi.          Par Elsa Conesa         Publié hier à 05h07, mis à jour hier à 11h13    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Bruno Le Maire, le ministre de l’économie, prend la parole lors des discussions à l’Assemblée nationale sur le pouvoir d’achat, le 22 juillet 2022.  JULIEN MUGUET / JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Ce devait être l’illustration de la « nouvelle méthode » de l’exécutif, prêt au dialogue et au compromis avec les oppositions pour éviter les blocages. Jusqu’à ce que, tard dans la soirée du samedi 23 juillet, la mécanique ne s’enraye. Dix jours après avoir été mis en minorité dans l’Hémicycle sur une partie du projet de loi sanitaire, le gouvernement a été à nouveau battu à l’occasion de l’examen du budget rectificatif, texte qui contient une partie de ses mesures de soutien au pouvoir d’achat des ménages, dont la suppression de la redevance et des aides à l’achat du carburant.          La bataille n’a pas porté directement sur des mesures de pouvoir d’achat, mais sur la question de la compensation pour les collectivités locales de la revalorisation du revenu de solidarité active (RSA) et du point d’indice des fonctionnaires. Voulue par l’Etat dans un contexte d’inflation, celle-ci va mécaniquement accroître les dépenses des collectivités. A l’initiative du député de la Marne Charles de Courson (Libertés et territoires), une partie des élus demandait une prise en charge par l’Etat « à l’euro près » et était parvenue à faire adopter deux amendements en ce sens en commission des finances, contre l’avis du rapporteur général, issu de la majorité. Les sommes sont loin d’être négligeables, puisque la revalorisation du RSA et du point d’indice représentera près de 1,3 milliard d’euros, au second semestre 2022.                           Lire aussi l’éditorial :  Pouvoir d’achat : les leçons d’un vote                 En fin de soirée, samedi, l’Assemblée est passée outre au veto du gouvernement, qui faisait valoir la bonne santé financière des collectivités et leur situation très disparate. Via un amendement très largement adopté par la gauche, le Rassemblement national (RN), Les Républicains (LR) mais aussi, et c’est la première fois, des députés du groupe Horizons, membres de la majorité, l’Assemblée a décidé d’allouer 120 millions d’euros aux départements qui versent le RSA pour compenser intégralement la hausse de 4 % de cette prestation. Et un amendement proposant la compensation intégrale de la hausse de 3,5 % du point d’indice (1,1 milliard d’euros) a été rejeté à trois voix près. « Le ministre a entériné que passer en force n’est pas possible » dans cette Assemblée où le gouvernement n’a plus la majorité absolue, a relevé le président de la commission des finances, Eric Coquerel (La France insoumise).          Début de compromis          « Je suis stupéfait de voir des parlementaires qui, sur les plateaux télé, à longueur d’interview, n’ont que le mot de rétablissement des finances publiques à la bouche qui engagent de telles dépenses », s’est agacé Bruno Le Maire, pendant le débat. Un groupe de travail réunissant Bercy et les présidents de groupe doit proposer un nouveau dispositif de compensation, d’ici au lundi 25 juillet. L’examen du texte, qui n’a pu s’achever samedi, doit, en effet, reprendre dans l’Hémicycle, lundi après-midi.        Il vous reste 71.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/25/pouvoir-d-achat-la-nouvelle-methode-de-l-executif-mise-a-l-epreuve-a-l-assemblee_6135987_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: la\u00a0\u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb de\u00a0l\u2019ex\u00e9cutif mise \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9preuve \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e","dateCreated":"2022-07-25T05:07:17+02:00","datePublished":"2022-07-25T05:07:17+02:00","dateModified":"2022-07-25T11:13:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas parvenus \u00e0 achever l\u2019examen de l\u2019acte II du plan du gouvernement en faveur du pouvoir d\u2019achat. Les d\u00e9bats reprendront lundi.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/157/0/5900/2950/1342/671/60/0/995341e_1658526097729-jmug220722007.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-15">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Le ministre de l’intérieur s’est rendu deux jours sur l’île et a multiplié les rencontres. Il s’est engagé à répéter l’exercice toutes les six semaines, s’inscrivant dans le processus de discussions né après les émeutes du printemps, qui pourrait déboucher sur des changements institutionnels.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                     

<article-nb="2022/07/26/16-16">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Les indépendantistes du Front de libération nationale kanak et socialiste refusent de se rendre à Paris en septembre pour participer au comité des signataires de l’accord de Nouméa organisé par Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Référendum en Nouvelle-Calédonie             En Nouvelle-Calédonie, le ton vire à l’aigre      Les indépendantistes du Front de libération nationale kanak et socialiste refusent de se rendre à Paris en septembre pour participer au comité des signataires de l’accord de Nouméa organisé par Gérald Darmanin.          Par Claudine Wéry(Nouméa, correspondante)         Publié le 24 juillet 2022 à 16h57, mis à jour hier à 15h26    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’orage grondait samedi 23 juillet à Dumbéa, en périphérie de Nouméa, où se tenait la convention extraordinaire du Front de libération nationale kanak et socialiste (FLNKS). Une météo en phase avec les relations qu’entretient actuellement la coalition indépendantiste avec l’Etat. Depuis le troisième et dernier référendum sur l’indépendance de l’accord de Nouméa (1998), le 12 décembre 2021, le lien ne cesse de se dégrader, au point que certains se demandent si la stabilité et la paix fragiles qui prévalent depuis trente-cinq ans en Nouvelle-Calédonie ne sont pas aujourd’hui en péril.          « Ce dialogue de sourds rappelle malheureusement celui des années 1980, qui a abouti à la tragédie d’Ouvéa. C’est donc très inquiétant pour le long terme », analyse Benoît Trépied, anthropologue au CNRS, spécialiste de la Nouvelle-Calédonie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Référendum en Nouvelle-Calédonie : l’abstention massive confirme les clivages qui traversent l’archipel                 Etape ultime du processus de décolonisation établi par l’accord de Nouméa, le référendum de décembre 2021 a été boycotté par l’ensemble de la mouvance indépendantiste, qui en avait demandé le report en raison de la crise sanitaire. Longtemps resté exempt de Covid-19, le Caillou avait à son tour été frappé par l’épidémie en septembre 2021, percutant la campagne et faisant des dizaines de victimes, notamment chez les Océaniens, où la mort implique en temps normal rituels et rassemblements claniques.               Résultat, le scrutin a vu la victoire écrasante des partisans du maintien de la Nouvelle-Calédonie dans la France, avec un score de 96,5 %, mais la participation a plafonné à 43,9 %. Elle avait atteint 81 % et 85,7 % lors des deux premiers référendums en 2018 et 2020, déjà gagnés par les loyalistes, d’abord avec 56,7 % des suffrages puis avec un score plus étriqué de 53,3 %.          Si en avril le Conseil d’Etat, saisi par le Sénat coutumier, où siègent les autorités traditionnelles kanak, a rejeté la demande d’annulation des résultats, arguant notamment que sa validité n’est pas « subordonnée à un taux de participation », le FLNKS continue de le qualifier de « référendum bidon ». Il accuse en outre Emmanuel Macron « de bâcler la fin de l’accord de Nouméa avec la complicité de la droite locale », dont une énième recomposition a vu en mai l’émergence d’une confédération Ensemble !. Celle-ci a envoyé un mois plus tard deux députés calédoniens Renaissance (ex-La République en marche) à l’Assemblée nationale.           &rfextension=SNIPPET


<article-nb="2022/07/26/16-17">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Laisser les portes ouvertes, « c’est 20 % de consommation en plus et (…) c’est absurde », a expliqué la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher. Les décrets annoncés s’inspirent d’une réglementation déjà existante et mal appliquée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Pollutions             Le gouvernement interdit la climatisation des magasins portes ouvertes et réduit la publicité lumineuse      Laisser les portes ouvertes, « c’est 20 % de consommation en plus et (…) c’est absurde », a expliqué la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher. Les décrets annoncés s’inspirent d’une réglementation déjà existante et mal appliquée.       Le Monde avec AFP     Publié le 24 juillet 2022 à 11h41, mis à jour hier à 11h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Plusieurs villes de France avaient déjà lancé le mouvement. La ministre de la transition énergétique entend finalement le généraliser avec un décret national : l’obligation faite aux magasins climatisés de fermer leurs portes. Agnès Pannier-Runacher a également annoncé, dimanche 24 juillet, la réduction de la publicité lumineuse, s’inspirant, en grande partie, d’une réglementation déjà existante et mal appliquée.            « Dans les prochains jours, je vais prendre deux décrets : le premier généralise l’interdiction des publicités lumineuses quelle que soit la taille de la ville entre 1 heure et 6 heures du matin », à l’exception des aéroports et des gares, et « le second interdit aux magasins d’avoir leurs portes ouvertes alors que la climatisation et le chauffage fonctionnent », a annoncé la ministre au Journal du dimanche (JDD).            Laisser les portes ouvertes, « c’est 20 % de consommation en plus et (…) c’est absurde », a justifié Agnès Pannier-Runacher sur RMC. Des villes comme Bourg-en-Bresse, puis Lyon, Besançon et Paris ont pris des arrêtés municipaux depuis la mi-juillet, au moment où la France connaissait une période de canicule exceptionnelle, pour que les magasins climatisés ferment leurs portes, sous peine d’amende. Le gouvernement prévoit de généraliser cela à tout le pays, avec jusqu’à 750 euros d’amende, mais il misera dans un premier temps sur l’information des commerçants.                             Lire la synthèse :  Article réservé à nos abonnés  Les grandes villes en lutte contre la surchauffe                   La publicité lumineuse interdite dans certaines agglomérations            Quant à la publicité lumineuse, la réglementation actuelle distingue les agglomérations de plus ou moins 800 000 habitants : elle est interdite entre 1 heure et 6 heures du matin en France dans celles de moins de 800 000 habitants. Dans celles plus peuplées, les règles dépendent du règlement local de publicité (RLP), s’il en existe un.                 La loi actuelle oblige aussi déjà à éteindre les enseignes lumineuses et les vitrines des magasins à partir de 1 heure du matin. Le ministère n’a pas pu préciser dimanche le contenu du prochain décret, mais explique que celui-ci visera à « harmoniser les règles », sans préciser le nombre d’agglomérations aujourd’hui couvertes par un RLP ni concrètement comment les contrôles et sanctions, jusqu’à 1 500 euros, seront mis en œuvre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canicule : des règles pour une utilisation raisonnée des climatiseurs                   « Les contours seront précisés » quand le décret sortira, « l’idée est vraiment que cela soit applicable dès à présent », a ajouté le ministère. Aujourd’hui, le non-respect de la réglementation, existante depuis 2013, est peu sanctionné.            « L’enjeu reste de faire appliquer ces textes par ceux qui en ont la responsabilité publique : les collectivités et l’Etat », commentait récemment l’association ANPCEN, l’Association nationale pour la protection du ciel et de l’environnement nocturnes, qui lutte contre la pollution lumineuse. « A ce jour, non seulement l’Etat n’effectue pas les contrôles à sa charge, mais en renvoie la charge aux bénévoles associatifs », dénonce-t-elle.                La convention citoyenne pour le climat, voulue par le président Emmanuel Macron, était beaucoup plus ambitieuse et avait proposé au gouvernement « l’interdiction de ces écrans [vidéos publicitaires] dans l’espace public, les transports en commun et dans les points de vente », proposition qui avait été écartée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Que sont devenues les propositions de la convention pour le climat, qu’Emmanuel Macron s’était engagé à reprendre « sans filtre » ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/24/le-gouvernement-interdit-la-climatisation-portes-ouvertes-et-reduit-la-publicite-lumineuse_6135943_3244.html"},"headline":"Le gouvernement interdit la climatisation des magasins portes ouvertes et r\u00e9duit la publicit\u00e9 lumineuse","dateCreated":"2022-07-24T11:41:55+02:00","datePublished":"2022-07-24T11:41:55+02:00","dateModified":"2022-07-25T11:44:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Pollutions","Climat","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Laisser les portes ouvertes, \u00ab\u00a0c\u2019est 20\u00a0% de consommation en plus et (\u2026) c\u2019est absurde\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher. Les d\u00e9crets annonc\u00e9s s\u2019inspirent d\u2019une r\u00e9glementation d\u00e9j\u00e0 existante et mal appliqu\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/35/0/4455/2227/1342/671/60/0/3c91e29_5745884-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-18">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Depuis un mois, les mélenchonistes veulent incarner l’opposition la plus résolue à Emmanuel Macron. Une posture qui pourrait être mal comprise par les Français, craignent certains cadres du parti, ainsi que leurs alliés de la Nupes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       La France insoumise             La France insoumise renoue avec la conflictualité, une stratégie aux résultats mitigés      Depuis un mois, les mélenchonistes veulent incarner l’opposition la plus résolue à Emmanuel Macron. Une posture qui pourrait être mal comprise par les Français, craignent certains cadres du parti, ainsi que leurs alliés de la Nupes.          Par Abel Mestre          Publié le 24 juillet 2022 à 06h15 - Mis à jour le 24 juillet 2022 à 16h29    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Discussion, à l’Assemblée nationale, du projet de loi relatif aux mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat. Les députés de La France insoumise félicitent Sophia Chikirou après l’adoption de son amendement, le 21 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               C’est une stratégie mise de côté depuis deux ans, mais qui réapparaît depuis la rentrée législative : le choix, de la part de La France insoumise (LFI), de la conflictualité. Depuis un mois, les députés « insoumis » incarnent, en effet, une « opposition ferme » à l’exécutif. Ils ne cessent de répéter leur défiance vis-à-vis du gouvernement, parfois en des termes très durs, comme l’a fait Mathilde Panot, la présidente du groupe LFI à l’Assemblée nationale, lors de la présentation de la motion de censure portée par les élus de gauche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la Nupes échoue à renverser le gouvernement mais conforte son opposition frontale à la majorité                 Cela se décline également par un chahut permanent dans l’Hémicycle, le ton général des interventions, le « clash » à répétition – notamment avec l’extrême droite –, mais aussi dans la rédaction de certains amendements qui font grincer des dents jusque dans les rangs de la gauche. Il en va ainsi de celui qui proposait de renommer la « prime Macron » en « prime d’enfumage ». Un choix, veulent croire les « insoumis », qui pourrait être payant en cas de dissolution, puisque le Rassemblement national (RN) a, quant à lui, choisi d’être dans une sorte d’opposition d’accompagnement. Cela s’est vu lors de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat : les députés du RN peuvent faire beaucoup de bruit lors des débats, mais ils votent l’essentiel des mesures du gouvernement.               Les « insoumis », eux, sont convaincus qu’il faut faire le contraire. Ils doivent être les opposants les plus résolus face à Emmanuel Macron et Elisabeth Borne. Cliver partout, tout le temps. Cette stratégie est notamment inspirée des travaux de la philosophe belge postmarxiste Chantal Mouffe, théoricienne du populisme de gauche, qui estime, dans un entretien au média d’opinion en ligne Le vent se lève en 2019, que « politique et conflit sont inséparables : s’il y a du politique, c’est qu’il y a du conflit ». Ce conflit est nécessaire pour établir une frontière entre un « nous » et un « eux », supposé représenter les adversaires. En l’occurrence : la majorité présidentielle et l’extrême droite.          « Assiéger » les adversaires          Pour espérer sortir vainqueurs de cette bataille, les mélenchonistes optent pour une « guerre de position », selon l’expression du philosophe marxiste italien Antonio Gramsci (1891-1937). Soit « une guerre de siège, serrée, difficile, qui requiert des qualités exceptionnelles de patience et d’esprit d’invention ». Il faut donc « assiéger » les adversaires par tous les moyens possibles, ne leur laisser aucun répit : dans les débats à l’Assemblée, mais aussi sur les réseaux sociaux et dans la rue – Jean-Luc Mélenchon a ainsi appelé à une « grande marche contre la vie chère » à la rentrée.        Il vous reste 66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/24/lfi-renoue-avec-la-conflictualite-une-strategie-aux-resultats-mitiges_6135918_823448.html"},"headline":"La France insoumise renoue avec la conflictualit\u00e9, une strat\u00e9gie aux r\u00e9sultats mitig\u00e9s","dateCreated":"2022-07-24T06:15:09+02:00","datePublished":"2022-07-24T06:15:09+02:00","dateModified":"2022-07-24T16:29:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["La France insoumise","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"description":"Depuis un mois, les m\u00e9lenchonistes veulent incarner l\u2019opposition la plus r\u00e9solue \u00e0 Emmanuel Macron. Une posture qui pourrait \u00eatre mal comprise par les Fran\u00e7ais, craignent certains cadres du parti, ainsi que leurs alli\u00e9s de la Nupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/b2317b4_1658491680793-jmug220721003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/26/16-19">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ L’amendement a été voté par une alliance entre la Nupes, LR, le RN et, c’est inédit, le groupe Horizons, pourtant membre de la coalition présidentielle. Les débats, houleux en fin de séance samedi, reprendront lundi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat : l’Assemblée alloue 120 millions d’euros aux départements pour compenser la hausse du RSA, contre l’avis des députés Renaissance      L’amendement a été voté par une alliance entre la Nupes, LR, le RN et, c’est inédit, le groupe Horizons, pourtant membre de la coalition présidentielle. Les débats, houleux en fin de séance samedi, reprendront lundi.       Le Monde avec AFP     Publié le 24 juillet 2022 à 02h09 - Mis à jour le 24 juillet 2022 à 08h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Bruno Le Maire lors de la présentation du projet de loi de finances rectificative pour 2022 à l’Assemblée, à Paris, le 22 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Malgré l’opposition des députés Renaissance (ex-LRM), l’Assemblée nationale a décidé, samedi 23 juillet, dans la soirée, d’allouer 120 millions d’euros aux départements qui versent le RSA en 2022, pour compenser intégralement la hausse de 4 % de cette prestation programmée par l’Etat.            Un amendement en ce sens au projet de budget rectifié pour 2022 a été adopté par 125 voix contre 98, par la conjonction des votes favorables de la gauche, du RN, de LR mais aussi – pour la première fois – des députés du groupe Horizons, allié de la majorité. Les 13 députés présents de ce groupe, fondé sous l’impulsion de l’ancien premier ministre Edouard Philippe, s’ils avaient voté contre, n’auraient cependant pas renversé le scrutin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif entame un nouveau marathon au Parlement                   « Essayer de voter à la hussarde des crédits aux collectivités ne me paraît pas approprié », a lancé la présidente des députés Renaissance, Aurore Bergé, en soulignant que ce n’est pas maintenant que se jouent les élections sénatoriales. « Il faut savoir s’arrêter, on ne va pas subventionner toutes les dépenses des collectivités », a averti le rapporteur général du budget Jean-René Cazeneuve, furieux. Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, s’est dit « stupéfait de voir des parlementaires qui n’ont que le mot rétablissement des finances publiques à la bouche engage[r] de telles dépenses publiques ».                 L’amendement litigieux, porté initialement par le groupe indépendant LIOT, avait déjà été adopté en commission il y a dix jours, avec un autre amendement à 1,1 milliard d’euros, afin que l’Etat compense aux collectivités l’augmentation générale de 3,5 % pour les fonctionnaires à compter du 1er juillet. Cet autre amendement a toutefois été rejeté de justesse dans l’hémicycle, par 114 voix contre 111. Rappels au règlement et suspensions de séance ont suivi, cependant que la gauche se réjouissait que « la minorité présidentielle ne décide plus de tout toute seule ».            Exit la taxe sur les « superprofits »            Après ce « petit psychodrame », selon le communiste Nicolas Sansu, M. Le Maire a calmé les esprits en acceptant un « travail » avec tous les groupes politiques sur un futur soutien financier aux collectivités en difficulté. « Le ministre a entériné que passer en force n’est pas possible » dans cette Assemblée où les macronistes n’ont qu’une majorité relative, a relevé le président de la commission des finances Eric Coquerel (LFI). Alors que quelque 375 amendements restaient encore au menu, terminer l’examen de ce budget rectifié dans la nuit paraissait hors d’atteinte. Reprise finalement lundi de cette première lecture vers 17 heures.                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat : les leçons d’un vote                   Un point prochain du texte a été déminé : Bruno Le Maire s’est dit favorable à l’augmentation de la remise sur le carburant, dans un compromis avec les députés Les Républicains qui appelaient à aller « plus loin ». Elle pourrait passer de 18 à 30 centimes le litre. L’appui de LR, espéré pour faire adopter ce projet de budget sans devoir compter sur les voix du RN, s’est également matérialisé par le rejet de la taxe sur les « superprofits », à 18 voix près.                Quatre députés de la majorité se sont abstenus, parmi lesquels Sacha Houlié et Caroline Janvier, qui avaient défendu le principe de cette taxe. Un de leur collègue d’Horizons a voté pour. Le ministre de l’économie a quant à lui critiqué le principe de cette taxe : de « l’emphase idéologique », selon lui. L’alliance de gauche Nupes a déploré ce refus, citant les cas de l’Espagne, de la Grande-Bretagne ou de l’Italie, qui ont adopté des taxes exceptionnelles sur les « superprofits ».            Dans la matinée, la suppression de la redevance qui finance l’audiovisuel public, une promesse d’Emmanuel Macron, est en revanche passée sans encombre, bien qu’elle suscite de nombreuses interrogations sur l’indépendance des médias concernés. LR et RN ont voté pour, l’alliance de gauche Nupes, à l’unanimité contre. Des amendements de la majorité et de LR ont été adoptés pour affecter « une fraction » de la TVA aux médias publics, pour un montant d’environ 3,7 milliards d’euros, dans le but de répondre aux inquiétudes sur le financement de ce secteur.                             Lire aussi :  La suppression de la redevance audiovisuelle approuvée en première lecture à l’Assemblée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/24/pouvoir-d-achat-l-assemblee-vote-une-allocation-rsa-pour-les-departements-contre-l-avis-de-la-majorite_6135904_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e alloue 120\u00a0millions d\u2019euros aux d\u00e9partements pour compenser la hausse du RSA, contre l\u2019avis des d\u00e9put\u00e9s Renaissance","dateCreated":"2022-07-24T02:09:52+02:00","datePublished":"2022-07-24T02:09:52+02:00","dateModified":"2022-07-24T08:50:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"L\u2019amendement a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par une alliance entre la Nupes, LR, le RN et, c\u2019est in\u00e9dit, le groupe Horizons, pourtant membre de la coalition pr\u00e9sidentielle. Les d\u00e9bats, houleux en fin de s\u00e9ance samedi, reprendront lundi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/989/0/5900/2950/1342/671/60/0/d9c3b5f_1658526907234-jmug220722057.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/26/16-20">
<filnamedate="20220726"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220726"><AAMMJJHH="2022072616">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro », a estimé Bruno Le Maire. La gauche critique ce calcul.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans l’enquête sur le trafic d’antiquités au Louvre Abou Dhabi, la question centrale des commissions d’acquisition                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La connexion française de la mécène Marina Kellen French                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     On a tous besoin du Sud    Terre d'inspiration    Quand American Vintage met le design à l’honneur    Découverte du Québec          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Pouvoir d'achat             Prix des carburants : le gouvernement prêt à une remise de 30 centimes par litre, les députés Les Républicains satisfaits      Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro », a estimé Bruno Le Maire. La gauche critique ce calcul.       Le Monde avec AFP     Publié le 23 juillet 2022 à 17h35 - Mis à jour le 23 juillet 2022 à 17h58    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        TotalEnergies a promis une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre (puis 10 centimes jusqu’à la fin de l’année).  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Dans un compromis avec les députés Les Républicains (LR), qui appelaient à aller « plus loin » pour aider les Français face à la flambée des prix des carburants, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, s’est dit favorable à augmenter la remise à la pompe de 18 à 30 centimes par litre, samedi 23 juillet.            « La remise pourrait passer de 18 à 30 centimes d’euros en septembre et en octobre, puis passer à 10 en novembre et 10 en décembre », a détaillé le ministre. Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro » – un seuil défendu par LR, a-t-il poursuivi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le prix du carburant au cœur de la bataille avec les oppositions pour l’examen du budget rectificatif                   Retrait des amendements des Républicains            Devant la menace brandie par les députés d’une taxe sur les « superprofits », le géant pétrolier a promis une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre, puis de 10 centimes jusqu’à la fin de l’année.                 Bruno Le Maire a également proposé aux députés LR le « report » de l’indemnité carburant transport, ciblée sur les gros rouleurs et les classes populaires, mais critiquée par la droite, qui réclame une mesure « généralisée ». M. Le Maire a enfin évoqué une mesure spécifique pour les « petites stations rurales », disposition également réclamée par LR.            Le groupe Les Républicains, satisfait par ces annonces, a retiré ses amendements, ouvrant la voie à une adoption de la remise. « Nous avons eu raison de soutenir cette proposition d’avoir le carburant à 1,50 euro parce que nous y arrivons et les Français pourront nous remercier d’avoir persisté », s’est félicitée Véronique Louwagie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif entame un nouveau marathon au Parlement                   « Vous connaissez beaucoup de stations Total en zone rurale ? »            « Quelle surprise, nous nous rendons compte que la majorité a trouvé un accord avec Les Républicains », a ironisé le communiste Nicolas Sansu. « Vous annoncez quelque chose (le litre à 1,50 euro) qui sera vrai au mois de septembre, qui ne le sera plus en octobre, qui le sera encore moins en novembre et plus du tout en décembre » du fait de l’inflation, a-t-il dénoncé. « Vous connaissez beaucoup de stations Total en zone rurale ? Rarissime !, a, pour sa part, affirmé le centriste Charles de Courson (groupe Libertés, indépendants, outre-mer et territoires). Vous ne pouvez pas additionner les deux. »                Le groupe « insoumis » a aussi critiqué cet accord, arguant que le carburant à 1,50 euro ne serait opérant que « dans quelques stations-service » et de façon « temporaire ». Les députés LFI poussent pour un « blocage des prix du carburant » qui « ne coûte pas un centime ». « Ça a été fait sur le gel hydroalcoolique », a relevé Manuel Bompard, qui propose aussi que la taxe sur les carburants soit « flottante ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/23/pouvoir-d-achat-le-gouvernement-pret-a-une-remise-de-30-centimes-par-litre-de-carburant-les-deputes-les-republicains-satisfaits_6135886_823448.html"},"headline":"Prix des carburants\u00a0: le gouvernement pr\u00eat \u00e0 une remise de 30 centimes par litre, les d\u00e9put\u00e9s Les\u00a0R\u00e9publicains satisfaits","dateCreated":"2022-07-23T17:35:42+02:00","datePublished":"2022-07-23T17:35:42+02:00","dateModified":"2022-07-23T17:58:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Avec la remise de 20\u00a0centimes \u00e0 la pompe annonc\u00e9e vendredi par TotalEnergies, \u00ab\u00a0vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant \u00e0 1,50 euro\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Bruno Le\u00a0Maire. La gauche critique ce calcul.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/465/0/5622/2811/1342/671/60/0/9fb0952_5770438-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  
