<FILE-date="2022/03/16/19">

<article-nb="2022/03/16/19-1">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le soutien américain à l’armée ukrainienne s’élève à un milliard de dollars en une semaine. Le Conseil de l’Europe a exclu la Russie, après vingt-six ans d’adhésion. Le « compromis » proposé par Moscou – un « statut neutre » pour l’Ukraine – lors des pourparlers a été refusé par Kiev. La capitale ukrainienne reste soumise à un couvre-feu jusqu’à jeudi matin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur les négociations, les sanctions et le volet diplomatique à la mi-journée         Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée         L’idée d’un « statut neutre » du pays, avancé par la Russie, immédiatement rejetée par l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Luc Vinogradoff, Anna Villechenon, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers         Les négociations reprennent mercredi. Après avoir commencé leurs échanges lundi, les délégations ukrainienne et russe se réunissent à nouveau pour essayer d’arriver à un compromis permettant un cessez-le-feu, ou tout au moins la mise en place de couloirs humanitaires durables.Le président ukrainien s’est adressé par visioconférence, en début d’après-midi, aux élus du Congrès américain. Volodymyr Zelensky a une nouvelle fois demandé la mise en place d’une zone d’exclusion aérienne au-dessus de son pays, une mesure soutenue par plusieurs élus du Congrès, mais que le président américain, Joe Biden, a pour l’instant écartée. A défaut, le président ukrainien a demandé des avions et des systèmes de défense aérienne.Joe Biden va annoncer mercredi une assistance sécuritaire supplémentaire à l’Ukraine de 800 millions de dollars, a révélé mardi soir un responsable de la Maison Blanche. Le président américain doit faire cette annonce après l’intervention de M. Zelensky devant le Congrès des Etats-Unis.Plusieurs fortes explosions ont été entendues à l’aube dans l’ouest de Kiev. Un bâtiment de douze étages a été endommagé dans le quartier de Chevtchenko, mais aucun bilan n’a pour l’heure été donné, alors que la presse n’est pas autorisée à circuler dans la ville en raison du couvre-feu, le deuxième depuis le début de la guerre.Quelque 20 000 personnes ont pu quitter mardi Marioupol, grande ville portuaire du Sud-Est assiégée par les forces russes, en empruntant un couloir humanitaire, a annoncé la présidence ukrainienne. Au total, environ 29 000 personnes ont été évacuées, mardi, de plusieurs villes ukrainiennes assiégées, selon la même source.Les premiers ministres de la Pologne, de la République tchèque et de la Slovénie se sont rendus à Kiev pour rencontrer le président, Volodymyr Zelensky, et lui assurer « le soutien sans équivoque » de l’UE. Le vice-premier ministre polonais, Jaroslaw Kaczynski, a demandé à l’OTAN de mettre en place une « mission de paix » en Ukraine.Environ 3 millions de personnes ont fui l’Ukraine depuis le début de l’invasion du pays par l’armée russe, a déclaré mardi un porte-parole de l’Organisation internationale pour les migrations à Genève.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Analyse. Attendu devant le Congrès, Zelensky accentue la pression sur Joe Biden         Décryptages. L’Europe adopte un quatrième train de sanctions contre la Russie         Reportage. Le maire de Kiev fait « le serment que jamais les Russes ne conquerront » la capitale         Décryptages. Avec les sanctions et les mesures de rétorsion, la menace d’un « rideau de fer numérique » en Russie         Entretien. « La fine frontière qui sépare aujourd’hui la Russie de l’UE et de l’OTAN fait frémir au Kremlin »                          Le point sur les négociations, les sanctions et le volet diplomatique à la mi-journée         Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée         L’idée d’un « statut neutre » du pays, avancé par la Russie, immédiatement rejetée par l’Ukraine                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-16T17:42:59+00:00","coverageEndTime":"2022-03-17T05:42:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","description":"Le soutien am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un milliard de dollars en une semaine. Le Conseil de l\u2019Europe a exclu la Russie, apr\u00e8s vingt-six\u00a0ans d\u2019adh\u00e9sion. Le \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb propos\u00e9 par Moscou \u2013 un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine \u2013 lors des pourparlers a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par Kiev. La capitale ukrainienne reste soumise \u00e0 un couvre-feu jusqu\u2019\u00e0 jeudi matin.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Luc Vinogradoff, Anna Villechenon, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Joe Biden annonce une aide militaire supplémentaire de 800 millions de dollars","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le soutien am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un milliard de dollars en une semaine. Le Conseil de l\u2019Europe a exclu la Russie, apr\u00e8s vingt-six\u00a0ans d\u2019adh\u00e9sion. Le \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb propos\u00e9 par Moscou \u2013 un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine \u2013 lors des pourparlers a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par Kiev. La capitale ukrainienne reste soumise \u00e0 un couvre-feu jusqu\u2019\u00e0 jeudi matin.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/3712/1342/696/3/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Luc Vinogradoff, Anna Villechenon, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-03-16T17:42:59+00:00"
,"endDate":"2022-03-17T05:42:59+00:00"
  Une frappe a\u00e9rienne russe a cibl\u00e9 un th\u00e9\u00e2tre de Marioupol o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s \u00ab\u00a0plusieurs centaines de civils\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la mairie de cette ville  portuaire qui subit l\u2019un des pires si\u00e8ges de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies. \u00ab\u00a0Il est impossible d\u2019\u00e9tablir le bilan dans l\u2019imm\u00e9diat, car les bombardements des quartiers d\u2019habitation se poursuivent\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la mairie sur Telegram en publiant une photo du th\u00e9\u00e2tre. Comme le montre l\u2019image relay\u00e9e par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, qui condamne un \u00ab\u00a0autre horrible crime de guerre\u00a0\u00bb, la partie centrale du batiment est d\u00e9truite\u00a0:                    \u00ab\u00a0Les Russes ne pouvaient pas ignorer qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un abri pour des civils\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce \u00e9galement Dmytro Kuleba. Plus de 2\u00a0180\u00a0habitants ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans cette cit\u00e9 du sud-est de l\u2019Ukraine, avait annonc\u00e9 la mairie dimanche. La semaine derni\u00e8re, les Russes y ont bombard\u00e9 une maternit\u00e9.                    Lire aussi :  Dans l\u2019enfer de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Les r\u00e9serves d\u2019eau sont presque \u00e9puis\u00e9es. Les gens meurent de faim, de soif. Il fait \u2212\u00a08\u00a0\u00b0C dehors\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un th\u00e9\u00e2tre abritant \u00ab\u00a0des centaines de civils\u00a0\u00bb bombard\u00e9 \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-16T17:56:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#279252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T17:48:58+00:00","articleBody":"    Bonjour Vous n'avez pas encore relay\u00e9 les informations du Financial Times sur l'avancement des n\u00e9gociations de paix entre Russsie et UKraine. Y a t'il une raison \u00e0 cela? de ce que j'ai lu, l'Ukraine et la Russie ont fait des \"progr\u00e8s significatifs\" sur un plan de paix provisoire en 15 points. Le FT cite trois personnes impliqu\u00e9es dans les pourparlers    FT         Bonjour FT,          oui, nous avons vu ce qu\u2019a \u00e9crit le Financial Times\u00a0:         La Russie cesse le feu et se retire.          La \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb ukrainienne sans l\u2019OTAN.          Kiev conserve son arm\u00e9e mais ne peut pas accueillir de bases \u00e9trang\u00e8res.          Mais ce plan pose la question des garanties occidentales \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et de leur acceptation par la Russie.          Les Russes obtiennent un statut l\u00e9gal en Ukraine.          Ce plan suppose aussi la reconnaissance de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T17:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#279224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T17:38:54+00:00","articleBody":"    Je retente (3\u00e8 fois). N\u2019y a-t-il vraiment AUCUN moyen pour exclure la Russie comme membre permanent du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU ? Et supprimer son satan\u00e9 droit de veto qui bloque toujours tout ???? Personne n\u2019a pr\u00e9vu ce cas de figure ?    Kim         Bonjour Kim,          Vous n\u2019aurez pas \u00e0 tenter de poser la question une quatri\u00e8me fois, car nous y avons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu il y a deux jours, et probablement quelques jours auparavant.          Comme l\u2019explique Lib\u00e9ration, la composition du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU \u2013 dont fait partie la Russie en tant que membre permanent \u2013 est fix\u00e9e par la Charte de l\u2019organisation. Or, la Charte ne pr\u00e9voit\u00a0pas la possibilit\u00e9 d\u2019exclure un membre du Conseil, quel que soit son statut. \u00ab\u00a0L\u2019exclusion semble d\u2019autant plus difficile pour les membres permanents que leur pr\u00e9sence au Conseil est nomm\u00e9ment inscrite dans la Charte de l\u2019ONU. Pour les exclure, il faudrait l\u2019amender, ce qui requiert le consentement des membres permanents\u00a0\u00bb, poursuit le journal.          La question du droit de veto fait depuis longtemps, et r\u00e9guli\u00e8rement, l\u2019objet de d\u00e9bats. Lorsqu\u2019il est utilis\u00e9 par l\u2019un des cinq membres permanents, le veto montre les limites du multilat\u00e9ralisme. Ainsi, dans de telles circonstances, o\u00f9 un pays utilise son veto comme passe-droit dans un conflit o\u00f9 il est l\u2019agresseur, l\u2019ONU ne peut que constater sa faillite.                    Lire aussi :  L\u2019ONU impuissante \u00e0 voter une r\u00e9solution contre l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T17:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#279215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T17:35:20+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande a lanc\u00e9, mercredi, un appel aux pays occidentaux pour accueillir les Ukrainiens qui fuient leur pays en guerre. \u00ab\u00a0Il est de notre devoir de cr\u00e9er un pont solidaire entre l\u2019Europe et l\u2019Atlantique, c\u2019est aussi mon appel \u00e0 nos amis au Canada et dans le monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Annalena Baerbock devant les parlementaires du Bundestag. \u00ab\u00a0Nous devons maintenant r\u00e9partir les personnes qui ont franchi les fronti\u00e8res [de l\u2019Ukraine]\u00a0: nous pouvons clairement aider sans conditions\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          En visite \u00e0 Berlin la semaine derni\u00e8re, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, avait annonc\u00e9 que son pays \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s. Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, plus de trois millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine, dont environ 1,4\u00a0million d\u2019enfants, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM). La plupart sont accueillis dans les pays limitrophes comme la Pologne, la Hongrie ou la Moldavie.                    Lire aussi :  Face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, les villes d\u2019Europe centrale demandent de l\u2019aide             Mais la r\u00e9partition au sein des autres pays europ\u00e9ens reste in\u00e9gale\u00a0: si l\u2019Allemagne a d\u00e9j\u00e0 accueilli quelque 160\u00a0000\u00a0personnes venant d\u2019Ukraine, seules 15\u00a0000 sont arriv\u00e9es ces derniers jours en France, par exemple. Mme\u00a0Baerbock a pr\u00e9venu qu\u2019il fallait se \u00ab\u00a0pr\u00e9parer \u00e0 ce que cette guerre devienne de plus en plus cynique et brutale\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne appelle tous les pays occidentaux \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-16T17:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#279130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T17:10:01+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a annonc\u00e9 l\u2019envoi en Ukraine de drones et de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 plus longue port\u00e9e, de 9\u00a0000\u00a0armes antichars, de 7\u00a0000\u00a0armes l\u00e9g\u00e8res et de leurs munitions. \u00ab\u00a0A la demande\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui s\u2019est adress\u00e9 dans la matin\u00e9e au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, \u00ab\u00a0nous aidons l\u2019Ukraine \u00e0 se doter de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne suppl\u00e9mentaires et de plus longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Cette aide militaire suppl\u00e9mentaire est estim\u00e9e \u00e0 800 millions de dollars (728 millions d\u2019euros), soit une enveloppe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb d\u2019un milliard de dollars (910 millions d\u2019euros) en une semaine pour soutenir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne face \u00e0 l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-16T17:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#279110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T17:02:02+00:00","articleBody":"    On voit dans la presse des photos de fun\u00e9railles de soldats ukrainiens. \u00cates-vous au courant de fun\u00e9railles de soldats russes?    Bruno          Bonjour Bruno,          L\u2019agence Associated Press a aussi publi\u00e9 un reportage sur les fun\u00e9railles d\u2019un soldat russe tu\u00e9 en Ukraine et enterr\u00e9 \u00e0 Tcheliabinsk. De son c\u00f4t\u00e9, le Daily Mirror a aussi publi\u00e9 un reportage sur les fun\u00e9railles d\u2019un jeune conscrit russe, Yegor Pochkaenko.                                   Et il y a une dizaine de jours, Lioudmila Naroussova \u2013 repr\u00e9sentante de l\u2019oblast de Briansk \u00e0 la chambre haute de l\u2019Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, veuve d\u2019Anatoli Sobtchak, le \u00ab\u00a0parrain\u00a0\u00bb de Poutine, et m\u00e8re de Ksenia Sobtchak \u2013 d\u00e9non\u00e7ait la mort de soldats russes en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T17:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#279099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T16:33:32+00:00","articleBody":"     Un convoi de civils qui faisait route de Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e du sud-est de l\u2019Ukraine, vers Zaporijjia, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9, mercredi, par des tirs russes au lance-roquettes, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ces frappes ont fait \u00ab\u00a0des morts\u00a0\u00bb et des bless\u00e9s, dont un enfant qui a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement atteint, selon la m\u00eame source. Le couloir humanitaire emprunt\u00e9 par les convois de v\u00e9hicules qui relie Marioupol \u00e0 Zaporijjia plus au nord, via Berdiansk, est long d\u2019environ 270\u00a0km de route.          Apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019\u00e9checs, faute de cessez-le-feu russo-ukrainien, les \u00e9vacuations se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es \u00e0 Marioupol, alors que les habitants de ce port strat\u00e9gique manquent d\u2019eau et de nourriture. Le bombardement d\u2019une maternit\u00e9 de la ville par les Russes, la semaine derni\u00e8re, avait suscit\u00e9 l\u2019indignation internationale.                    Lire aussi :  Dans l\u2019enfer de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Les r\u00e9serves d\u2019eau sont presque \u00e9puis\u00e9es. Les gens meurent de faim, de soif. Il fait \u2212\u00a08\u00a0\u00b0C dehors\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un convoi de civils fuyant Marioupol vis\u00e9 par des frappes russes, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-03-16T16:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T16:02:30+00:00","articleBody":"     La Cour internationale de justice (CIJ), plus haut tribunal de l\u2019ONU, dont le si\u00e8ge se situe \u00e0 La\u00a0Haye a ordonn\u00e9, mercredi, \u00e0 Moscou d\u2019arr\u00eater l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0:           La F\u00e9d\u00e9ration de Russie doit suspendre imm\u00e9diatement les op\u00e9rations militaires commenc\u00e9es le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 ayant pour but et objectif d\u00e9clar\u00e9s la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression d\u2019un pr\u00e9tendu g\u00e9nocide dans les oblasts ukrainiens de Donetsk et de Lougansk.           Conform\u00e9ment \u00e0 la demande de Kiev, la CIJ, cr\u00e9\u00e9e en\u00a01946 pour r\u00e9gler les disputes entre les Etats, a d\u00e9cid\u00e9 de prononcer des mesures d\u2019urgence, dites \u00ab\u00a0conservatoires\u00a0\u00bb, pour ordonner \u00e0 la Russie de suspendre imm\u00e9diatement les op\u00e9rations militaires. Kiev estime que la Russie a ill\u00e9galement justifi\u00e9 son invasion en all\u00e9guant \u00e0 tort un g\u00e9nocide contre les populations russophones dans les r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Lougansk.          La Russie a refus\u00e9 de compara\u00eetre lors des audiences tenues par la CIJ sur l\u2019affaire, les 7 et 8\u00a0mars. Mais dans un document \u00e9crit, Moscou a r\u00e9fut\u00e9 la comp\u00e9tence de la cour sur la requ\u00eate de l\u2019Ukraine. La Russie affirme que celle-ci ne rel\u00e8ve pas du champ d\u2019application de la Convention sur le g\u00e9nocide de 1948, sur laquelle Kiev fonde son dossier. \u00ab\u00a0Le gouvernement de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie demande respectueusement \u00e0 la Cour de s\u2019abstenir d\u2019indiquer des mesures conservatoires et de retirer l\u2019affaire de son r\u00f4le\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Moscou.          La CIJ a conclu qu\u2019elle avait bel et bien comp\u00e9tence dans l\u2019affaire, au nom de la convention sur le g\u00e9nocide. La Russie a ajout\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait pas comparu devant les magistrats parce qu\u2019elle n\u2019avait pas eu assez de temps pour se pr\u00e9parer. Et l\u2019invasion en Ukraine est un acte de \u00ab\u00a0l\u00e9gitime d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Les jugements de la CIJ sont contraignants et sans appel, mais la cour n\u2019a aucun moyen de les faire respecter. Le principal organe judiciaire de l\u2019ONU fonde ses conclusions principalement sur les trait\u00e9s et les conventions. L\u2019Ukraine et la Russie sont toutes deux parties \u00e0 la Convention des Nations unies sur le g\u00e9nocide de 1948.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" La CIJ ordonne \u00e0 Moscou de suspendre son invasion en Ukraine","dateModified":"2022-03-16T16:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T15:45:18+00:00","articleBody":"         Jean Castex annonce le \u00ab\u00a0plan de r\u00e9silience\u00a0\u00bb pour aider les entreprises \u00e0 faire face aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la guerre en Ukraine, le 16 mars 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP           Le premier ministre a annonc\u00e9 un \u00ab\u00a0plan de r\u00e9silience\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les m\u00e9nages et les entreprises des cons\u00e9quences imm\u00e9diates du choc\u00a0\u00bb provoqu\u00e9 par la guerre en Ukraine et ses implications sur la hausse des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res et de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0L\u2019Etat sera au rendez-vous\u00a0\u00bb pour faire face \u00e0 ces cons\u00e9quences, a assur\u00e9 Jean Castex.         Le premier ministre a rappel\u00e9 qu\u2019\u00e0 compter du 1er\u00a0avril et pour une dur\u00e9e de quatre mois une remise carburant de 15\u00a0centimes par litre concernera \u00ab\u00a0tous les Fran\u00e7ais, particuliers comme professionnels\u00a0\u00bb. Cette mesure sera \u00e9tendue au gaz naturel pour v\u00e9hicules et au GPL, a annonc\u00e9 M.\u00a0Castex. Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, qui a pris la parole apr\u00e8s le premier ministre, a appel\u00e9 les p\u00e9troliers \u00e0 faire un effort suppl\u00e9mentaire pour baisser les prix \u00e0 la pompe.          Pour les entreprises, une nouvelle aide sera attribu\u00e9e \u00e0 celles dont les d\u00e9penses de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sentent \u00ab\u00a0au moins 3\u00a0% de leur chiffre d\u2019affaires\u00a0\u00bb. Cette aide sera distribu\u00e9e sans condition de taille ou de secteur et \u00ab\u00a0permettra la prise en charge de la moiti\u00e9 du surplus de leurs d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le premier ministre.          Trois dispositifs d\u00e9j\u00e0 en place depuis le d\u00e9but de la crise due \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19 seront \u00e9galement renforc\u00e9s. Le plafond d\u2019emprunt du pr\u00eat garanti par l\u2019Etat est relev\u00e9 \u00e0 35\u00a0% du chiffre d\u2019affaires, au lieu de 25\u00a0% aujourd\u2019hui. Les reports de charges fiscales et sociales seront \u00ab\u00a0facilit\u00e9s pour les entreprises affect\u00e9es par la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie ou les restrictions \u00e0 l\u2019export\u00a0\u00bb. Enfin, le recours \u00e0 l\u2019activit\u00e9 partielle longue dur\u00e9e est \u00ab\u00a0prolong\u00e9 de douze mois suppl\u00e9mentaires pour accords d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Jean Castex, ajoutant que les entreprises non couvertes par ce dispositif pourraient \u00ab\u00a0signer des accords jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022\u00a0\u00bb.          Le premier ministre a, ensuite, annonc\u00e9 une s\u00e9rie de mesures cibl\u00e9es\u00a0pour\u00a0les p\u00eacheurs, les agriculteurs, les entreprises de transport, celles du BTP et les entreprises exportatrices. Pour les p\u00eacheurs, le gouvernement apportera une \u00ab\u00a0aide financi\u00e8re \u00e9quivalente \u00e0 35\u00a0centimes par litre de gazole de p\u00eache\u00a0\u00bb, et ce jusqu\u2019au 31\u00a0juillet. Pour les agriculteurs, en particulier les \u00e9leveurs, tr\u00e8s affect\u00e9s par la hausse des prix de l\u2019alimentation animale, une enveloppe de 400\u00a0millions d\u2019euros est pr\u00e9vue pour une \u00ab\u00a0aide transitoire de quatre mois\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0va compenser les pertes\u00a0\u00bb.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/a534586_5763305-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex annonce de nouvelles mesures pour aider les entreprises et les m\u00e9nages face \u00e0 la crise prov...","dateModified":"2022-03-16T17:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T15:29:28+00:00","articleBody":"         Le drapeau de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a \u00e9t\u00e9 descendu vers 13\u00a0h\u00a030 de son m\u00e2t devant le Conseil de l\u2019Europe, o\u00f9 ne flottent d\u00e9sormais que les drapeaux des quarante-six autres Etats membres. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP           Le Conseil de l\u2019Europe, garant de l\u2019Etat de droit sur le continent, a exclu officiellement la Russie en raison de la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Lors d\u2019une r\u00e9union extraordinaire ce matin, le comit\u00e9 des ministres a d\u00e9cid\u00e9, dans le cadre de la proc\u00e9dure lanc\u00e9e en vertu de l\u2019article\u00a08 du statut du Conseil de l\u2019Europe, que la F\u00e9d\u00e9ration de Russie cesse d\u2019\u00eatre membre du Conseil de l\u2019Europe \u00e0 compter d\u2019aujourd\u2019hui, vingt-six ans apr\u00e8s son adh\u00e9sion\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019institution, sur son site.          Quelques heures avant ce scrutin, Moscou avait pris les devants en annon\u00e7ant officiellement qu\u2019il claquait la porte du Conseil de l\u2019Europe, organisation bas\u00e9e \u00e0 Strasbourg (est de la France), \u00e0 laquelle le pays avait adh\u00e9r\u00e9 en\u00a01996. Il en \u00e9tait de toute fa\u00e7on suspendu depuis le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de son offensive en Ukraine.          Autre cons\u00e9quence de cette expulsion\u00a0: la Russie va \u00e9galement sortir de la Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme, privant ses 145\u00a0millions de citoyens d\u2019un acc\u00e8s \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme.          Les implications concr\u00e8tes de l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de l\u2019Europe seront d\u00e9finies ult\u00e9rieurement par le comit\u00e9 des ministres, qui reprendra ses r\u00e9unions \u00e0 ce sujet la semaine prochaine, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019organisation.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/c74824c_4f24c9c044c84090b1caa486fa39ef34-4f24c9c044c84090b1caa486fa39ef34-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019Europe exclut officiellement la Russie","dateModified":"2022-03-16T15:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T15:24:57+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo pour tout le travail accompli.\r\nAvez vous plus d'informations sur la fusillade \u00e0 Tchernihiv? \r\nEncore un crime de guerre, non?\r\n    Vilna Ukraine         Bonjour Vilna Ukraine,          Dix personnes qui faisaient la queue pour acheter du pain ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, mercredi matin, par des tirs russes \u00e0 Tchernihiv, a annonc\u00e9 le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien. \u00ab\u00a0A 10\u00a0heures (9\u00a0heures \u00e0 Paris), des militaires russes ont tir\u00e9 sur des personnes qui faisaient la queue pour acheter du pain pr\u00e8s d\u2019une \u00e9picerie dans un quartier d\u2019habitation de Tchernihiv. Selon un premier bilan, 10\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le parquet. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour \u00ab\u00a0meurtres pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9s\u00a0\u00bb commis \u00e0 l\u2019aide d\u2019\u00ab\u00a0armes \u00e0 feu\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 cette source, sans autres pr\u00e9cisions.          Tchernihiv, une des localit\u00e9s strat\u00e9giques au nord de Kiev, proche de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e \u00e0 la Russie, a \u00e9t\u00e9 fortement pilonn\u00e9e par l\u2019aviation russe apr\u00e8s le d\u00e9clenchement, le 24\u00a0f\u00e9vrier, de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T15:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T15:07:30+00:00","articleBody":"    Il vient d\u2019y avoir un s\u00e9isme de magnitude 6 au Japon.     Tokyo toujours          Bonjour Tokyo toujours,          Nous avons bien pris note de ce s\u00e9isme de magnitude 7,3. L\u2019\u00e9picentre de la secousse, survenue \u00e0 23\u00a0h\u00a036 locales (15\u00a0h\u00a036 \u00e0 Paris), \u00e9tait situ\u00e9 au large de la c\u00f4te du d\u00e9partement de Fukushima, \u00e0 60\u00a0kilom\u00e8tres de profondeur, selon l\u2019Agence m\u00e9t\u00e9orologique japonaise, qui a \u00e9mis une alerte au tsunami pour une grande partie de la c\u00f4te nord-est. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019un autre s\u00e9isme de magnitude 6,4.          Nous \u00e9coutons par ailleurs Jean Castex, qui annonce que le plan de r\u00e9silience \u00e9conomique doit r\u00e9pondre \u00e0 tr\u00e8s court terme aux cons\u00e9quences imm\u00e9diates de la guerre en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T15:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T14:55:00+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s et les d\u00e9taillants du Kazakhstan s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019une ru\u00e9e sur les achats de denr\u00e9es alimentaires et d\u2019une hausse des prix en raison des restrictions d\u00e9cid\u00e9es par la Russie sur ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales pour limiter les effets des sanctions la visant. Les cinq pays d\u2019Asie centrale (Kazakhstan, Kirghizstan, Ouzb\u00e9kistan, Tadjikistan, Turkm\u00e9nistan), tr\u00e8s d\u00e9pendants des importations de Russie, ont d\u00e9j\u00e0 vu leurs monnaies s\u2019effondrer dans la foul\u00e9e du rouble, affect\u00e9 par les sanctions occidentales inflig\u00e9es contre Moscou apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le pr\u00e9sident kazakh Kassym-Jomart Toka\u00efev a averti, mercredi, dans un discours \u00e0 la nation que les prix alimentaires risquaient d\u2019atteindre des \u00ab\u00a0records absolus\u00a0\u00bb en raison des \u00e9v\u00e9nements en Ukraine et a insist\u00e9 sur l\u2019importance de la campagne de semis de printemps pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire du pays.          La Russie a annonc\u00e9, mercredi, introduire une interdiction temporaire d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales et de sucre vers les pays de l\u2019Union \u00e9conomique eurasiatique, alliance \u00e9conomique r\u00e9unissant cinq des ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques\u00a0: Russie, Kazakhstan, Bi\u00e9lorussie, Arm\u00e9nie et Kirghizstan. Les restrictions sur les c\u00e9r\u00e9ales resteront en vigueur jusqu\u2019au 30\u00a0juin et celles sur le sucre jusqu\u2019au 31\u00a0ao\u00fbt\u00a02022, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement russe, pr\u00e9cisant que cette d\u00e9cision est prise \u00ab\u00a0pour prot\u00e9ger le march\u00e9 alimentaire int\u00e9rieur face aux restrictions ext\u00e9rieures\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise russo-ukrainienne fait bondir les prix alimentaires au Kazakhstan","dateModified":"2022-03-16T15:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T14:40:33+00:00","articleBody":"     La c\u00e9l\u00e8bre ballerine du Bolcho\u00ef, Olga Smirnova, a quitt\u00e9 la prestigieuse troupe pour rejoindre le Dutch National Ballet, \u00e0 Amsterdam. C\u2019est la premi\u00e8re danseuse russe \u00e0 franchir ce pas depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Smirnova a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claire dans sa r\u00e9cente d\u00e9nonciation de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, ce qui rend intenable son travail dans son pays natal\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le Dutch National Ballet, dans un communiqu\u00e9 mercredi.              La danseuse russe Olga Smirnova \u00e0 Monaco,  le 27\u00a0d\u00e9cembre 2016. YANN COATSALIOU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/71796d5_1647442139523-283974.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une ballerine russe star quitte le Bolcho\u00ef apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-16T15:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T14:34:42+00:00","articleBody":"               \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, les forces russes ont tir\u00e9 et tu\u00e9 dix personnes faisant la queue pour du pain \u00e0 Tchernihiv\u00a0\u00bb, annonce l\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Kiev. Des vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent plusieurs corps \u00e0 terre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs morts \u00e0 Tchernihiv","dateModified":"2022-03-16T14:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T14:32:02+00:00","articleBody":"     Le conseiller de Joe Biden pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, s\u2019est entretenu mercredi avec le secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, Nikola\u00ef Patrouchev, lors du premier \u00e9change officiel de haut niveau entre les Etats-Unis et la Russie depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab M.\u00a0Sullivan a dit au g\u00e9n\u00e9ral Patrouchev que si la Russie est s\u00e9rieuse au sujet de la diplomatie, alors Moscou doit cesser d\u2019attaquer les villes ukrainiennes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier contact \u00e0 haut niveau entre Washington et Moscou depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-16T14:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T14:27:57+00:00","articleBody":"         Le personnel du HCR charge un camion avec des fournitures pour l\u2019Ukraine dans un entrep\u00f4t d\u2019aide \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow, dans le sud-est de la Pologne, mercredi 16\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/9d5419d_1647437684972-165909.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T14:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T14:23:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine assure que son op\u00e9ration militaire en Ukraine est un \u00ab\u00a0succ\u00e8s\u00a0\u00bb et affirme que Moscou ne laissera pas ce pays devenir une \u00ab\u00a0t\u00eate de pont\u00a0\u00bb pour des \u00ab\u00a0actions agressives\u00a0\u00bb contre la Russie.          \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration se d\u00e9roule avec succ\u00e8s, en stricte conformit\u00e9 avec les plans pr\u00e9\u00e9tablis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019une r\u00e9union gouvernementale diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, assurant une nouvelle fois ne pas avoir l\u2019intention \u00ab\u00a0d\u2019occuper\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe a aussi estim\u00e9 que l\u2019avalanche de sanctions et condamnations occidentales frappant la Russie, son \u00e9conomie, ses sportifs et son monde de la culture \u00e9tait comparable aux pers\u00e9cutions antis\u00e9mites. \u00ab\u00a0L\u2019Occident a fait tomber le masque de la d\u00e9cence et a commenc\u00e9 \u00e0 agir de fa\u00e7on odieuse. Des parall\u00e8les s\u2019imposent avec les pogroms antis\u00e9mites\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il a promis une s\u00e9rie d\u2019aides financi\u00e8res aux particuliers et aux entreprises pour faire face \u00e0 l\u2019avalanche de sanctions, assurant surmonter le \u00ab\u00a0Blitzkrieg\u00a0\u00bb \u00e9conomique occidental contre la Russie. Reconnaissant une situation \u00ab\u00a0pas simple\u00a0\u00bb et une inflation en hausse, il s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 augmenter \u00ab\u00a0le minimum vital, les salaires de fonctionnaires\u00a0\u00bb, les retraites et de supprimer des entraves administratives pour les affaires. Lors d\u2019une r\u00e9union gouvernementale diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il a aussi estim\u00e9 que Moscou avait fait \u00e9chouer le \u00ab\u00a0Blitzkrieg\u00a0\u00bb \u00e9conomique de l\u2019Occident destin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019op\u00e9ration militaire russe en Ukraine est un \u00ab\u00a0succ\u00e8s\u00a0\u00bb, selon Poutine","dateModified":"2022-03-16T14:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T14:11:35+00:00","articleBody":"     Barbara Pompili, la ministre fran\u00e7aise de la transition \u00e9cologique, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a annonc\u00e9 que le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien \u00e9tait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0connect\u00e9\u00a0\u00bb au r\u00e9seau europ\u00e9en. \u00ab\u00a0Nous nous y \u00e9tions engag\u00e9s, c\u2019est chose faite\u00a0: le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, qui fonctionnait depuis le d\u00e9but de la guerre en mode isol\u00e9, est connect\u00e9 depuis ce matin au r\u00e9seau europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter la ministre, charg\u00e9e de l\u2019\u00e9nergie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0connect\u00e9\u00a0\u00bb au r\u00e9seau europ\u00e9en","dateModified":"2022-03-16T14:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T14:09:17+00:00","articleBody":"     Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), qui enqu\u00eate sur des all\u00e9gations de crimes de guerre en Ukraine, s\u2019est rendu dans ce pays et s\u2019est entretenu par visioconf\u00e9rence avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, a indiqu\u00e9 mercredi la cour. \u00ab\u00a0J\u2019ai eu le plaisir d\u2019avoir d\u2019importants \u00e9changes avec le pr\u00e9sident pendant mon s\u00e9jour dans le pays\u00a0; nous avons convenu que tous les efforts \u00e9taient n\u00e9cessaires pour garantir le respect du droit international humanitaire et pour prot\u00e9ger la population civile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le procureur, Karim Khan, cit\u00e9 dans un tweet de la CPI.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le procureur de la CPI s\u2019est rendu en Ukraine et s\u2019est entretenu en visioconf\u00e9rence avec Volodymyr Z...","dateModified":"2022-03-16T14:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T14:05:43+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky va s\u2019adresser dimanche \u00e0 19\u00a0heures (heure de Paris), lors d\u2019une session extraordinaire, aux d\u00e9put\u00e9s isra\u00e9liens en visioconf\u00e9rence, a annonc\u00e9 mercredi Mickey Levy, le pr\u00e9sident de la Knesset, au moment o\u00f9 l\u2019Etat h\u00e9breu tente de trouver un d\u00e9licat \u00e9quilibre entre Kiev et Moscou. M.\u00a0Levy s\u2019est dit \u00ab\u00a0honor\u00e9\u00a0\u00bb de ce discours \u00e0 venir.          L\u2019Etat h\u00e9breu a adopt\u00e9 une position prudente apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, faisant valoir des liens privil\u00e9gi\u00e9s avec les deux pays. Fort de ses relations avec Moscou, Washington et Kiev, le premier ministre isra\u00e9lien, Naftali Bennett, a entam\u00e9 une m\u00e9diation pour tenter de mettre fin aux combats. Il s\u2019est de nouveau entretenu lundi au t\u00e9l\u00e9phone avec les pr\u00e9sidents russe et ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien va s\u2019exprimer en visioconf\u00e9rence devant le Parlement isra\u00e9lien","dateModified":"2022-03-16T14:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T13:54:43+00:00","articleBody":"     Une centaine de techniciens sont toujours coinc\u00e9s dans la centrale de Tchernobyl, saisie le 24 f\u00e9vrier par les troupes russes. Ils terminaient alors leur service de nuit et n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 rentrer chez eux. Dans des conditions sanitaires d\u00e9grad\u00e9es, ils tentent d\u2019assurer la maintenance du site, d\u00e9sormais inactif, qui a connu le 26 avril 1986 la pire catastrophe nucl\u00e9aire de l\u2019histoire. Ils sont entour\u00e9s d\u2019armes et de militaires russes, racontent leurs proches.          Le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019est \u00e9mu de leur sort. Il explique qu\u2019ils vivent dans \u00ab\u00a0un stress \u00e9norme et sans le repos n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0met en p\u00e9ril\u00a0\u00bb l\u2019un des \u00ab\u00a0piliers\u00a0\u00bb de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, \u00e0 savoir que le \u00ab\u00a0personnel puisse prendre des d\u00e9cisions sans pression indue\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une centaine d\u2019employ\u00e9s de la centrale de Tchernobyl\u00a0sont toujours retenus par les Russes","dateModified":"2022-03-16T14:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T13:53:40+00:00","articleBody":"         Le drapeau russe est retir\u00e9 devant le b\u00e2timent du Conseil de l\u2019Europe, mercredi 16\u00a0mars 2022 \u00e0 Strasbourg. Le Conseil de l\u2019Europe a expuls\u00e9 la Russie du principal organisme de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme du continent, dans un geste sans pr\u00e9c\u00e9dent, en raison de la guerre qu\u2019elle a d\u00e9clench\u00e9e en Ukraine. Le comit\u00e9 des ministres de cette organisation de 47\u00a0pays a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0la F\u00e9d\u00e9ration de Russie cesse d\u2019\u00eatre membre du Conseil de l\u2019Europe \u00e0 compter d\u2019aujourd\u2019hui, apr\u00e8s vingt-six ans d\u2019adh\u00e9sion\u00a0\u00bb. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/29cb58e_1647438784394-165982.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T14:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T13:53:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nQuel status particulier on la Su\u00e8de et l\u2019Autriche ont pour \u00eatre pri\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence par la Russie, est ce que cela remettrait en question l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine en question ? \r\nMerci pour votre r\u00e9ponse.     Romuald          Bonjour Romuald,          L\u2019Autriche et la Su\u00e8de sont deux pays non membres de l\u2019OTAN cit\u00e9s par la Russie comme des mod\u00e8les de ce qu\u2019elle voudrait imposer \u00e0 l\u2019Ukraine \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire officiellement neutres en cas de guerre.          \u00ab\u00a0La neutralit\u00e9 fait partie de l\u2019identit\u00e9\u00a0\u00bb autrichienne, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Martin Senn, politologue \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Innsbruck. Impos\u00e9e en\u00a01955 par les Sovi\u00e9tiques, qui occupaient alors le pays avec les Occidentaux depuis dix ans, elle a permis \u00e0 l\u2019Autriche compromise par Hitler une sortie par le haut, en devenant le th\u00e9\u00e2tre de rencontres historiques. Khrouchtchev y a serr\u00e9 la main de Kennedy en\u00a01961, Brejnev celle de Carter en\u00a01979. L\u2019ONU y a install\u00e9 l\u2019un de ses si\u00e8ges, rejointe par d\u2019autres organisations internationales. Depuis, Vienne pr\u00f4ne la paix dans le monde et reste le cadre de fr\u00e9quentes n\u00e9gociations multilat\u00e9rales.          Pourtant, l\u2019Autriche n\u2019est plus tout \u00e0 fait impartiale. Elle a rejoint l\u2019UE en\u00a01995 et participe \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 la d\u00e9fense commune pr\u00e9vue par le trait\u00e9 de Lisbonne en\u00a02009. Fait rare, des militaires sont sortis de leur r\u00e9serve pour d\u00e9plorer les coupes claires dans le budget de la d\u00e9fense. L\u2019Autriche est avant Malte et l\u2019Irlande le pays qui d\u00e9pense le moins pour son arm\u00e9e dans l\u2019UE\u00a0: 0,7\u00a0% du PIB. Le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir porter l\u2019effort \u00e0 1\u00a0% pour rattraper le niveau de la Suisse voisine, qui compte trois fois plus de soldats, d\u2019avions de chasse ou de chars et voit elle aussi sa position bouscul\u00e9e par la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Il aura fallu cette guerre atroce, \u00e0 quelques centaines de kilom\u00e8tres, pour qu\u2019on arr\u00eate d\u2019\u00eatre na\u00eff\u00a0\u00bb, estime un \u00e9ditorialiste, Christian Rainer, dans l\u2019hebdomadaire Profil.          Si la Su\u00e8de est officiellement non align\u00e9e en temps de paix et vise la neutralit\u00e9 en temps de guerre, elle a abandonn\u00e9 sa politique de neutralit\u00e9 stricte en\u00a01992 \u00e0 la fin de la guerre froide, trois ans avant son entr\u00e9e dans l\u2019UE (1995). Elle n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN, m\u00eame si elle est partenaire de l\u2019alliance militaire depuis le milieu des ann\u00e9es 1990 et s\u2019en est progressivement rapproch\u00e9 ses derni\u00e8res ann\u00e9es. Si une majorit\u00e9 de Su\u00e9dois sont, pour la premi\u00e8re fois, favorables \u00e0 une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, la premi\u00e8re ministre sociale-d\u00e9mocrate, Magdalena Andersson, y a ferm\u00e9 la porte par crainte de \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb la situation en Europe du Nord.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T14:22:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T13:49:55+00:00","articleBody":"     Moscou fait face mercredi \u00e0 une premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance de remboursement d\u2019obligations qui la menace d\u2019un d\u00e9faut de paiement. Mercredi, l\u2019Etat russe doit rembourser 117\u00a0millions de dollars sur deux euro-obligations, la premi\u00e8re d\u2019une s\u00e9rie de plusieurs \u00e9ch\u00e9ances en mars et en avril. En repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, la partie des r\u00e9serves russes d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, environ 300\u00a0milliards de dollars, a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9e dans le cadre des sanctions occidentales.          Lundi, le minist\u00e8re des finances russe a annonc\u00e9 avoir envoy\u00e9 \u00ab\u00a0un ordre de paiement \u00e0 la banque correspondante concernant le paiement (\u2026) d\u2019un montant total de 117,2\u00a0millions de dollars\u00a0\u00bb. Pr\u00e9cisant que la banque est am\u00e9ricaine, le ministre des finances, Anton Silouanov, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu\u2019\u00ab\u00a0actuellement, pendant que le paiement est en cours de traitement, nous n\u2019avons eu aucun message\u00a0\u00bb sur son statut.          \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas encore pass\u00e9. Mais nous savons que la banque n\u00e9gocie avec l\u2019OFAC [Bureau de contr\u00f4le des avoirs \u00e9trangers du d\u00e9partement du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain], et nous a demand\u00e9 les informations n\u00e9cessaires sur l\u2019objet du paiement. Donc pour l\u2019instant nous attendrons les informations de notre banque\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0En effet, il y a des risques que ce paiement n\u2019atteigne pas les destinataires finaux. Pourquoi\u00a0? Parce que notre compte en dollars est bloqu\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M.\u00a0Silouanov avait menac\u00e9 lundi de rembourser les dettes russes en roubles.          Si la Russie ne peut payer, une p\u00e9riode de trente jours commencera au bout de laquelle la Russie sera d\u00e9clar\u00e9e en d\u00e9faut de paiement sur sa dette ext\u00e9rieure \u2013 une premi\u00e8re depuis 1918, quand L\u00e9nine avait reni\u00e9 les obligations du pays.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie face \u00e0 une premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance de paiement","dateModified":"2022-03-16T14:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T13:15:32+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019adressant au Congr\u00e8s am\u00e9ricain. DREW ANGERER \/ AFP           Volodymyr Zelensky a re\u00e7u une ovation debout de la part du Congr\u00e8s des Etats-Unis avant son allocution par visioconf\u00e9rence. \u00ab\u00a0Slava Ukraina\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants pour introduire son discours.          \u00ab\u00a0Dans votre grande Histoire, vous avez des pages qui vous permettent de comprendre les Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Souvenez-vous de Pearl Harbor, ce terrible matin du 7\u00a0d\u00e9cembre\u00a01941, quand votre ciel \u00e9tait assombri par les avions qui vous attaquaient\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0souvenez-vous du 11-Septembre, ce terrible jour de 2001\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Cette terreur, l\u2019Europe ne l\u2019a pas v\u00e9cue depuis quatre-vingts\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          Il a demand\u00e9 des avions et des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne \u00e0 d\u00e9faut de zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne. Il a aussi r\u00e9clam\u00e9 plus de sanctions contre les responsables politiques russes qui soutiennent l\u2019invasion. Apr\u00e8s la diffusion d\u2019une vid\u00e9o, il a invit\u00e9 Joe Biden \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s et \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre le leader du monde\u00a0\u00bb.           \u00a0En tant que leader de ma nation, je m\u2019adresse au pr\u00e9sident Biden.\u00a0Vous \u00eates le leader d\u2019une nation, de votre grande nation. Je souhaite que vous soyez le leader du monde. Etre le leader du monde, c\u2019est \u00eatre le leader de la paix.           Les Etats-Unis vont annoncer une nouvelle assistance s\u00e9curitaire de 800\u00a0millions de dollars pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 faire face aux forces russes. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden doit faire cette annonce apr\u00e8s l\u2019intervention de Volodymyr Zelensky devant le Congr\u00e8s des Etats-Unis.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/ac9da36_5762464-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant le Congr\u00e8s, Zelensky interpelle Biden\u00a0: \u00ab\u00a0Etre le leader du monde, c\u2019est \u00eatre le leader de ...","dateModified":"2022-03-16T14:12:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T13:11:50+00:00","articleBody":"    Je ne comprends pas, vous dites que la Russie demande un projet de r\u00e9solution humanitaire \u00e0 l\u2019onu?    ?         Bonjour,          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU est appel\u00e9, \u00e0 la demande de Moscou, \u00e0 voter jeudi sur un projet russe de r\u00e9solution \u00ab\u00a0humanitaire\u00a0\u00bb li\u00e9 \u00e0 la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine \u2013 un texte qui a peu de chances d\u2019\u00eatre adopt\u00e9. A l\u2019origine, Moscou avait demand\u00e9 un vote mercredi, avant de changer d\u2019avis et de r\u00e9clamer jeudi, selon des diplomates.          Le texte russe, obtenu par l\u2019AFP, exprime la \u00ab\u00a0profonde pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0face aux informations faisant \u00e9tat de victimes civiles, y compris d\u2019enfants, en Ukraine et dans les environs\u00a0\u00bb. Il \u00ab\u00a0exige que les civils, y compris le personnel humanitaire et les personnes en situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9, y compris les femmes et les enfants, soient pleinement prot\u00e9g\u00e9s\u00a0\u00bb. Dans le pr\u00e9ambule du texte russe, un paragraphe parle d\u2019un \u00ab\u00a0cessez-le-feu\u00a0\u00bb, mais uniquement pour \u00e9vacuer des civils. La r\u00e9solution, qui n\u2019\u00e9voque pas de responsabilit\u00e9 de la Russie dans le conflit, n\u2019identifie pas \u00ab\u00a0les parties concern\u00e9es\u00a0\u00bb. Le projet ne demande pas non plus de \u00ab\u00a0cessation des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb.          Ce texte est \u00ab\u00a0une plaisanterie\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi un diplomate occidental sous couvert d\u2019anonymat, tandis que l\u2019ambassadrice britannique \u00e0 l\u2019ONU, Barbara Woodward, d\u00e9non\u00e7ait sur Twitter un projet ne disant pas que la crise humanitaire a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T13:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T13:06:53+00:00","articleBody":"         Des sauveteurs travaillent sur le site d\u2019un entrep\u00f4t de produits br\u00fbl\u00e9s apr\u00e8s un bombardement, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 16\u00a0mars 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/2892c8e_1647435865803-522182.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T13:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T12:58:41+00:00","articleBody":"     Le gendarme russe des t\u00e9l\u00e9coms, Roskomnadzor, a bloqu\u00e9 les sites d\u2019au moins quinze m\u00e9dias suppl\u00e9mentaires, a constat\u00e9 mercredi l\u2019Agence France-Presse. Les sites du m\u00e9dia d\u2019investigation renomm\u00e9 Bellingcat, de m\u00e9dias locaux russes ainsi que de m\u00e9dias russophones install\u00e9s en Isra\u00ebl et en Ukraine \u00e9taient inaccessibles mercredi en Russie sans r\u00e9seau priv\u00e9 virtuel (VPN). Ces sites apparaissent par ailleurs d\u00e9sormais sur la liste officielle des ressources bloqu\u00e9es par Roskomnadzor.          Parmi les sites russes bloqu\u00e9s, on compte le m\u00e9dia ind\u00e9pendant Kavkazsk\u00ef Uzel (Kavkaz-uzel.eu), couvrant le Caucase, ainsi qu\u2019un m\u00e9dia r\u00e9gional situ\u00e9 dans l\u2019Oural, \u00e0 Perm (Permdaily.ru). Roskomnadzor a par ailleurs suspendu l\u2019acc\u00e8s \u00e0 deux m\u00e9dias russophones isra\u00e9liens, o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 ayant immigr\u00e9 d\u2019ex-URSS\u00a0: 9 TV Channel Israel (www.9tv.co.il) et Vesty Israel (www.vesty.co.il). Plusieurs m\u00e9dias d\u2019informations ukrainiens ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s (Novosti.dn.ua\u00a0; Bukinfo.ua) et un m\u00e9dia estonien, Postimees, qui a une version en russe.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, le pouvoir russe a multipli\u00e9 ses efforts pour contr\u00f4ler les informations sur le conflit publi\u00e9es sur Internet. Il a notamment bloqu\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux am\u00e9ricains Twitter, Facebook, Instagram, ainsi que d\u2019autres m\u00e9dias russophones critiques du Kremlin et oppos\u00e9s au conflit.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie bloque Facebook et menace les m\u00e9dias de lourdes sanctions p\u00e9nales                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gendarme des t\u00e9l\u00e9coms russe bloque les sites d\u2019au moins quinze m\u00e9dias","dateModified":"2022-03-16T13:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T12:37:38+00:00","articleBody":"      Des n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine sont en cours depuis lundi, et une nouvelle rencontre par visioconf\u00e9rence est pr\u00e9vue ce mercredi. Selon le Kremlin, un statut de neutralit\u00e9 pour l\u2019Ukraine est au c\u0153ur de ces pourparlers. Mais l\u2019Ukraine a rejet\u00e9 le concept d\u2019une neutralit\u00e9 \u00e0 la su\u00e9doise ou \u00e0 l\u2019autrichienne avanc\u00e9 par Moscou, disant vouloir que sa s\u00e9curit\u00e9 face \u00e0 la Russie soit garantie par des puissances \u00e9trang\u00e8res.          Selon l\u2019un des n\u00e9gociateurs ukrainiens, Mykha\u00eflo Podoliak, le statut \u00ab\u00a0ukrainien\u00a0\u00bb qu\u2019il d\u00e9fend apporte des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9 absolues\u00a0\u00bb \u00e0 son pays, car les signataires s\u2019engageraient \u00e0 intervenir du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine en cas d\u2019agression, ce qui ne serait pas le cas du statut \u00ab\u00a0su\u00e9dois ou autrichien\u00a0\u00bb voulu par la Russie. \u00ab\u00a0Cela signifie que les signataires des garanties ne restent pas \u00e0 l\u2019\u00e9cart en cas d\u2019attaque contre l\u2019Ukraine comme c\u2019est le cas aujourd\u2019hui, mais qu\u2019ils prendront une part active au conflit aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et lui fourniront \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb les armes n\u00e9cessaires.          Cette apparente intensification des n\u00e9gociations n\u2019emp\u00eache pas la poursuite des bombardements russes sur de nombreuses r\u00e9gions du pays. Face \u00e0 la poursuite de l\u2019offensive, Volodymyr Zelensky devrait appeler \u00e0 nouveau \u00e0 l\u2019instauration d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de son pays dans son adresse au Congr\u00e8s am\u00e9ricain par vid\u00e9o en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a, pour l\u2019instant, rejet\u00e9 cette demande, de peur de voir les Etats-Unis et l\u2019OTAN entra\u00een\u00e9s dans le conflit, mais il devrait annoncer une nouvelle assistance s\u00e9curitaire de 800\u00a0millions de dollars pour aider Kiev.          La Turquie, pays membre de l\u2019OTAN mais ayant refus\u00e9 de s\u2019associer aux sanctions contre Moscou, poursuit ses efforts de m\u00e9diation. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, \u00e9tait \u00e0 Moscou mercredi et doit se rendre le lendemain en Ukraine. Il succ\u00e9dera aux premiers ministres polonais, tch\u00e8que et slov\u00e8ne, MM.\u00a0Mateusz Morawiecki, Petr Fiala et Janez Jansa, qui se sont rendus mardi \u00e0 Kiev, pour assurer le pr\u00e9sident ukrainien de leur soutien.          Parall\u00e8lement, la Pologne a r\u00e9clam\u00e9 la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0mission de paix\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN, \u00ab\u00a0prot\u00e9g\u00e9e par les forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb pour venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais de s\u00e9rieuses r\u00e9serves sur cette mission ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises, mercredi, \u00e0 l\u2019OTAN par plusieurs ministres. Le sujet pourrait, cependant, \u00eatre abord\u00e9 lors du sommet extraordinaire de l\u2019OTAN pr\u00e9vu le 24\u00a0mars \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 Joe Biden se rendra.          La Russie cherche, de son c\u00f4t\u00e9, \u00e0 faire avancer un projet de r\u00e9solution \u00ab\u00a0humanitaire\u00a0\u00bb devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, qui pourrait faire l\u2019objet d\u2019un vote jeudi. Le texte russe exprime la \u00ab\u00a0profonde pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0face aux informations faisant \u00e9tat de victimes civiles, y compris d\u2019enfants, en Ukraine et dans les environs\u00a0\u00bb. Mais il est peu probable qu\u2019il recueille les voix n\u00e9cessaires.          La Cour internationale de justice (CIJ) doit rendre mercredi son verdict dans une proc\u00e9dure lanc\u00e9e par Kiev, qui demande au plus haut tribunal de l\u2019ONU d\u2019ordonner \u00e0 Moscou d\u2019arr\u00eater imm\u00e9diatement son invasion.          L\u2019Union europ\u00e9enne va priver les oligarques russes de berlines de luxe, champagne et autres articles haut de gamme, via un quatri\u00e8me paquet de sanctions entr\u00e9 en vigueur mardi. Le Royaume-Uni a fait de m\u00eame, ajoutant des droits de douane punitifs sur la vodka et des gels d\u2019avoirs suppl\u00e9mentaires. Moscou a r\u00e9pliqu\u00e9 avec des contre-sanctions visant Joe Biden, le premier ministre canadien, Justin Trudeau, et plusieurs membres de leurs gouvernements.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les n\u00e9gociations, les sanctions et le volet diplomatique \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-16T13:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T12:25:30+00:00","articleBody":"          La guerre va entrer dans sa quatri\u00e8me semaine, et il est ind\u00e9niable que l\u2019arm\u00e9e russe progresse d\u00e9sormais difficilement par endroits. Pour autant, les tirs d\u2019artillerie et les bombardements continuent sur plusieurs grandes villes, dont Kiev, Mykola\u00efv et, depuis hier, aux alentours d\u2019Odessa, ainsi que de fa\u00e7on plus brutale encore sur les villes assi\u00e9g\u00e9es de Marioupol et Kharkiv. Mykha\u00eflo Podolyak, un des n\u00e9gociateurs ukrainiens, a annonc\u00e9, ce mardi, que les forces arm\u00e9es ukrainiennes avaient lanc\u00e9 une \u00ab\u00a0contre-offensive\u00a0dans plusieurs r\u00e9gions op\u00e9rationnelles\u00a0\u00bb, sans donner plus de pr\u00e9cisions.          Des explosions \u00e0 Kiev, capitale sous couvre-feu. Plusieurs fortes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 l\u2019aube dans le quartier de Chevtchenko, o\u00f9 un b\u00e2timent de douze \u00e9tages a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9. La presse n\u2019est pas autoris\u00e9e \u00e0 circuler dans la ville en raison du couvre-feu, le deuxi\u00e8me depuis le d\u00e9but de la guerre. De violents combats ont toujours lieu \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie nord-ouest, dans et autour des villes d\u2019Irpin, d\u2019Hostomel et de Boutcha.                     Strat\u00e9gie voulue ou subie\u00a0? Pour un responsable du d\u00e9partement de la d\u00e9fense des Etats-Unis, cit\u00e9 par Associated Press, les troupes russes tirent \u00e0 l\u2019artillerie lourde sur le centre-ville de Kiev pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019elles ne peuvent plus avancer. Elles se trouveraient \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres de ce dernier depuis plusieurs jours.          Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e depuis deux semaines. La situation dans la grande ville du Sud, o\u00f9 sont encore coinc\u00e9es entre 200\u00a0000\u00a0et 400\u00a0000 personnes selon les autorit\u00e9s, est dramatique. Les \u00e9vacuations de 20\u00a0000 personnes ont pu avoir lieu, mardi\u00a0; la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne craint que le couloir humanitaire ne fonctionne d\u00e9j\u00e0 plus aujourd\u2019hui. La ville de Zaporijia, \u00e0 220 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest, a beau \u00eatre la destination du couloir humanitaire, elle a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par des bombardements, mercredi, a dit le gouverneur de la r\u00e9gion. Les convois humanitaires avec des vivres et de l\u2019eau sont, eux, toujours emp\u00each\u00e9s d\u2019entrer \u00e0 Marioupol.          Deux journalistes d\u2019Associated Press sont dans la ville depuis trois semaines et rapportent des sc\u00e8nes d\u2019une violence inimaginable, avec des bombardements incessants \u2013 \u00ab\u00a0parfois un toutes les minutes\u00a0\u00bb \u2013 visant des maternit\u00e9s, des maisons, une \u00e9glise ou une \u00e9cole. La ville est encercl\u00e9e, les routes aux alentours min\u00e9es et le port bloqu\u00e9. \u00ab\u00a0De nombreux d\u00e9c\u00e8s document\u00e9s par AP sont des m\u00e8res et des enfants, malgr\u00e9 les affirmations de la Russie qui dit ne pas cibler les civils, \u00e9crivent les journalistes. Les m\u00e9decins ont dit aux familles de laisser les cadavres dans les rues car il est trop dangereux d\u2019organiser des fun\u00e9railles.\u00a0\u00bb La mairie \u00e9voque, depuis plusieurs jours, un bilan de pr\u00e8s de 2\u00a0400 morts. Comme le reconna\u00eet Pyotr Andryushchenko, un responsable \u00e0 la mairie interrog\u00e9 par le New York Times, le vrai chiffre pourrait \u00eatre bien sup\u00e9rieur, avoisinant 20\u00a0000 morts.          A Kharkiv, les combats continuent. La deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine est entour\u00e9e par les forces russes sur plusieurs c\u00f4t\u00e9s et les grands axes, mais n\u2019est pas encercl\u00e9e. Selon les services d\u2019urgence, au moins 500 habitants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier dans les bombardements et les combats.          Le bilan humain encore incertain de cette guerre. Pr\u00e8s de 700 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre et plus de 1\u00a0110 autres bless\u00e9s, selon l\u2019ONU. Mais ces chiffres \u00e9tant tr\u00e8s difficiles \u00e0 v\u00e9rifier, notamment lorsque sur le terrain les combats ou les bombardements ont encore lieu, l\u2019ONU insiste sur le fait que ses bilans quotidiens sont probablement tr\u00e8s inf\u00e9rieurs \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Pr\u00e8s de 1\u00a0300 militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon le pr\u00e9sident ukrainien, alors que la Russie n\u2019a diffus\u00e9, le 2\u00a0mars, qu\u2019un seul et unique bilan\u00a0: 498 soldats tu\u00e9s.          Malgr\u00e9 sa fiabilit\u00e9 relative, le bilan de l\u2019ONU, qui ne prend pas part au conflit, permet de donner une estimation ind\u00e9pendante des pertes civiles. Car du c\u00f4t\u00e9 de la Russie ou de l\u2019Ukraine, qui se livrent aussi une guerre de l\u2019information, les chiffres annonc\u00e9s sont li\u00e9s \u00e0 des enjeux tr\u00e8s importants concernant l\u2019avanc\u00e9e des Russes ou la d\u00e9fense des Ukrainiens. Enfin, comme pour tous les conflits dans le monde, le bilan des victimes est tr\u00e8s souvent r\u00e9\u00e9valu\u00e9 des ann\u00e9es plus tard.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/159d312_1647433374106-inter-1122-kiev-web-350-16mar.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-16T12:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T12:04:59+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, images violentes, ambiance pesante et climat stressant peuvent perturber des psychismes d\u00e9j\u00e0 affaiblis par deux ann\u00e9es de pand\u00e9mie de Covid-19. Difficile alors de pr\u00e9server les enfants, qui absorbent facilement les \u00e9motions des adultes qui les entourent. Encore plus s\u2019ils sont en \u00e2ge d\u2019identifier les situations de crise ou d\u2019en entendre parler dans les cours de r\u00e9cr\u00e9ation.          Doit-on parler de la guerre aux enfants\u00a0? A quel moment et comment s\u2019y prendre\u00a0? Quelles cons\u00e9quences les images \u2013 vues ou imagin\u00e9es \u2013 peuvent-elles avoir sur eux\u00a0? Comment les pr\u00e9server\u00a0?          Marie-No\u00eblle Cl\u00e9ment, p\u00e9dopsychiatre et psychoth\u00e9rapeute, dirige l\u2019h\u00f4pital de jour pour enfants du Centre Andr\u00e9-Boulloche (de l\u2019association Cerep-Phymentin), dans le 10e\u00a0arrondissement de Paris. Elle est aussi l\u2019autrice de Comment te dire\u00a0? Savoir parler aux tout-petits (\u00e9d. Philippe Duval, 2013). Elle r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 13\u00a0h\u00a030.          Rendez-vous ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois \u00e0 un enfant, l\u2019essentiel est d\u2019ouvrir le dialogue\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment parler du\u00a0conflit aux enfants\u00a0? Posez vos questions \u00e0\u00a0la\u00a0p\u00e9dopsychiatre Marie-No\u00eblle Cl\u00e9m...","dateModified":"2022-03-16T13:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T11:43:35+00:00","articleBody":"         Une jeune fille regarde \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un bus avant son d\u00e9part, devant la gare principale de Lviv, en Ukraine, le 16\u00a0mars 2022. KAI PFAFFENBACH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/1471c39_1647430289078-522112.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T11:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#278093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T11:38:35+00:00","articleBody":"     Plusieurs responsables russes ont pris la parole pour dire qu\u2019une neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine, sur le mod\u00e8le de la Su\u00e8de ou de l\u2019Autriche, est le compromis sur lequel les n\u00e9gociateurs travaillent actuellement.          Quelques minutes plus tard, la pr\u00e9sidence ukrainienne rejetait ce mod\u00e8le de \u00ab\u00a0neutralit\u00e9 su\u00e9dois ou autrichien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est maintenant en \u00e9tat de guerre directe avec la Russie. Par cons\u00e9quent, le mod\u00e8le ne peut \u00eatre qu\u2019ukrainien\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 un des n\u00e9gociateurs ukrainiens, Mykha\u00eflo Podoliak, selon la pr\u00e9sidence.          Dans un message re\u00e7u par l\u2019agence Bloomberg, M.\u00a0Podoliak pr\u00e9cise que le statut \u00ab\u00a0ukrainien\u00a0\u00bb qu\u2019il d\u00e9fend apporte des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9 absolues\u00a0\u00bb \u00e0 son pays, car les signataires s\u2019engageraient \u00e0 intervenir du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine en cas d\u2019agression, ce qui ne serait pas le cas du statut \u00ab\u00a0su\u00e9dois ou autrichien\u00a0\u00bb voulu par la Russie.          \u00ab\u00a0Cela signifie que les signataires des garanties ne restent pas \u00e0 l\u2019\u00e9cart en cas d\u2019attaque contre l\u2019Ukraine comme c\u2019est le cas aujourd\u2019hui, mais qu\u2019ils prendront une part active au conflit aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et lui fourniront \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb les armes n\u00e9cessaires.          Voici plus de pr\u00e9cisions de l\u2019Agence France-Presse \u00e0 propos des statuts des deux pays cit\u00e9s\u00a0:         La Su\u00e8de, officiellement non align\u00e9e, n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN, m\u00eame si elle est partenaire de l\u2019alliance militaire depuis le milieu des ann\u00e9es 1990, et s\u2019en est progressivement rapproch\u00e9e ses derni\u00e8res ann\u00e9es. Le pays a abandonn\u00e9 sa neutralit\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre froide, p\u00e9riode co\u00efncidant \u00e9galement avec son entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne (1995).          L\u2019Autriche, pour sa part, est neutre et ne peut pas envoyer des soldats sur un terrain de guerre en dehors des missions de l\u2019ONU.           On peut noter que les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident ukrainien selon lesquelles les demandes russes devenaient \u00ab\u00a0plus r\u00e9alistes\u00a0\u00bb datent de mardi soir, soit avant les derni\u00e8res d\u00e9clarations de responsables russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de d\u00e9tails sur ce \u00ab\u00a0statut de neutralit\u00e9\u00a0\u00bb propos\u00e9 par la Russie, et rejet\u00e9 par l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-16T11:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T11:23:11+00:00","articleBody":"     L\u2019appel du c\u00e9l\u00e8bre pianiste russe Boris Berezovsky \u00e0 cesser le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 lui couper l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour acc\u00e9l\u00e9rer son si\u00e8ge suscite l\u2019indignation dans le monde musical. \u00ab\u00a0Je comprends qu\u2019on ait piti\u00e9 d\u2019eux, qu\u2019on fasse les choses d\u00e9licatement, mais ne pourrait-on pas arr\u00eater de s\u2019en soucier, les assi\u00e9ger et leur couper l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cette star mondiale du piano lors d\u2019un talk-show sur la cha\u00eene f\u00e9d\u00e9rale pro-Kremlin Pervy Kanal le 10 mars, pr\u00e9cisant qu\u2019il parlait de Kiev. Ce \u00e0 quoi un militaire participant au programme t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 lui r\u00e9pond qu\u2019\u00ab\u00a0on ne peut pas cr\u00e9er une catastrophe humanitaire de nos propres mains\u00a0\u00bb.          Le pianiste et chef d\u2019orchestre Lars Vogt, directeur musical de l\u2019Orchestre de chambre de Paris, a r\u00e9agi vivement sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019arrive pas \u00e0 croire ces propos de mon ex-ami Boris B. Mais je les entends de sa propre bouche. Notre amiti\u00e9 est officiellement termin\u00e9e.\u00a0\u00bb                    La pianiste v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne Gabriela Montera a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0une \u00e9norme d\u00e9ception\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a0la grandeur musicale et l\u2019empathie ne vont pas toujours de pair\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est au-del\u00e0 du cynisme\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi pour sa part la cheffe d\u2019orchestre finlando-ukrainienne Dalia Stasevska.          Boris Berezovsky, 53 ans, invit\u00e9 r\u00e9gulier dans les festivals et les salles de concert en France, comme le Festival international de piano de La Roque-d\u2019Anth\u00e9ron (sud de la France) ou le Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, \u00e0 Paris, a aussi affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0ce que disent les m\u00e9dias occidentaux, c\u2019est du mensonge pur\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, des artistes consid\u00e9r\u00e9s comme pro-Poutine, tels que le chef d\u2019orchestre Valery Gergiev ou la soprano Anna Netrebko, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s persona non grata dans la majorit\u00e9 des salles occidentales.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le c\u00e9l\u00e8bre pianiste russe Berezovsky provoque l\u2019indignation en d\u00e9fendant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-16T11:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T11:11:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez vous des informations concernant l attitude de Renault qui est implant\u00e9e en Russie, continuation, arr\u00eat total ou partiel de son activit\u00e9,...?    JJ         Bonjour JJ,          Notre journaliste Eric Beziat a sign\u00e9 un article sur la pr\u00e9sence de Renault en Russie. Il rappelle que la guerre menace l\u2019un des plus solides actifs de l\u2019industriel fran\u00e7ais\u00a0: sa position dominante en Russie. Le groupe y contr\u00f4le 29\u00a0% du march\u00e9 automobile local, gr\u00e2ce \u00e0 sa participation dans le constructeur historique AvtoVAZ (3\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019actifs, dont 900\u00a0millions de capitaux propres), plus connu sous sa marque Lada (21\u00a0% du march\u00e9). Renault \u00e9coule presque 500\u00a0000 v\u00e9hicules par an au pays de Poutine, et une voiture sur six du groupe est vendue en Russie.          Le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a fait monter en fl\u00e8che le niveau de risque pesant sur les activit\u00e9s de Renault en Russie. Le pouvoir va-t-il nationaliser\u00a0? Faut-il rapatrier la cinquantaine d\u2019expatri\u00e9s, dont Nicolas Maure\u00a0? Les trois usines du groupe (une pour la marque Renault pr\u00e8s de Moscou et les deux d\u2019AvtoVAZ) \u00e9taient \u00e0 l\u2019arr\u00eat, mardi 15\u00a0mars. En partie \u00e0 cause de la p\u00e9nurie de semi-conducteurs, mais aussi en raison du conflit. Du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais comme du c\u00f4t\u00e9 russe, chacun fait le dos rond. Renault esp\u00e8re ne pas devoir faire une croix sur son business russe.                    Lire aussi :  Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T11:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T11:05:05+00:00","articleBody":"         Un panneau d\u2019information mettant en garde contre le trafic d\u2019\u00eatres humains aux fronti\u00e8res et aux points d\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s est visible \u00e0 la gare centrale de Berlin, en Allemagne, le 16\u00a0mars 2022. ANNEGRET HILSE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/df4832e_1647427264405-522011.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T11:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T11:00:28+00:00","articleBody":"     Alors que les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes ont repris les discussions, plusieurs responsables russes ont pris la parole pour dire qu\u2019une neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine, sur le mod\u00e8le de la Su\u00e8de ou de l\u2019Autriche, est le compromis sur lequel les n\u00e9gociateurs travaillent actuellement. \u00ab\u00a0C\u2019est ce qui est discut\u00e9 actuellement dans les n\u00e9gociations, il y a des formules tr\u00e8s concr\u00e8tes qui je pense sont proches d\u2019un accord\u00a0\u00bb, avait par exemple assur\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, dans un entretien au m\u00e9dia russe RBK.          Quelques minutes plus tard,  la pr\u00e9sidence ukrainienne rejetait ce mod\u00e8le de \u00ab\u00a0neutralit\u00e9 su\u00e9dois ou autrichien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est maintenant en \u00e9tat de guerre directe avec la Russie. Par cons\u00e9quent, le mod\u00e8le ne peut \u00eatre qu\u2019ukrainien\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 un des n\u00e9gociateurs ukrainiens, Mykha\u00eflo Podoliak, selon la pr\u00e9sidence.          Cet \u00e9ventuel \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb impliquait notamment pour l\u2019Ukraine de renoncer \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a reconnu, la veille, qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0reconna\u00eetre\u00a0\u00bb que son pays ne rejoindrait jamais l\u2019Alliance atlantique. M. Zelensky avait aussi dit que les demandes russes devenaient \u00ab\u00a0plus r\u00e9alistes\u00a0\u00bb, sans donner plus de pr\u00e9cisions. Les discussions entre d\u00e9l\u00e9gations se poursuivent actuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb du pays, avanc\u00e9 par la Russie, imm\u00e9diatement rejet\u00e9e par l\u2019Uk...","dateModified":"2022-03-16T12:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:54:14+00:00","articleBody":"     Des militants pour la paix et des intellectuels russes r\u00e9sidant en France affirment, dans une tribune au Monde, leur opposition \u00e0 Vladimir Poutine et \u00e0 la guerre qu\u2019il a engag\u00e9e sur le territoire ukrainien. Ils appellent \u00e0 la destitution du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. En voici quelques extraits\u00a0:          \u00ab\u00a0Le matin du 24 f\u00e9vrier, notre monde s\u2019est effondr\u00e9. Depuis, nous, Russes \u00e9tablis en France, vivons au rythme des atrocit\u00e9s et exactions commises en notre nom par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine. Notre col\u00e8re est sans limites, autant que notre d\u00e9sarroi. Cette trag\u00e9die du peuple ukrainien auquel nous avons toujours \u00e9t\u00e9 attach\u00e9s par des liens si intimes et forts touche chacun d\u2019entre nous. Endosser le r\u00f4le d\u2019ennemi est pour nous inconcevable. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 assumer la responsabilit\u00e9 historique que portera d\u00e9sormais la Russie. Toutefois, nous refusons de nous reclure dans une culpabilit\u00e9 paralysante. Nous avons le devoir d\u2019agir et c\u2019est en tant que citoyens de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie vivant en France que nous nous engageons contre la guerre en Ukraine.          La Russie vit, en ce moment, une vague de r\u00e9pression in\u00e9dite. Depuis le d\u00e9but de la guerre, les derniers m\u00e9dias dissidents ont \u00e9t\u00e9 interdits et supprim\u00e9s par le pouvoir. Le gouvernement instaure une censure totale, bloque l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Facebook, \u00e0 Twitter et \u00e0 toutes les sources d\u2019information alternatives. Toute personne diffusant des informations divergentes de la version officielle est passible de poursuites p\u00e9nales, allant jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison. L\u2019existence d\u2019une guerre est ni\u00e9e, l\u2019emploi m\u00eame du mot \u201cguerre\u201d est interdit. Les ONG, les d\u00e9fenseurs des droits humains, les opposants politiques subissent des perquisitions et arrestations pr\u00e9ventives. M\u00eame les formes les plus inoffensives de protestation contre la guerre sont consid\u00e9r\u00e9es comme des actes extr\u00e9mistes, tandis que toute forme d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine est qualifi\u00e9e de haute trahison. En voyant notre pays plonger dans la terreur, nous demandons \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de ne pas abandonner la soci\u00e9t\u00e9 civile russe, d\u00e9sarm\u00e9e et isol\u00e9e, face aux horreurs d\u2019une dictature agonisante.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous, citoyens russes vivant en France, avons le devoir d\u2019agir et de nous engager contre la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, citoyens russes vivant en France, avons le devoir d\u2019agir et de nous engager contre la guerre ...","dateModified":"2022-03-16T10:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:46:52+00:00","articleBody":"         Lors d\u2019une manifestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie devant le si\u00e8ge de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles, le 16\u00a0mars 2022, alors que les ministres de la d\u00e9fense de l\u2019OTAN tiennent une r\u00e9union sur la guerre en cours. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP               L\u2019ambassadrice de l\u2019Ukraine aupr\u00e8s de l\u2019OTAN, Nataliia Galibarenko, au centre, attend le d\u00e9but du conseil de l\u2019Atlantique Nord lors d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019OTAN au si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 Bruxelles, le mercredi 16\u00a0mars 2022. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a clairement dit mardi que l\u2019alliance militaire de trente pays s\u2019appr\u00eate \u00e0 modifier radicalement sa position en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 en Europe, en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine. OLIVIER MATTHYS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/da94b31_1647426922295-283149.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T11:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:45:59+00:00","articleBody":"    Bonjour et un immense merci pour votre pr\u00e9cieux travail. Je cite votre article: \"Le vice-premier ministre polonais Jaroslaw Kaczynski, \u00e9galement du voyage, a r\u00e9clam\u00e9 une \u00ab mission de paix \u00bb de l\u2019OTAN, \u00ab prot\u00e9g\u00e9e par les forces arm\u00e9es \u00bb, pour \u00ab fournir une aide humanitaire et pacifique en Ukraine \u00bb.\"\nD'apr\u00e8s vos informations, y a-t-il la moindre chance de mettre en place cette mission de paix de l'Otan rapidement ? Et peut-\u00eatre \u00e9viter \u00e0 Kiev d'\u00eatre d\u00e9truite ? Merci beaucoup par avance pour votre r\u00e9ponse. Bien cordialement     Tournesol         Bonjour,          De s\u00e9rieuses r\u00e9serves ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises mercredi \u00e0 l\u2019OTAN par plusieurs ministres \u00e0 propos de l\u2019envoi en Ukraine d\u2019une \u00ab\u00a0mission de paix prot\u00e9g\u00e9e par des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb r\u00e9clam\u00e9e par le vice-premier ministre polonais, Jaroslaw Kaczynski, lors d\u2019une visite \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il est tr\u00e8s difficile d\u2019envisager une mission de paix maintenant qu\u2019une guerre est en cours, avec l\u2019intensit\u00e9 que nous observons\u00a0. (\u2026) Il est trop t\u00f4t pour en parler. Nous devons d\u2019abord avoir un cessez-le-feu \u00bb, a par exemple d\u00e9clar\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense des Pays-Bas, Kajsa Ollongren, \u00e0 son arriv\u00e9e pour une r\u00e9union avec ses homologues de l\u2019Alliance. \u00ab\u00a0Nous devons \u00e9tudier toutes les possibilit\u00e9s pour aider l\u2019Ukraine, et c\u2019est une des possibilit\u00e9s. Mais l\u2019envoi d\u2019une mission de maintien de la paix devrait \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019ONU, a pour sa part rappel\u00e9 le ministre estonien Kalle Laanet.          \u00ab\u00a0Je vais d\u2019abord regarder les d\u00e9tails avant de prendre une d\u00e9cision sur ce qui va se passer. Mais il est absolument vrai que nous devons continuer \u00e0 montrer notre soutien de l\u2019Ukraine et de ses libert\u00e9s \u00e0 travers des actions, et pas seulement en paroles\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le ministre britannique Ben Wallace. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a un gouvernement l\u00e9gitime et nous devons soutenir sa capacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a, enfin, affirm\u00e9 le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T11:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:43:57+00:00","articleBody":"    Bonjour. Merci votre Live, tr\u00e8s instructif. Petite question: savez-vous pourquoi le Z est devenu le symbole de l'agression russe en Ukraine ? Que repr\u00e9sente-t-il ?    Lecteur curieux        Que penser des lettres V et Z sur les v\u00e9hicules russes qui correspondent aux initiales du pr\u00e9sident Ukrainien ?    ZV         Bonjour \u00e0 vous,          La lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb est devenue l\u2019embl\u00e8me du soutien \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Vladimir Poutine en Ukraine, le symbole d\u2019un nouveau patriotisme exacerb\u00e9. Ce \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb \u00e9crit en alphabet latin est l\u2019un des signes de reconnaissance trac\u00e9s sur les blind\u00e9s russes op\u00e9rant en Ukraine. Apr\u00e8s avoir laiss\u00e9 se d\u00e9velopper diverses explications, la presse russe semblait s\u2019accorder sur un marquage li\u00e9 \u00e0 la zone de d\u00e9ploiement.          Les v\u00e9hicules ainsi estampill\u00e9s sont observ\u00e9s sur les fronts m\u00e9ridionaux de l\u2019Ukraine, tandis que \u00ab\u00a0V\u00a0\u00bb serait destin\u00e9 \u00e0 ceux gravitant autour de Kiev et de Kharkiv.          \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb s\u2019est n\u00e9anmoins impos\u00e9 dans les esprits pour son caract\u00e8re visuellement plus martial, et aussi pour les variations qu\u2019il permet en russe. Les patriotes russes sont za, c\u2019est-\u00e0-dire \u00ab\u00a0pour\u00a0\u00bb\u00a0: ils sont \u00ab\u00a0pour la victoire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 Des institutions modifient leur nom en ligne pour mieux faire appara\u00eetre ce \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb latin, comme le gendarme de l\u2019Internet Roskomnadzor. Des tee-shirts sigl\u00e9s \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb sont vendus en ligne, notamment sur le site de la cha\u00eene RT. La lettre est pr\u00e9sente jusque sur les v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9ploy\u00e9s en Syrie. Mais c\u2019est surtout l\u2019espace public qu\u2019il s\u2019agit d\u2019occuper, pour supplanter les messages anti-intervention qui font par ailleurs l\u2019objet d\u2019une surveillance polici\u00e8re.          Pour plus d\u2019explications, l\u2019article de notre correspondant \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, embl\u00e8me d\u2019un patriotisme russe exacerb\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T10:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:34:47+00:00","articleBody":"         Un enfant ukrainien jouant avec un t\u00e9l\u00e9phone portable dans un centre d\u2019accueil, o\u00f9 il se trouve avec d\u2019autres enfants et leurs m\u00e8res, \u00e0 Varsovie, en Pologne, le mardi 15 mars 2022. CZAREK SOKOLOWSKI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/dca9c02_1647426847058-165603.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T10:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:30:22+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge, deuxi\u00e8me fournisseur de gaz naturel \u00e0 l\u2019Europe, a annonc\u00e9 mercredi des mesures pour maintenir sa production de gaz \u00e0 son niveau maximal et aider les Europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie. Le minist\u00e8re norv\u00e9gien du P\u00e9trole et de l\u2019\u00c9nergie a accept\u00e9 que les licences de production sur trois gisements en mer \u2013 Oseberg, Troll et Heidrun \u2013 soient modifi\u00e9es pour privil\u00e9gier la production de gaz par rapport \u00e0 celle de p\u00e9trole.          \u00ab\u00a0Ces mesures ne vont pas augmenter significativement les exportations quotidiennes totales de gaz \u00e0 partir du plateau continental norv\u00e9gien, mais permettent de prolonger \u00e0 l\u2019avenir le niveau \u00e9lev\u00e9 d\u2019approvisionnement actuel\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. La Norv\u00e8ge couvre entre 20 % et 25 % des besoins de gaz de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et du Royaume-Uni, contre 45 % \u00e0 50 % pour le gaz russe.          En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, l\u2019UE cherche \u00e0 r\u00e9duire de deux tiers ses importations de gaz russe. Les exportations norv\u00e9giennes de gaz sont toutefois contraintes par des capacit\u00e9s de production qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leur maximum et par le syst\u00e8me de distribution via gazoducs.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment l\u2019Europe peut r\u00e9duire son ultrad\u00e9pendance au gaz de la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge prend des mesures pour maintenir sa production de gaz au maximum","dateModified":"2022-03-16T10:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:29:48+00:00","articleBody":"     Alors que les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes ont repris les discussions, plusieurs responsables russes viennent de s\u2019exprimer pour dire qu\u2019une neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine est le compromis sur lequel les n\u00e9gociateurs travaillent actuellement.          \u00ab\u00a0Le statut neutre [de l\u2019Ukraine] fait l\u2019objet de discussions s\u00e9rieuses et c\u2019est en lien avec les garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, dans un entretien au m\u00e9dia russe RBK. \u00ab\u00a0C\u2019est ce qui est discut\u00e9 actuellement dans les n\u00e9gociations, il y a des formules tr\u00e8s concr\u00e8tes qui je pense sont proches d\u2019un accord\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, tout en relevant que ces discussions \u00ab\u00a0ne sont pas faciles\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est en effet l\u2019option qui est discut\u00e9e actuellement et qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme celle d\u2019un compromis\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, parlant d\u2019une neutralit\u00e9 sur le mod\u00e8le de la Su\u00e8de ou de l\u2019Autriche actuellement. Le n\u00e9gociateur en chef c\u00f4t\u00e9 russe, Vladimir Medinski, a aussi mentionn\u00e9 les exemples de l\u2019Autriche et de la Su\u00e8de, ajoutant que les pourparlers \u00e9taient \u00ab\u00a0lents et difficiles\u00a0\u00bb, notamment sur le statut de la Crim\u00e9e, que la Russie a annex\u00e9e en\u00a02014, et celle des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk, dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance.          Cet \u00e9ventuel \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb implique pour l\u2019Ukraine de renoncer \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a reconnu, la veille, qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0reconna\u00eetre\u00a0\u00bb que son pays ne rejoindrait jamais l\u2019Alliance atlantique. M.\u00a0Zelensky avait aussi dit que les demandes russes devenaient \u00ab\u00a0plus r\u00e9alistes\u00a0\u00bb, sans donner plus de pr\u00e9cisions.          Les n\u00e9gociateurs ukrainiens n\u2019ont pas imm\u00e9diatement r\u00e9agi aux d\u00e9clarations russes. Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident, avait dit mercredi matin que des \u00ab\u00a0contradictions fondamentales\u00a0\u00bb persistaient alors que Moscou m\u00e8ne une campagne de bombardements sur plusieurs villes, mais qu\u2019un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb est encore possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la Russie, les n\u00e9gociations pour un cessez-le-feu passent par un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-03-16T10:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:23:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Arr\u00eate-nous\u00a0!\u00a0\u00bb Le pape Fran\u00e7ois a lanc\u00e9 mercredi une pri\u00e8re pour la paix, demandant \u00ab\u00a0pardon\u00a0\u00bb au nom des humains qui \u00ab\u00a0continuent \u00e0 boire le sang des morts d\u00e9chir\u00e9s par les armes\u00a0\u00bb et dont les mains \u00ab\u00a0cr\u00e9\u00e9es pour prot\u00e9ger se sont transform\u00e9es en instruments de mort\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement \u00ab\u00a0suppli\u00e9\u00a0\u00bb Dieu d\u2019\u00ab\u00a0arr\u00eater la main de Ca\u00efn\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pontife argentin a envoy\u00e9 deux proches cardinaux en Ukraine, d\u00e9plorant un \u00ab\u00a0pays martyris\u00e9\u00a0\u00bb et demandant que \u00ab\u00a0cessent les attaques arm\u00e9es\u00a0\u00bb. Le chef du 1,3 milliard de catholiques s\u2019est rendu en personne \u2013 fait sans pr\u00e9c\u00e9dent \u2013 \u00e0 l\u2019ambassade russe pr\u00e8s le Saint-Si\u00e8ge au lendemain du d\u00e9clenchement des hostilit\u00e9s. Dimanche\u00a06\u00a0mars, Fran\u00e7ois a appel\u00e9 aux \u00ab\u00a0n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant que le Vatican \u00e9tait \u00ab\u00a0dispos\u00e9 \u00e0 tout faire pour se mettre au service de [la] paix\u00a0\u00bb.          Mais on ne trouve trace dans ses propos d\u2019aucune condamnation formelle de l\u2019offensive russe. Cette omission \u00e0 propos du r\u00f4le de la Russie dans le d\u00e9clenchement de la confrontation militaire conduit aujourd\u2019hui des observateurs \u00e0 interroger la politique tr\u00e8s volontariste de rapprochement avec l\u2019Eglise orthodoxe russe poursuivie par le pape Fran\u00e7ois, dont certains jugent le prix exorbitant. Son chef, le patriarche Kirill, a toujours affich\u00e9 sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les silences du pape Fran\u00e7ois sur la Russie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois demande \u00ab\u00a0pardon\u00a0\u00bb pour la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-16T10:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:19:22+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous,\r\nBravo pour votre travail de grande qualit\u00e9. Merci de rappeler \u00e0 tou.te.s qu\u2019un rassemblement a lieu tous les samedis \u00e0 15h, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris jusqu\u2019\u00e0 la fin de la guerre en soutien \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne. Cette guerre concerne tout le peuple fran\u00e7ais. #Stand With Ukraine.     Juliette               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T10:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:14:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019alimentation \u00e9lectrique de la centrale de Tchernobyl a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9nergie bi\u00e9lorusse, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur la cha\u00eene Telegram de la r\u00e9gion de Gomel. Il est pr\u00e9cis\u00e9 que le niveau de radiation sur le site \u00e9tait \u00ab\u00a0stable\u00a0\u00bb mercredi.           \u00ab\u00a0Actuellement, la fourniture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des infrastructures de la centrale est assur\u00e9e par les syst\u00e8mes d\u2019alimentation bi\u00e9lorusses.\u00a0\u00bb           L\u2019alimentation \u00e9lectrique du site nucl\u00e9aire, situ\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie et pris militairement par les Russes le 24\u00a0f\u00e9vrier, avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e une premi\u00e8re fois la semaine derni\u00e8re et r\u00e9tablie dimanche. Lundi, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir \u00e0 nouveau coup\u00e9 l\u2019alimentation en endommageant une ligne \u00e0 haute tension qui alimentait le site.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9, mardi, avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e par l\u2019Ukraine que \u00ab\u00a0l\u2019alimentation \u00e9lectrique externe\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9tablie\u00a0\u00bb dans la journ\u00e9e apr\u00e8s que la ligne ait \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau endommag\u00e9e \u00ab\u00a0par les forces d\u2019occupation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le personnel a repris les op\u00e9rations pour reconnecter la centrale au r\u00e9seau \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019AIEA. Un syst\u00e8me aliment\u00e9 en \u00e9lectricit\u00e9 est toujours n\u00e9cessaire pour refroidir les 20\u00a0000 assemblages combustibles stock\u00e9s dans la piscine du site, malgr\u00e9 la fermeture des trois r\u00e9acteurs apr\u00e8s la catastrophe nucl\u00e9aire de 1986.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le monde est entr\u00e9 dans une \u00e8re o\u00f9 le nucl\u00e9aire civil est devenu une cible et une arme\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le site nucl\u00e9aire de Tchernobyl est d\u00e9sormais bien aliment\u00e9 en \u00e9lectricit\u00e9, selon la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-03-16T10:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:12:34+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les oligarques russes, au c\u0153ur du syst\u00e8me Poutine             Ces hommes richissimes sont les art\u00e8res de l\u2019\u00e9conomie russe. Dans ce podcast, Isabelle Mandraud, ancienne correspondante du Monde\u00a0\u00e0 Moscou et cheffe adjointe du service International, raconte comment ils ont b\u00e2ti leur fortune, d\u00e9cortique leurs liens avec Vladimir Poutine, et explique l\u2019enjeu des sanctions occidentales \u00e0 leur encontre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T10:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:11:07+00:00","articleBody":"     A la suite des sanctions contre la Russie prises apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE), qui conseille des pays d\u00e9velopp\u00e9s sur leur politique \u00e9nerg\u00e9tique, a dit craindre un \u00ab\u00a0choc\u00a0\u00bb pour l\u2019offre p\u00e9troli\u00e8re mondiale, mercredi dans un rapport mensuel.          La guerre en Ukraine a cr\u00e9\u00e9 une forte volatilit\u00e9 sur les march\u00e9s du p\u00e9trole, dont les cours se sont approch\u00e9s de leurs records (le brent a atteint 139,13 dollars le 7\u00a0mars) avant de refluer. Si les Etats-Unis et le Royaume-Uni ont d\u00e9cid\u00e9 un embargo sur le p\u00e9trole russe \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le secteur de l\u2019\u00e9nergie est exclu des sanctions europ\u00e9ennes, notamment. Toutefois, l\u2019AIE note que de nombreuses entreprises \u2013 compagnies p\u00e9troli\u00e8res, courtiers, banques\u2026 \u2013 se sont d\u2019elles-m\u00eames d\u00e9tourn\u00e9es de la Russie.          Elle estime ainsi que 3\u00a0mb\/j de p\u00e9trole russe pourraient \u00eatre indisponibles \u00e0 partir d\u2019avril, un volume qui pourrait augmenter si les sanctions deviennent plus s\u00e9v\u00e8res ou si les condamnations publiques de la Russie prennent de l\u2019ampleur. Face \u00e0 ces pertes, \u00ab\u00a0il y a peu de signes d\u2019une augmentation de l\u2019offre provenant du Moyen-Orient ou d\u2019une r\u00e9allocation significative des flux commerciaux\u00a0\u00bb, note l\u2019AIE.          L\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) et ses alli\u00e9s, notamment la Russie, au sein de l\u2019OPEP+ se refusent \u00e0 augmenter leur production pour soulager le march\u00e9, se tenant \u00e0 un rel\u00e8vement graduel de 400 000\u00a0barils par jour chaque mois. Quant aux pays disposant de capacit\u00e9s de production suppl\u00e9mentaires, tels que l\u2019Arabie saoudite et les Emirats arabes unis, ils ne manifestent aucune volont\u00e9 d\u2019ouvrir davantage le robinet, tandis que la perspective d\u2019un retour de l\u2019Iran, dans le cadre d\u2019un possible accord sur le dossier nucl\u00e9aire, ne serait pas imm\u00e9diate. L\u2019AIE estime que les exportations iraniennes pourraient augmenter d\u2019environ 1\u00a0mb\/j sur six mois, donc pas assez pour compenser la perte du p\u00e9trole russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Risque d\u2019un \u00ab\u00a0choc\u00a0\u00bb pour l\u2019offre p\u00e9troli\u00e8re mondiale, craint l\u2019AIE","dateModified":"2022-03-16T10:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:04:57+00:00","articleBody":"         Une infirmi\u00e8re s\u2019occupe de b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s par GPA \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un abri sp\u00e9cial appartenant \u00e0 la clinique BioTexCom dans un sous-sol r\u00e9sidentiel, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 15\u00a0mars 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS               Dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 15\u00a0mars 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/bc99413_1647424254307-521828.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, des infirmi\u00e8res s\u2019occupent de b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s par GPA","dateModified":"2022-03-16T10:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T10:02:59+00:00","articleBody":"    Sauf erreur de ma part, je n\u2019ai pas vu d\u2019article du Monde relatif \u00e0 la visite \u00e0 Kiev de trois premiers ministres de l\u2019UE venus rencontrer et soutenir le pr\u00e9sident ukrainien.    Kyah         Bonjour,          Nous venons justement de publier un article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Visite surprise \u00e0 Kiev de trois premiers ministres europ\u00e9ens             Apr\u00e8s leur visite, les chefs de gouvernement sont rentr\u00e9s sains et saufs mercredi en Pologne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T10:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T09:50:46+00:00","articleBody":"     Pourquoi l\u2019OTAN n\u2019intervient-elle pas dans la guerre en Ukraine\u00a0? La Russie peut-elle \u00eatre exclue de l\u2019ONU\u00a0? Quel impact le conflit a-t-il sur la campagne pr\u00e9sidentielle en France\u00a0? Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les arm\u00e9es russes, Le Monde r\u00e9pond en direct \u00e0 vos interrogations sur l\u2019\u00e9volution du conflit dans son live quotidien. Voici les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes de ces deux derniers jours.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant de poser une question dans ce live...","dateModified":"2022-03-16T09:54:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T09:42:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, pr\u00e8s de 20 000 civils ont pu fuir Marioupol, mais ils vont o\u00f9 ?     Laura          Bonjour Laura,          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la majorit\u00e9 des personnes \u00e9vacu\u00e9es de la ville de Marioupol se rendent \u00e0 Zaporijia, \u00e0 220\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest. C\u2019est l\u00e0 que se sont rendues les quelque 20\u00a0000\u00a0personnes qui sont parties, mardi \u00e0 bord de\u00a04\u00a0000\u00a0voitures, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Zaporijia a beau \u00eatre la destination du couloir humanitaire, elle a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par des bombardements, mercredi, a dit Oleksandr Staroukh, le gouverneur de la r\u00e9gion, sur son compte Telegram.           \u00ab\u00a0Des sites civils de Zaporijia ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s pour la premi\u00e8re fois. Des roquettes sont tomb\u00e9es sur la zone de la gare Zaporijia-2. Selon les premi\u00e8res donn\u00e9es, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\u00a0\u00bb           Les \u00e9vacuations depuis Marioupol se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, mais Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, craint que \u00e7a ne soit que de courte dur\u00e9e et que le couloir humanitaire ouvert mardi ne fonctionne d\u00e9j\u00e0 plus aujourd\u2019hui. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont estim\u00e9 en d\u00e9but de semaine qu\u2019au moins 200\u00a0000\u00a0habitants de Marioupol devaient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s en urgence.          Si la situation n\u2019est pas aussi dramatique qu\u2019\u00e0 Marioupol, o\u00f9 sont encore coinc\u00e9es entre\u00a0200\u00a0000\u00a0et 400\u00a0000\u00a0personnes, Zaporijia commence aussi \u00e0 manquer d\u2019eau et de nourriture. La ville se situe \u00e9galement \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019une centrale nucl\u00e9aire, bombard\u00e9e le 4\u00a0mars et occup\u00e9e depuis par les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T09:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T09:39:11+00:00","articleBody":"         Un manifestation brandit une pancarte contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie lors d\u2019un rassemblement organis\u00e9 par la coalition de l\u2019opposition au pouvoir hongrois, qui a rassembl\u00e9 des dizaines de milliers de personnes \u00e0 Budapest, en Hongrie, ce 15\u00a0mars 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/da70087_1647417443932-csharrock-hongrie-rassemblement-82.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors d\u2019une manifestation de l\u2019opposition en Hongrie","dateModified":"2022-03-16T09:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T09:37:31+00:00","articleBody":"    Bonjour Est-il exact que la r\u00e9dactrice qui a protest\u00e9 en direct \u00e0 la TV russe risque des sanctions s\u00e9v\u00e8res au p\u00e9nal ?    Bod         Bonjour,          Effectivement, Marina Ovsiannikova risque toujours des poursuites p\u00e9nales passibles de lourdes peines de prison, en raison d\u2019une r\u00e9cente loi r\u00e9primant toute \u00ab\u00a0fausse information\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe.          Mardi, un tribunal de Moscou l\u2019a reconnue coupable d\u2019avoir commis une \u00ab\u00a0infraction administrative\u00a0\u00bb et l\u2019a condamn\u00e9e \u00e0 payer une amende de\u00a030\u00a0000\u00a0roubles (environ 250\u00a0euros au taux actuel). Cette audience n\u2019\u00e9tait pas directement li\u00e9e \u00e0 son intervention en plein direct du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e sur la cha\u00eene Pervy Kanal, mais \u00e0 une vid\u00e9o pr\u00e9enregistr\u00e9e et diffus\u00e9e parall\u00e8lement sur Internet, dans laquelle elle d\u00e9nonce l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine.          Concernant son intervention en direct \u2013 o\u00f9 elle brandissait une affiche sur laquelle \u00e9tait \u00e9crit \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre. Ne croyez pas la propagande. On vous ment ici\u00a0\u00bb \u2013, elle risque d\u2019\u00eatre jug\u00e9e pour \u00ab\u00a0publication d\u2019informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, un crime passible d\u2019une peine maximale de quinze ans de prison, a craint son avocat mardi. En effet, la simple utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb par des m\u00e9dias ou des particuliers pour d\u00e9crire l\u2019intervention russe en Ukraine est passible de poursuites, le Kremlin et ses m\u00e9dias utilisant le terme d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, quelque 15 000\u00a0manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans toute la la Russie, selon l\u2019ONG OVD-info.          Signe que l\u2019action de protestation de Mme\u00a0Ovsiannikova a d\u00e9plu au sommet du pouvoir, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi un acte de \u00ab\u00a0hooliganisme\u00a0\u00bb. Mais, \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, les t\u00e9moignages de soutien se sont multipli\u00e9s. En France, le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, s\u2019est dit pr\u00eat mardi \u00e0 offrir \u00ab\u00a0une protection consulaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marina Ovsiannikova, soit \u00e0 l\u2019ambassade, soit en lui accordant l\u2019asile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T09:42:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T09:26:59+00:00","articleBody":"     La France a rappel\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0l\u2019obligation\u00a0\u00bb pour les bellig\u00e9rants en Ukraine de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger\u00a0les journalistes conform\u00e9ment au droit humanitaire international\u00a0\u00bb couvrant le conflit, apr\u00e8s la mort de cinq d\u2019entre eux depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Je condamne avec la plus grande fermet\u00e9 toute action qui les prend pour cible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Jean-Yves Le\u00a0Drian.          Deux journalistes \u2013 un cameraman irlandais de Fox News, Pierre Zakrzewski, et une Ukrainienne, Oleksandra Kuvshinova, qui l\u2019accompagnait \u2013 ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lundi pr\u00e8s de Kiev dans une attaque qui a \u00e9galement fait un bless\u00e9 parmi l\u2019\u00e9quipe de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: deux journalistes d\u2019une \u00e9quipe de Fox News tu\u00e9s pr\u00e8s de Kiev             L\u2019Am\u00e9ricain Brent Renaud a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle dimanche dans la banlieue nord-ouest de Kiev. Avant cela, le journaliste ukrainien Evgueni Sakoun a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans le bombardement de la tour de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Kiev et son confr\u00e8re Viktor Doudar a p\u00e9ri pendant des combats pr\u00e8s de Mykola\u00efv (Sud), selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont aussi d\u00e9nombr\u00e9 plus de 30 bless\u00e9s parmi les membres de la presse couvrant le conflit.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris rappelle \u00ab\u00a0l\u2019obligation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les journalistes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-16T09:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T09:21:27+00:00","articleBody":"    Merci pour cette carte, jour par jour. Est ce que l\u2019arm\u00e9e russe est r\u00e9ellement au point mort ? On a l\u2019impression que \u00e7a tra\u00eene pour avoir bien le temps de tout raser ?    Thfn               L\u2019invasion de l\u2019Ukraine est dans sa troisi\u00e8me semaine, et il est ind\u00e9niable que l\u2019arm\u00e9e russe progresse d\u00e9sormais difficilement par endroits. Pour autant, les tirs d\u2019artillerie et les bombardements continuent sur plusieurs grandes villes, dont Kiev, Marioupol, Kharkiv, Mykola\u00efv et, depuis hier, aux alentours d\u2019Odessa.          Strat\u00e9gie voulue ou subie\u00a0? Pour un responsable du d\u00e9partement de la d\u00e9fense des Etats-Unis, cit\u00e9 par Associated Press, les troupes russes tirent \u00e0 l\u2019artillerie lourde sur le centre-ville de Kiev pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019elles ne peuvent plus avancer. Elles se trouveraient \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres de ce dernier depuis plusieurs jours.          Dans sa derni\u00e8re analyse sur la situation militaire, sur son compte Twitter, Michel Goya, historien et ancien colonel des troupes de marine qui avait r\u00e9pondu \u00e0 vos questions ici m\u00eame, estime que la situation g\u00e9n\u00e9rale a \u00ab\u00a0peu chang\u00e9\u00a0\u00bb depuis plusieurs jours\u00a0:           \u00ab\u00a0Les Russes ont semble-t-il int\u00e9gr\u00e9 que le si\u00e8ge de Kiev sera une campagne de longue dur\u00e9e. Ils portent plut\u00f4t leurs efforts \u00e0 court terme sur la r\u00e9gion du Donbass.\u00a0\u00bb           Pour l\u2019analyste, les soldats russes attendent de prendre Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e et dont le flanc nord est le th\u00e9\u00e2tre de violents combats depuis plusieurs jours, \u00ab\u00a0pour d\u00e9gager des forces\u00a0\u00bb et avancer vers l\u2019ouest.          Le ministre de la d\u00e9fense britannique estime, dans un bulletin de renseignement, que \u00ab\u00a0les forces russes ont du mal \u00e0 faire face aux probl\u00e8mes pos\u00e9s par le terrain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sont globalement d\u00e9pendantes des r\u00e9seaux routiers\u00a0\u00bb pour avancer, ce qui expliquerait la tr\u00e8s lente progression. Il ajoute que la destruction de ponts par les Ukrainiens \u00ab\u00a0a jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9 dans le ralentissement de l\u2019avanc\u00e9e russe\u00a0\u00bb, tout comme l\u2019impossibilit\u00e9 pour les Russes de garder le contr\u00f4le du ciel.          La Russie ne communique pas sur sa strat\u00e9gie militaire, \u00e0 part pour dire, comme l\u2019a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mardi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb progresse comme pr\u00e9vu. Il a rejet\u00e9 l\u2019id\u00e9e que Vladimir Poutine \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7u que ses soldats n\u2019avancent pas assez\u00a0\u00bb.          Mykha\u00eflo Podolyak, un des n\u00e9gociateurs ukrainiens, a quant \u00e0 lui annonc\u00e9, ce mardi, que les forces arm\u00e9es ukrainiennes avaient lanc\u00e9 une \u00ab\u00a0contre-offensive\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0dans plusieurs r\u00e9gions op\u00e9rationnelles\u00a0\u00bb, sans donner plus de pr\u00e9cisions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le retour contrari\u00e9 de la machine de guerre russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T09:37:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T09:01:33+00:00","articleBody":"    Comment l'ONU peut annoncer un chiffre de 700 civils tu\u00e9s alors que rien que pour Marioupol le maire annonce plusieurs dizaines de milliers de morts ? (cf. votre dernier compte rendu)\nC'est ridicule ! Si c'est pour annoncer un chiffre qui n'a aucun sens, autant s'abstenir, non ??    Vincent         Bonjour,          Effectivement, les chiffres varient tr\u00e8s fortement suivant les sources, qu\u2019elles soient ukrainiennes, internationales ou russes. D\u2019apr\u00e8s le dernier d\u00e9compte de l\u2019ONU, au moins 636 civils, dont une cinquantaine d\u2019enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine et plus de 1 100 bless\u00e9s. Mais ces chiffres \u00e9tant tr\u00e8s difficiles \u00e0 v\u00e9rifier, notamment lorsque sur le terrain les combats ou les bombardements ont encore lieu, l\u2019ONU insiste sur le fait que ses bilans quotidiens sont probablement tr\u00e8s inf\u00e9rieurs \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.          La municipalit\u00e9 de Marioupol affirmait dimanche que pr\u00e8s de 2 200 habitants avait p\u00e9ri dans cette seule ville. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9voqu\u00e9 mardi un bilan de 97 enfants tu\u00e9s dans un discours, en visioconf\u00e9rence, devant le Parlement canadien.          Malgr\u00e9 sa fiabilit\u00e9 relative, le bilan de l\u2019ONU, qui ne prend pas part au conflit, permet de donner une estimation ind\u00e9pendante des pertes civiles. Car du c\u00f4t\u00e9 de la Russie ou de l\u2019Ukraine, qui se livrent aussi une guerre de l\u2019information, les chiffres annonc\u00e9s sont li\u00e9s \u00e0 des enjeux tr\u00e8s importants concernant l\u2019avanc\u00e9e des Russes ou la d\u00e9fense des Ukrainiens. Enfin, comme pour tous les conflits dans le monde, le bilan des victimes est tr\u00e8s souvent r\u00e9\u00e9valu\u00e9 des ann\u00e9es plus tard.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T09:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T08:58:22+00:00","articleBody":"     Ferm\u00e9 au lendemain de l\u2019offensive russe en Ukraine, le parc, qui abrite 3\u00a0300\u00a0animaux de 420 esp\u00e8ces diff\u00e9rentes, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 \u00e0 deux reprises.              Un l\u00e9opard qui devait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 en France avant la guerre, au zoo de Mykola\u00efv, le 12 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Les restes d\u2019un missile tomb\u00e9 dans le parc du zoo de Mykola\u00efv, le 12 mars 2022. Une partie a atterri dans un enclos o\u00f9 se trouvent des oiseaux rares. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Une girafe au zoo de Mykola\u00efv, le 12 mars 2022. Les deux girafes pr\u00e9sentes dans ce zoo sont stress\u00e9es et ont chang\u00e9 de comportement depuis le d\u00e9but de la guerre. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/a2094b5_1647421009037-3911c5c-588277503-lgeai-mikolaev-zoo-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La difficile survie du zoo de Mykola\u00efv, touch\u00e9 par des roquettes","dateModified":"2022-03-16T09:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T08:51:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre \u00e9norme travail !\r\nLe prix du baril de brut est redescendu aux environs des 100$, mais les prix \u00e0 la pompe semblent  maintenant se stabiliser \u00e0 un prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Comment expliquer la diff\u00e9rence entre les prix du brut et le prix \u00e0 la pompe ? On lit ici et l\u00e0 que certains p\u00e9troliers et raffineries auraient profit\u00e9 de la crise pour augmenter leurs profits. Est-ce vrai ? Quelles sont ces entreprises ?    Martoni         Bonjour Martoni,          Voici la r\u00e9ponse de Nabil Wakim, notre journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 sur la question\u00a0:           \u00ab\u00a0Le prix \u00e0 la pompe en France est essentiellement compos\u00e9 de taxes et d\u2019autres dispositifs, pour environ 50\u00a0% \u00e0 70\u00a0%. Le prix du baril ne compte que pour une part tr\u00e8s minoritaire de ce que payent les automobilistes. Mais c\u2019est cette partie qui varie le plus, en fonction de la volatilit\u00e9 des cours du baril. Ceci dit, la r\u00e9percussion n\u2019est pas imm\u00e9diate.            On observe en g\u00e9n\u00e9ral quelques semaines de d\u00e9calage entre l\u2019\u00e9volution de la situation sur le march\u00e9 p\u00e9trolier international et les prix pay\u00e9s \u00e0 la pompe. Dans la p\u00e9riode actuelle, quelles que soient les variations du prix du baril, on peut penser que les prix du carburant vont rester \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9, compte tenu de l\u2019incertitude qui r\u00e8gne sur le march\u00e9 p\u00e9trolier. \u00bb            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T09:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T08:48:03+00:00","articleBody":"    Les animaux sont des \u00eatres sensibles... et vivent le m\u00eame stress que les nombreux civils encore dans la capitale ukrainienne. Savez-vous si un plan d \u00e9vacuation des animaux du zoo de Kiev ( plus de 420 esp\u00e8ces diff\u00e9rentes) est pr\u00e9vu ?     Macha         Bonjour Macha,          Nous n\u2019avons pas de nouvelles du zoo de Kiev, mais notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans le sud de l\u2019Ukraine, Emmanuel Grynszpan, a pu se rendre \u00e0 celui de Mykola\u00efv, le deuxi\u00e8me du pays, o\u00f9 des roquettes russes sont tomb\u00e9es, sans toucher ni humains ni animaux. En voici des extraits\u00a0:           Les nouvelles de la guerre parviennent \u00e9galement aux animaux du zoo de Mykola\u00efv. Sous la forme de roquettes Ouragan tir\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. A deux reprises, le 7 et le 12\u00a0mars, ces \u00e9normes engins de 220 millim\u00e8tres de diam\u00e8tre se sont plant\u00e9s dans le sol du deuxi\u00e8me zoo d\u2019Ukraine.            \u00ab\u00a0Les bombardements se sont produits pendant la nuit. Les animaux \u00e9taient extr\u00eamement agit\u00e9s, mais, heureusement, aucun d\u2019eux n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, raconte Volodymyr Toptchy, 67\u00a0ans, directeur du parc depuis vingt ans. En revanche, plusieurs cervid\u00e9s se sont bless\u00e9s aux joues et \u00e0 la m\u00e2choire parce que, pris de panique et tentant de fuir dans l\u2019obscurit\u00e9, ils se sont jet\u00e9s sur les grilles.\u00a0\u00bb            Le directeur parle avec fiert\u00e9 de son zoo et r\u00e9p\u00e8te qu\u2019il ne le quittera en aucun cas, m\u00eame sous les bombardements, m\u00eame en cas de si\u00e8ge. Un exemple historique s\u2019offre \u00e0 lui. En\u00a01941, le directeur de l\u2019\u00e9poque, Feodor Nitchykov, \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 son poste, malgr\u00e9 l\u2019avanc\u00e9e rapide de l\u2019arm\u00e9e nazie. \u00ab\u00a0C\u2019est la seconde fois que les fascistes attaquent ce zoo, conclut-il. Jamais je n\u2019aurais imagin\u00e9 me retrouver dans la m\u00eame situation que mon illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur.\u00a0\u00bb                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la difficile survie du zoo de Mykola\u00efv, touch\u00e9 par des roquettes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T08:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T08:40:19+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 l'\u00e9quipe du live,\nAvez-vous des nouvelles des habitants de la ville de Kherson ? Comment vont les civils sous occupation ?\nBravo pour votre travail remarquable.    Luciolle         Bonjour Luciolle,          La ville de Kherson, 290\u00a0000 habitants, est sous le contr\u00f4le des forces arm\u00e9es russes depuis une dizaine de jours. C\u2019est la seule grande agglom\u00e9ration ukrainienne que les Russes ont pu conqu\u00e9rir depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a m\u00eame annonc\u00e9, mardi, que Moscou contr\u00f4lait l\u2019ensemble de son oblast, strat\u00e9gique car il permet de relier l\u2019enclave s\u00e9paratiste dans le Donbass \u00e0 la Crim\u00e9e occup\u00e9e.          Malgr\u00e9 l\u2019horreur des combats survenus les premiers jours \u2013 au cours desquels quelque 200 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont la moiti\u00e9 de civils, selon les estimations locales \u2013, un mouvement de r\u00e9sistance s\u2019est organis\u00e9, d\u2019apr\u00e8s les t\u00e9moignages recueillis par Le Monde.          \u00ab\u00a0Le nombre de personnes qui descendent dans la rue est impressionnant, s\u2019\u00e9tonnait, le 9\u00a0mars, Dementii Bilyi, journaliste et analyste politique ukrainien install\u00e9 \u00e0 Kherson. Pourtant, les transports publics ne fonctionnent pas, mais les gens se d\u00e9brouillent pour venir comme ils peuvent.\u00a0\u00bb          Une habitante, qui a souhait\u00e9 rester anonyme, nous racontait, dans un article publi\u00e9 le 4\u00a0mars\u00a0:           \u00ab\u00a0Quand ils ont pris le contr\u00f4le de la ville, les Russes se sont amus\u00e9s \u00e0 tirer sur les drapeaux ukrainiens pr\u00e9sents sur les b\u00e2timents, y compris depuis leurs chars. J\u2019ai aussi vu une bonne centaine de soldats faire des selfies devant un b\u00e2timent public, pour montrer qu\u2019ils occupaient bien Kherson.\u00a0\u00bb           Depuis, les t\u00e9moignages se font plus rares, mais la r\u00e9sistance, locale et aid\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, semble se poursuivre. Selon Associated Press, l\u2019a\u00e9roport international et la base a\u00e9rienne de Kherson ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s, mardi. Au moins trois h\u00e9licopt\u00e8res et plusieurs v\u00e9hicules \u00e9taient en feu, selon l\u2019agence, qui s\u2019appuie sur des photos satellites de Planet Labs PBC. La pr\u00e9sidence ukrainienne a confirm\u00e9 que des combats ont eu lieu autour de l\u2019a\u00e9roport de Kherson, sans affirmer que les explosions \u00e9taient dues \u00e0 des missiles ukrainiens.              L\u2019a\u00e9roport international et la base a\u00e9rienne de Kherson, en Ukraine, mardi 15 mars 2022. PLANET LABS PBC \/ AP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/9269098_1647416437009-165303.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T09:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T07:55:28+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations vont, \u00e0 nouveau, reprendre. Apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 leurs \u00e9changes lundi, les d\u00e9l\u00e9gations ukrainienne et russe doivent se r\u00e9unir \u00e0 nouveau, mercredi, pour essayer d\u2019arriver \u00e0 un compromis permettant un cessez-le-feu, ou tout au moins la mise en place de couloirs humanitaires durables. Si le pr\u00e9sident ukrainien a dit, mardi soir, que les demandes russes devenaient \u00ab\u00a0plus r\u00e9alistes\u00a0\u00bb, son conseiller a rappel\u00e9 qu\u2019il y avait \u00ab\u00a0des contradictions fondamentales\u00a0\u00bb dans ces n\u00e9gociations, alors que les bombardements russes continuaient. \u00ab\u00a0Des efforts et de la patience sont n\u00e9cessaires. Toute guerre se termine par un accord\u00a0\u00bb, a conclu le pr\u00e9sident ukrainien. Son homologue russe a, en revanche, \u00ab\u00a0soulign\u00e9 que Kiev ne manifestait pas d\u2019engagement s\u00e9rieux \u00e0 trouver des solutions mutuellement acceptables\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de son entretien avec le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel.          Volodymyr Zelensky devant le Congr\u00e8s des Etats-Unis. Le dirigeant doit s\u2019adresser par visioconf\u00e9rence, en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, aux \u00e9lus du Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\u00a0Il devrait appeler une nouvelle fois \u00e0 la mise en place d\u2019une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de son pays, une mesure soutenue par plusieurs \u00e9lus du Congr\u00e8s, mais que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a pour l\u2019instant \u00e9cart\u00e9e. Ce dernier devrait annoncer une nouvelle aide de 800 millions de dollars. Son administration a d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 aux Ukrainiens un soutien de 1,09 milliard d\u2019euros en un an sur le plan s\u00e9curitaire, sous la forme d\u2019armes antichar Javelin et de missiles antia\u00e9riens Stinger.              Mateusz Morawiecki, Petr Fiala et Janez Jansa, avec Volodymyr Zelensky, le 15 mars \u00e0 Kiev. HANDOUT \/ AFP           \u00ab\u00a0Nous ne vous laisserons jamais seuls\u00a0\u00bb\u00a0: la visite \u00e0 Kiev des premiers ministres polonais, tch\u00e8que et slov\u00e8ne. Mateusz Morawiecki, Petr Fiala et Janez Jansa sont arriv\u00e9s mardi soir dans la capitale ukrainienne, en train. C\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re visite de dirigeants \u00e9trangers \u00e0 Kiev depuis le d\u00e9but de la guerre. Ils se sont entretenus avec le pr\u00e9sident Zelensky et son premier ministre, Denys Chmyhal. Sur Twitter, M. Morawiecki a \u00e9crit\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous ne vous laisserons jamais seuls. Nous serons avec vous parce que nous savons que vous vous battez non seulement pour votre libert\u00e9, pour votre propre maison et pour votre s\u00e9curit\u00e9, mais aussi pour nous.\u00a0\u00bb           Profitant de cette visite, la Pologne a r\u00e9clam\u00e9 la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0mission de paix\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN, \u00ab\u00a0prot\u00e9g\u00e9e par les forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, pour venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette proposition pourrait \u00eatre abord\u00e9e lors d\u2019un sommet extraordinaire de l\u2019OTAN pr\u00e9vu le 24 mars \u00e0 Bruxelles, durant lequel sera pr\u00e9sent Joe Biden.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/5b9e047_5760723-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les n\u00e9gociations, les r\u00e9actions et les \u00e9changes diplomatiques","dateModified":"2022-03-16T12:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#277042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T07:28:21+00:00","articleBody":"          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine va entrer dans sa troisi\u00e8me semaine, et m\u00eame si l\u2019arm\u00e9e russe progresse difficilement par endroits, les bombardements se poursuivent sans rel\u00e2che sur plusieurs villes, tout comme les combats au sol dans les p\u00e9riph\u00e9ries de Kiev ou de Marioupol, ville du Sud assi\u00e9g\u00e9e depuis plus de dix jours.          Des explosions \u00e0 Kiev, capitale sous couvre-feu. Plusieurs fortes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 l\u2019aube dans l\u2019ouest de Kiev. Un b\u00e2timent de douze \u00e9tages a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 dans le quartier de Shevchenkivskyi, mais aucun bilan n\u2019a pour l\u2019heure \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, alors que la presse n\u2019est pas autoris\u00e9e \u00e0 circuler dans la ville en raison du couvre-feu, le deuxi\u00e8me depuis le d\u00e9but de la guerre. De violents combats ont toujours lieu \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie nord-ouest, dans et autour des villes d\u2019Irpin, de Hostomel et de Boutcha.          Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a dit dans une interview au Monde\u00a0:           \u00ab\u00a0La ville est pr\u00eate \u00e0 se d\u00e9fendre. Les gens sont pr\u00eats. Il y a de la col\u00e8re, de la rage, et il n\u2019y aura pas de panique (\u2026). Quand on voit ce qu\u2019il se passe ailleurs, comme \u00e0 Marioupol, le sc\u00e9nario d\u2019une volont\u00e9 russe de destruction totale de Kiev n\u2019est pas exclu. \u00bb           Un responsable du d\u00e9partement de la d\u00e9fense des Etats-Unis, cit\u00e9 par l\u2019Associated Press, dit que les troupes russes tirent \u00e0 l\u2019artillerie lourde sur le centre-ville faute de pouvoir avancer. Elles se trouveraient \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres de ce dernier depuis plusieurs jours.              Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans l\u2019ouest de Kiev, mercredi 16 mars. STATE EMERGENCY SERVICE \/ VIA REUTERS           Pr\u00e8s de 20 000 civils ont pu fuir Marioupol. La grande ville du Sud est toujours encercl\u00e9e par les troupes russes, qui combattent l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans toute la r\u00e9gion au nord de l\u2019agglom\u00e9ration. Pr\u00e8s de 20 000\u00a0personnes ont pu partir \u00e0 bord de 4 000\u00a0voitures mardi, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, mais des convois humanitaires avec des vivres et de l\u2019eau sont toujours emp\u00each\u00e9s d\u2019entrer. Une nouvelle tentative aura lieu mercredi, jour o\u00f9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, est \u00e0 Moscou pour essayer de faciliter l\u2019\u00e9vacuation de civils.          Entre 200 000 et 400 000\u00a0personnes sont toujours dans la m\u00e9tropole, o\u00f9 il n\u2019y a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau, de gaz et bient\u00f4t de nourriture. La mairie \u00e9voque, depuis plusieurs jours, un bilan de pr\u00e8s de\u00a02 400\u00a0morts. Comme le reconna\u00eet Pyotr Andryushchenko, un responsable \u00e0 la mairie interrog\u00e9 par le New York Times, le vrai chiffre pourrait \u00eatre bien sup\u00e9rieur, avoisinant 20 000\u00a0morts.          Tirs d\u2019artillerie et bombardements d\u2019Odessa. Selon Anton Gerashchenko, conseiller au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, des navires russes ont tir\u00e9 \u00ab\u00a0une \u00e9norme quantit\u00e9\u00a0\u00bb de missiles au sud du grand port ukrainien, sans faire de victimes. Il s\u2019agirait, selon lui, de tester les syst\u00e8mes de d\u00e9fense ukrainiens. Place strat\u00e9gique de l\u2019Ukraine avec ses terminaux d\u2019o\u00f9 sont export\u00e9s les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, la grande ville sur la mer Noire, jusqu\u2019ici \u00e9pargn\u00e9e par les combats, s\u2019attend au pire depuis plusieurs jours, comme le racontait, le 5 mars, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial.          Le bilan humain de cette guerre. Pr\u00e8s de 700\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre, selon l\u2019ONU, qui rappelle que ce bilan est inf\u00e9rieur \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Pr\u00e8s de 3 millions de personnes ont fui hors d\u2019Ukraine les combats et les bombardements, dont 1,6\u00a0million d\u2019enfants, et environ 2\u00a0millions d\u2019habitants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res. Pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon le pr\u00e9sident ukrainien, alors que la Russie n\u2019a diffus\u00e9, le 2 mars, qu\u2019un seul et unique bilan\u00a0: 498\u00a0soldats tu\u00e9s.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/eb9d8f4_1647416256101-521645.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-03-16T12:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T06:44:59+00:00","articleBody":"         Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans l\u2019ouest de Kiev, mercredi 16 mars. La photo a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e par les services d\u2019urgence de Kiev. STATE EMERGENCY SERVICE \/ VIA REUTERS               Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans l\u2019ouest de Kiev, mercredi 16 mars. La photo a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e par les services d\u2019urgence de Kiev. STATE EMERGENCY SERVICE \/ VIA REUTERS               Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans l\u2019ouest de Kiev, mercredi 16 mars. La photo a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e par les services d\u2019urgence de Kiev. STATE EMERGENCY SERVICE \/ VIA REUTERS           Plusieurs fortes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 l\u2019aube dans le quartier de Shevchenkivskyi, dans l\u2019ouest de Kiev. Aucun bilan et aucune pr\u00e9cision n\u2019ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s pour le moment par les autorit\u00e9s locales, alors que la presse n\u2019est pas autoris\u00e9e \u00e0 circuler dans la ville en raison du couvre-feu.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/645b96e_ogi054-ukraine-crisis-kyiv-0316-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions \u00e0 Kiev, capitale sous couvre-feu","dateModified":"2022-03-16T07:48:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T06:39:26+00:00","articleBody":"     Le dirigeant, qui devait s\u2019adresser par lien vid\u00e9o aux \u00e9lus du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, mercredi 16 mars, est devenu l\u2019incarnation en treillis \u2013 fatigu\u00e9e, courageuse et charismatique \u2013 de la r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Volodymyr Zelensky rappelle aussi l\u2019inconfort, voire la mauvaise conscience de l\u2019Occident, qui d\u00e9l\u00e8gue enti\u00e8rement aux Ukrainiens la lutte contre les crimes de guerre dans l\u2019espace europ\u00e9en et le pi\u00e9tinement des valeurs qu\u2019il pr\u00e9tend incarner.          C\u2019est ainsi que se traduit la position d\u00e9licate de Joe Biden, dont l\u2019administration a pourtant apport\u00e9 un soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, notamment 1,2\u00a0milliard de dollars (1,09\u00a0milliard d\u2019euros) en un an sur le plan s\u00e9curitaire. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, l\u2019intervention de Volodymyr Zelensky appara\u00eet utile. Elle doit servir \u00e0 entretenir l\u2019\u00e9motion et le soutien en faveur de la cause ukrainienne aux Etats-Unis, au-del\u00e0 des lignes partisanes. Elle s\u2019inscrit aussi dans la p\u00e9dagogie de la Maison Blanche sur le co\u00fbt indirect des sanctions contre la Russie, pour les consommateurs am\u00e9ricains. Avec une exag\u00e9ration \u00e9vidente, Washington incrimine Vladimir Poutine pour l\u2019inflation sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis quarante ans (7,9\u00a0% sur douze mois). En insistant sur les causes exog\u00e8nes, l\u2019administration d\u00e9mocrate cherche \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts anticip\u00e9s lors des \u00e9lections de mi-mandat, en\u00a0novembre.          Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se trouve aussi sous la pression du Congr\u00e8s, o\u00f9 une mobilisation bipartisane se dessine en faveur d\u2019une aide militaire plus massive. En outre, les \u00e9lus vont voter pour retirer \u00e0 la Russie son statut de partenaire commercial privil\u00e9gi\u00e9, afin d\u2019ass\u00e9cher certaines importations. C\u2019est avec \u00ab\u00a0grand respect et admiration\u00a0\u00bb que Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, et Chuck Schumer, le chef de file des d\u00e9mocrates au S\u00e9nat, ont annonc\u00e9 dans une lettre commune l\u2019invitation faite au pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0L\u2019engagement du Congr\u00e8s demeure ind\u00e9fectible en soutien de l\u2019Ukraine, dit le texte. Alors qu[e le pays] fait face \u00e0 l\u2019agression diabolique et cruelle de Poutine.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Volodymy Zelensky, attendu devant le Congr\u00e8s, accentue la pression sur Joe Biden                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que faut-il attendre du discours de Volodymyr Zelensky au Congr\u00e8s des Etats-Unis\u00a0?","dateModified":"2022-03-16T06:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T06:29:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi dire Kiev et non pas Kyiv, comme la presse \u00e9trang\u00e8re ? Merci !    Jacques          Bonjour Jacques,          Pour faire suite \u00e0 la r\u00e9ponse que l\u2019on a donn\u00e9 hier, voici quelques explications suppl\u00e9mentaires\u00a0:          Nous continuons \u00e0 appeler la capitale de l\u2019Ukraine Kiev parce que, m\u00eame s\u2019il est de racine russe, ce nom est devenu, dans notre langue, un exonyme, c\u2019est-\u00e0-dire un mot fran\u00e7ais, entr\u00e9 dans l\u2019usage courant depuis des centaines d\u2019ann\u00e9es, comme Londres, par exemple, d\u00e9signe le London des Britanniques.          Nous avons en revanche d\u00e9cid\u00e9, il y a plusieurs ann\u00e9es, d\u2019adopter les noms ukrainiens pour Lviv ou Kharkiv, parce que ces villes sont beaucoup moins souvent d\u00e9sign\u00e9es dans la langue fran\u00e7aise. Nous tenons par ailleurs \u00e0 d\u00e9fendre nos discussions et nos proc\u00e9dures internes pour d\u00e9terminer les mots que nous utilisons, quelles que soient les demandes politiques qui nous sont adress\u00e9es par des gouvernements \u00e9trangers pour renommer telle ville ou tel pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T06:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T06:15:09+00:00","articleBody":"    Avez-vous plus d'information sur les circonstances de la mort de deux journalistes de Fox News?    Tokyo Rose         Bonjour Tokyo Rose,          Deux journalistes, un cameraman franco-irlandais de Fox News et une Ukrainienne qui l\u2019accompagnait, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pr\u00e8s de Kiev dans une attaque qui a \u00e9galement fait un bless\u00e9, a annonc\u00e9 mardi 15 mars la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine.          Pierre Zakrzewski et Oleksandra Kuvshynova sont morts, lundi, \u00e0 Horenka, au nord-ouest de la capitale, \u00ab\u00a0quand leur v\u00e9hicule a \u00e9t\u00e9 la cible de tirs\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la PDG de Fox News Media, Suzanne Scott, ajoutant qu\u2019ils \u00e9taient avec le reporter Benjamin Hall, qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, au moins cinq journalistes, dont deux \u00e9trangers, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. L\u2019Am\u00e9ricain Brent Renaud a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle dimanche dans la banlieue nord-ouest de Kiev. Au total, au moins 636\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine, d\u2019apr\u00e8s le dernier d\u00e9compte de l\u2019ONU, qui rappelle que ces bilans sont probablement tr\u00e8s inf\u00e9rieurs \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: deux journalistes d\u2019une \u00e9quipe de Fox News tu\u00e9s pr\u00e8s de Kiev                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T06:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T06:06:08+00:00","articleBody":"     Si Jacky et son compagnon devaient r\u00e9sumer leur p\u00e9riple de cinq jours, les ramenant d\u2019Ukraine en France, le couple \u00e9voquerait d\u2019abord la solidarit\u00e9 des Ukrainiens, essentielle \u00e0 leur retour. \u00ab\u00a0Nous y pensons souvent avec mon conjoint, on leur doit \u00e9norm\u00e9ment, nous leur sommes tellement reconnaissants\u00a0\u00bb, commente pudiquement Jacky, de retour sur le sol fran\u00e7ais depuis le 6\u00a0mars, avec son compagnon et leurs nourrissons d\u2019un mois.          Leur p\u00e9riple commence \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, o\u00f9 leurs jumeaux sont n\u00e9s d\u2019une gestation pour autrui (GPA), le 10\u00a0f\u00e9vrier. Une pratique interdite en France, ce qui pousse un certain nombre de ressortissants fran\u00e7ais \u00e0 y recourir \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, l\u2019Ukraine faisant jusqu\u2019alors figure d\u2019eldorado en raison de sa relative proximit\u00e9 avec la France. Toutefois, le pays n\u2019autorise pas le recours \u00e0 une m\u00e8re porteuse pour les couples homosexuels, comme Jacky et son compagnon, qui \u00e9taient donc dans l\u2019ill\u00e9galit\u00e9.          Lorsque la guerre est d\u00e9clar\u00e9e, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le couple se trouve toujours \u00e0 Kharkiv, faute d\u2019avoir pu obtenir l\u2019\u00e9tat civil des enfants, n\u00e9cessaire \u00e0 leur adoption. Apr\u00e8s une semaine sous les bombardements de l\u2019arm\u00e9e russe, alors que la nourriture commence \u00e0 manquer, ils quittent, le 2\u00a0mars, cette ville situ\u00e9e \u00e0 trente kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Russie.          La solidarit\u00e9 ukrainienne s\u2019est \u00e9tablie depuis Paris, o\u00f9 une famille originaire de Kharkiv a eu connaissance de leur histoire par le biais des r\u00e9seaux sociaux, avant de les mettre en contact avec une autre famille, sur place. Cette derni\u00e8re leur a trouv\u00e9 un billet de train, direction Lviv, dans l\u2019ouest du pays, o\u00f9 l\u2019ambassade de France a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e.                    Lire aussi :  Le couple fran\u00e7ais bloqu\u00e9 \u00e0 Kharkiv avec ses b\u00e9b\u00e9s est rentr\u00e9 en France\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons \u00e9norm\u00e9ment aux Ukrainiens\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-16T06:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T05:58:34+00:00","articleBody":"    Merci \u00e0 tous pour ce live\r\nVous n\u2019oubliez pas de nous mettre le lien du live de la nuit ?\r\nMerci d\u2019avance\r\nSlake     Slake         Bonjour Snake, le voici                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Pologne demande \u00e0 l\u2019OTAN de mettre en place une \u00ab\u00a0mission de paix\u00a0\u00bb en Ukraine, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T05:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T05:48:50+00:00","articleBody":"     Le maire de la capitale ukrainienne a d\u00e9cid\u00e9, mardi, d\u2019imposer un couvre-feu jusqu\u2019\u00e0 jeudi matin, \u00e0 la suite d\u2019une s\u00e9rie de bombardements dans les quartiers de Podilskyi et pr\u00e8s du m\u00e9tro Loukianivska, dans le centre-ville, qui ont fait quatre morts. C\u2019est la seconde fois depuis le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, que la ville est ainsi boucl\u00e9e, au-del\u00e0 des couvre-feux nocturnes quotidiens.Si \u00ab\u00a0la situation militaire est encore sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, selon Vitali Klitschko, les d\u00e9fenseurs de Kiev ne peuvent en revanche rien faire, \u00e0 ce stade, contre l\u2019aviation et l\u2019artillerie.          \u00ab\u00a0La ville est pr\u00eate \u00e0 se d\u00e9fendre. Les gens sont pr\u00eats. Il y a de la col\u00e8re, de la rage, et il n\u2019y aura pas de panique. Nous sommes des guerriers\u00a0\u00bb, dit le maire de Kiev. S\u2019il refuse de commenter les discr\u00e8tes n\u00e9gociations en cours avec Moscou, \u00ab\u00a0ce domaine \u00e9tant du ressort du pr\u00e9sident Zelensky\u00a0\u00bb, il pense que \u00ab\u00a0chaque Ukrainien esp\u00e8re encore une solution politique et le d\u00e9part des soldats russes d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Pour sa ville, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence une cible prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe, il craint la catastrophe. \u00ab\u00a0Quand on voit ce qu\u2019il se passe ailleurs, comme \u00e0 Marioupol, le sc\u00e9nario d\u2019une volont\u00e9 russe de destruction totale de Kiev n\u2019est pas exclu.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le maire de Kiev fait \u00ab\u00a0le serment que jamais les Russes ne conquerront\u00a0\u00bb la capitale                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, r\u00e9pond au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0La ville est pr\u00eate \u00e0 se d\u00e9fendre. ...","dateModified":"2022-03-16T06:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T05:43:10+00:00","articleBody":"     Notre photographe Laurent Van der Stockt se trouve actuellement \u00e0 Kiev. Il est all\u00e9 dans les quartiers de Podilskyi et de Shevchenkivskyi, frapp\u00e9s par des bombardements russes mardi 15\u00a0mars. Une attaque contre un immeuble d\u2019habitation a caus\u00e9 la mort d\u2019au moins quatre personnes, selon le maire de la ville, Vitali Klitschko, qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un couvre-feu entr\u00e9 en vigueur mardi soir et devant durer jusqu\u2019\u00e0 jeudi matin. La capitale ukrainienne est encercl\u00e9e par les troupes russes.              Pr\u00e8s de la station de m\u00e9tro Loukianivska, \u00e0 Kiev, quartier touch\u00e9 par des frappes russes mardi 15\u00a0mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Dans le quartier Podilskyi \u00e0 Kiev, frapp\u00e9 par des frappes russes le 15 mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Dans le quartier Podilskyi \u00e0 Kiev, frapp\u00e9 par des frappes russes le 15 mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Pr\u00e8s de la station de m\u00e9tro Loukianivska, \u00e0 Kiev, quartier touch\u00e9 par des frappes russes mardi 15\u00a0mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Dans le quartier Podilskyi \u00e0 Kiev, frapp\u00e9 par des frappes russes le 15 mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/cf143f7_883883637-v4c0712.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des quartiers de Kiev d\u00e9vast\u00e9s par les frappes russes","dateModified":"2022-03-16T07:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T05:32:06+00:00","articleBody":"     Dans un rare mouvement d\u2019unit\u00e9, le S\u00e9nat am\u00e9ricain a vot\u00e9, mardi soir, une r\u00e9solution condamnant le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, comme criminel de guerre.          La r\u00e9solution, pr\u00e9sent\u00e9e par le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Lindsey Graham et soutenue par les s\u00e9nateurs des deux partis, encourage la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) de La\u00a0Haye et d\u2019autres nations \u00e0 cibler l\u2019arm\u00e9e russe dans toute enqu\u00eate sur les crimes de guerre commis lors de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Tous les membres de cette chambre se sont unis, les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains, pour dire que Vladimir Poutine ne peut pas \u00e9chapper \u00e0 \u00eatre tenu pour responsable pour les atrocit\u00e9s commises contre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la majorit\u00e9 d\u00e9mocrate au S\u00e9nat, Chuck Schumer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Etats-Unis, le S\u00e9nat adopte une r\u00e9solution faisant de Poutine un criminel de guerre","dateModified":"2022-03-16T06:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T05:25:13+00:00","articleBody":"              Comment les premiers ministres de la Pologne, de la R\u00e9publique tch\u00e8que et de la Slov\u00e9nie se sont rendus \u00e0 Kiev pour rencontrer le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky si Kiev est assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes ?    Phil         Bonjour Phil,Aussi \u00e9tonnant que cela puisse para\u00eetre, ils s\u2019y sont rendus en train. Les premiers ministres polonais, Mateusz Morawiecki, tch\u00e8que, Petr Fiala, et slov\u00e8ne, Janez Jansa, sont arriv\u00e9s mardi soir \u00e0 Kiev pour affirmer \u00ab\u00a0le soutien sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Ukraine. Ils se sont entretenus avec le pr\u00e9sident Zelensky et son premier ministre, Denys Chmyhal.              Les premiers ministres polonais, Mateusz Morawiecki, tch\u00e8que, Petr Fiala, et slov\u00e8ne, Janez Jansa avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymir Zelensky. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ VIA REUTERS           \u00ab\u00a0Nous ne vous laisserons jamais seuls. Nous serons avec vous parce que nous savons que vous vous battez non seulement pour votre libert\u00e9 (\u2026) mais aussi pour nous\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Mateusz Morawiecki.          Le vice-premier ministre polonais Jaroslaw Kaczynski, \u00e9galement du voyage, a r\u00e9clam\u00e9 une \u00ab\u00a0mission de paix\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN, \u00ab\u00a0prot\u00e9g\u00e9e par les forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, pour \u00ab\u00a0fournir une aide humanitaire et pacifique en Ukraine\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence de presse polonaise PAP.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/4619d6d_ogi036-ukraine-crisis-centraleurope-visit-kyiv-0315-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T05:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T05:18:08+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\n\r\nJe pense qu\u2019il y a une erreur dans votre sous titre vous avez voulu dire Ukraine et il y a russe \r\nC\u2019est normal vous devez \u00eatre fatigu\u00e9s merci pour votre travail     Fatigu\u00e9         Bonjour fatigu\u00e9,          En effet\u00a0! C\u2019est corrig\u00e9, merci beaucoup et toutes nos excuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Joe Biden annonce une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800 millions de d...","dateModified":"2022-03-16T05:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T05:11:48+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont annoncer, mercredi, une nouvelle enveloppe de 800\u00a0millions de dollars pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 faire face aux forces russes, qui resserrent leur \u00e9tau en d\u00e9pit de nouveaux pourparlers entre Kiev et Moscou, qualifi\u00e9s par le pr\u00e9sident ukrainien de \u00ab\u00a0plus r\u00e9alistes\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden doit faire cette annonce apr\u00e8s une intervention par vid\u00e9o de son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant le Congr\u00e8s des Etats-Unis. \u00ab\u00a0Au total, le pr\u00e9sident a autoris\u00e9 deux milliards de dollars en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019administration\u00a0\u00bb Biden, a pr\u00e9cis\u00e9 un responsable de la Maison Blanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont d\u00e9bloquer 800\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires pour aider l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-16T05:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T04:59:45+00:00","articleBody":"     Des n\u00e9gociations entre Moscou et Kiev, entam\u00e9es mardi, doivent reprendre mercredi, dans l\u2019espoir d\u2019arr\u00eater l\u2019h\u00e9catombe. Le pr\u00e9sident ukrainien a apport\u00e9 mardi un peu d\u2019espoir, jugeant que les positions \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0plus r\u00e9alistes\u00a0\u00bb.          Cependant, a-t-il reconnu, \u00ab\u00a0il faut encore plus de temps pour que les d\u00e9cisions soient dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement fait un geste envers Moscou, se disant pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 toute adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019Otan, un casus belli pour la Russie.          Pas de quoi n\u00e9anmoins fl\u00e9chir le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de son entretien mardi avec le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Charles Michel. Lors de cette conversation, M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 que Kiev ne manifestait pas d\u2019engagement s\u00e9rieux \u00e0 trouver des solutions mutuellement acceptables\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie doivent se poursuivre aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-03-16T04:59:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html#276751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-annonce-une-aide-militaire-supplementaire-de-800-millions-de-dollars_6117694_3210.html","datePublished":"2022-03-16T04:59:29+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/2784/1342/696/60/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-16T04:59:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/5568/3712/1342/696/3/0/8900e8f_5764291-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/16/19-2">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le journal, qui décrit quotidiennement l’« aide » russe et les « nazis » ukrainiens, n’a pas dérogé à ses habitudes au lendemain de l’irruption en direct sur le plateau de la  journaliste Marina Ovsiannikova pour dénoncer « l’opération spéciale » en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Russie             Un JT ordinaire à la télévision russe      Le journal, qui décrit quotidiennement l’« aide » russe et les « nazis » ukrainiens, n’a pas dérogé à ses habitudes au lendemain de l’irruption en direct sur le plateau de la  journaliste Marina Ovsiannikova pour dénoncer « l’opération spéciale » en Ukraine.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h19    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Ekaterina Andreïeva à la présentation de son journal télévisé du soir, le 15 mars sur la Première chaîne.  PREMIERE CHAINE               Ekaterina Andreïeva va bien, merci. Lundi 14 mars, après « l’incident », elle s’était affichée dans une courte vidéo, musique orientale et position du lotus : « D’où vient mon calme ? Du yoga. » Mme Andreïeva, 56 ans, est l’autre vedette de cet épisode qui a enflammé les réseaux sociaux en Russie et dans le monde : l’irruption d’une journaliste de la Première chaîne, en plein journal télévisé, pancarte à la main et slogans antiguerre à la bouche.          Mardi 15 mars, Ekaterina Andreïeva est de retour à son poste, celui qu’elle occupe sans interruption depuis 1998 : présentatrice du JT de 21 heures, sur la principale chaîne publique. Même débit de mitraillette que la veille, même visage de cire connu dans tous les foyers russes. La présentatrice s’est changée, mais son tee-shirt affiche, comme la veille, un cœur malicieux.          Place aux « héros »          Normalité en plateau, normalité d’un journal télévisé russe largement consacré à l’« opération spéciale » conduite par l’armée russe en Ukraine. Les nouvelles du front sont sommaires : « Aujourd’hui, le ministère de la défense a fait état de la liquidation d’une base de néonazis et de mercenaires étrangers dans les environs de Kiev », informe la présentatrice. Brèves images de véhicules détruits et d’armes – américaines – saisies. Pour une fois, pas de rapport sur les défections en masse de soldats ukrainiens mal nourris fuyant « le fascisme ».          Place, plutôt, à « nos héros, ceux qui risquent chaque jour leur vie pour la paix en Ukraine et la sécurité de la Russie ». Exploits des décorés du jour (« a contre-attaqué sous le feu ennemi… »), visite à l’hôpital de quelques blessés. « Tous sont impatients de retrouver leur unité », assure Ekaterina Andreïeva. Héros encore, ces soldats russes qui distribuent de l’aide humanitaire à des habitants de la région de Kiev, « où les magasins ont été pillés ». Les hommes travaillent « avec attention et respect ». Un médecin militaire donne des gouttes pour les yeux à un enfant, sa mère est émue.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avec les sanctions et les mesures de rétorsion, la menace d’un « rideau de fer numérique » en Russie                 Fait inhabituel, l’ouverture du journal est consacrée à Marioupol, un nom que l’on entend peu à la télévision russe : « Enfin en liberté, des habitants racontent les horreurs que leur font subir les nationalistes ukrainiens. » Habitués aux récits de ces horreurs, les téléspectateurs en seront pour leurs frais. Est seulement montrée l’arrivée d’un autobus de réfugiés de la ville côtière ukrainienne, « qui ont fui en rampant sous les tirs ». Leurs immeubles ont brûlé ou sont détruits. Ils sont épuisés, âgés pour la plupart, mais on n’en saura pas plus : ni ce qu’ils ont fui, ni pourquoi leur ville est bombardée, et encore moins par qui.        Il vous reste 57.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/16/un-jt-ordinaire-a-la-television-russe_6117726_3210.html"},"headline":"Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe","dateCreated":"2022-03-16T11:19:31+01:00","datePublished":"2022-03-16T11:19:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","International"],"description":"Le journal, qui d\u00e9crit quotidiennement l\u2019\u00ab\u00a0aide\u00a0\u00bb russe et les \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb ukrainiens, n\u2019a pas d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 ses habitudes au lendemain de l\u2019irruption en direct sur le plateau de la  journaliste Marina Ovsiannikova pour d\u00e9noncer \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/160/0/2560/1280/1342/696/60/0/d3bfe0a_359328524-capture-d-e-cran-2022-03-16-a-08-49-00-1.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-3">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est exprimé face au Congrès américain, mercredi 16 mars. En visioconférence, il a appelé son homologue, Joe Biden, à l’aide.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       L'actualité             « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide      vidéo   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est exprimé face au Congrès américain, mercredi 16 mars. En visioconférence, il a appelé son homologue, Joe Biden, à l’aide.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h42        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Les Ukrainiens « ont besoin de vous » : c’est en ces mots que Volodymyr Zelensky a plaidé la cause de son pays, ravagé par la guerre, face au Congrès américain, mercredi 16 mars. En visioconférence, le président ukrainien a invoqué des souvenirs difficiles de l’histoire américaine pour appeler les élus de Washington à l’aide.            « Souvenez-vous de Pearl Harbor, ce terrible matin du 7 décembre 1941, quand votre ciel s’est noirci à cause des avions qui vous attaquaient », a déclaré le président ukrainien face au parterre d’élus. « Nous vivons cela tous les jours, en ce moment », a-t-il affirmé, après avoir évoqué les attentats du 11-Septembre.            Volodymyr Zelensky s’est ensuite adressé à son homologue américain, Joe Biden. « Diriger le monde, c’est diriger la paix », lui a-t-il dit, après avoir diffusé un film montrant les dégâts, matériels et humains, causés par l’invasion russe en l’espace de trois semaines.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Face à l’héroïsme des Ukrainiens, il y a la rage de l’autocrate qui s’est fourvoyé et la volonté redoutable de les punir »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/03/16/diriger-le-monde-c-est-diriger-la-paix-volodymyr-zelensky-appelle-joe-biden-a-l-aide_6117792_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Diriger le monde, c\u2019est diriger la paix\u00a0\u00bb\u00a0: Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden \u00e0 l\u2019aide","dateCreated":"2022-03-16T17:42:00+01:00","datePublished":"2022-03-16T17:42:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9 face au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, mercredi\u00a016\u00a0mars. En visioconf\u00e9rence, il a appel\u00e9 son homologue, Joe Biden, \u00e0 l\u2019aide.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/2aecf66_df79886966514e5e987214b46bd9b780-df79886966514e5e987214b46bd9b780-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Diriger le monde, c\u2019est diriger la paix\u00a0\u00bb\u00a0: Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden \u00e0 l\u2019aide","uploadDate":"2022-03-16T17:42:00+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x893miy?pubtool=oembed","duration":"01:06"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/2aecf66_df79886966514e5e987214b46bd9b780-df79886966514e5e987214b46bd9b780-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-4">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Lauréat du prestigieux prix Pritzker et auteur de plusieurs structures d’hébergements d’urgence, l’architecte a prêté main-forte à la municipalité pour mettre en place des solutions d’accueil destinées à des femmes et des enfants fuyant la guerre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             L’architecte japonais Shigeru Ban au chevet des réfugiés ukrainiens de Chelm, en Pologne      Lauréat du prestigieux prix Pritzker et auteur de plusieurs structures d’hébergements d’urgence, l’architecte a prêté main-forte à la municipalité pour mettre en place des solutions d’accueil destinées à des femmes et des enfants fuyant la guerre.          Par Isabelle Regnier(Chelm, Pologne, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h39, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le centre commercial Tesco de Chelm, en Pologne, a été transformé en centre d’accueil d’urgence pour les réfugiés ukrainiens, en mars 2022, par l’architecte japonais Shigeru Ban entouré de deux jeunes réfugiées ukrainiennes et d’une étudiante en architecture de l’université de Wroclaw (directement à sa gauche).  JERZY ŁĄTKA               Samedi 12 mars, la municipalité de Chelm, ville de 60 000 âmes située dans le sud-est de la Pologne, à 24 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, a ouvert son troisième centre d’hébergement d’urgence dans un hypermarché désaffecté de la chaîne Tesco. Sur la façade du vaste hangar, les traces du logo de ce groupe britannique qui a quitté la Pologne au moment du Brexit sont encore bien visibles. A l’intérieur, les rayons de marchandises ont fait place à une tout autre organisation de l’espace. Un grand vide central avec des chaises qui fait office de place publique, des enclaves latérales pour loger la cantine, une salle de jeu pour les petits, des douches et des toilettes, une infirmerie, un stand pour les animaux de compagnie… Entre les deux, six cents lits ont été répartis par unités de deux, quatre ou six, isolées les unes des autres par des rideaux en tissus, eux-mêmes soutenus par de longs tubes en carton emboîtés les uns dans les autres selon un système simple et ingénieux.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « Nous sommes plus forts que nous pouvions l’imaginer »                 Cette structure a été imaginée par Shigeru Ban, architecte japonais connu en France pour avoir réalisé le Centre Pompidou-Metz et la Seine musicale, et dans le monde entier pour son action humanitaire. Conseiller depuis 1995 du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés, fondateur de l’ONG Voluntary Architects’ Network, il a développé tout un volant de solutions d’hébergements d’urgence et de bâtiments temporaires. Une architecture de papier légère, rapide à monter, recyclable, peu coûteuse et, qui plus est, souvent étonnamment gracieuse. Elle lui a valu de recevoir, en 2014, le prestigieux prix Pritzker.          Expérimenté pour la première fois au Japon, en 2004, après le tremblement de terre de Niigata Chuetsu, le PPS, Paper Tubes Partition System, ce système de partition en carton qu’il a déployé dans le centre Tesco vise à adoucir, autant que faire se peut, l’expérience des réfugiés qui atterrissent dans ces gigantesques halls où ils se retrouvent massés les uns contre les autres sans la moindre intimité. « L’intimité est un droit humain fondamental », a coutume de dire l’architecte.          Une gigantesque zone de transit                        Dans un ancien hypermarché Tesco de Chelm, des architectes polonais ont installé, avec le concours d'étudiants en architecture, le système PPS (« paper tube partition system ») imaginé par l'architecte japonais Shigeru Ban. Cette structure de tubes en cartons emboîtés les uns dans les autres sert à partager l'espace des centres d'hébergement d'urgence en petites cellules de deux, quatre ou six lits. Mars 20é2.  JERZY ŁĄTKA               Début mars, Shigeru Ban était encore à Mayfield, dans le Kentucky, une ville réduite en miettes par les tornades qui ont ravagé cet Etat rural des Etats-Unis, en décembre 2021. La découverte, à la télévision, des premières images des réfugiés ukrainiens fuyant vers la Pologne l’a fait immédiatement réagir, et, une semaine plus tard, il débarquait à Chelm. Connue pour sa carrière de craie, pour la réputation que lui a faite la littérature yiddish – et, notamment, Isaac Bashevis Singer, dans Les Sages de Chelm (Denoël, 1994) —, pour les massacres des populations juives dont elle fut le théâtre plusieurs fois dans l’histoire, cette ville saturée, l’hiver, par la fumée du charbon qui brûle dans les poêles est devenue en quelques jours une gigantesque zone de transit.        Il vous reste 63.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/16/l-architecte-japonais-shigeru-ban-au-chevet-des-refugies-ukrainiens-de-chelm-en-pologne_6117731_3210.html"},"headline":"L\u2019architecte japonais Shigeru Ban au chevet des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens de Chelm, en Pologne","dateCreated":"2022-03-16T11:39:09+01:00","datePublished":"2022-03-16T11:39:09+01:00","dateModified":"2022-03-16T18:03:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Architecture","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","International"],"description":"Laur\u00e9at du prestigieux prix Pritzker et auteur de plusieurs structures d\u2019h\u00e9bergements d\u2019urgence, l\u2019architecte a pr\u00eat\u00e9 main-forte \u00e0 la municipalit\u00e9 pour mettre en place des solutions d\u2019accueil destin\u00e9es \u00e0 des femmes et des enfants fuyant la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Regnier","description":"Chelm, Pologne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/64ee89e_957558697-dsc-0659.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-5">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le premier ministre, Viktor Orban, organise à Budapest une « marche pour la paix » et l’opposition un rassemblement de soutien à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             A Budapest, deux Hongrie s’opposent sur l’Ukraine      Le premier ministre, Viktor Orban, organise à Budapest une « marche pour la paix » et l’opposition un rassemblement de soutien à Kiev.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une « marche pour la paix » lancée par le premier ministre Viktor Orban, à Budapest, le 15 mars 2022, date anniversaire de la révolution hongroise de 1848.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR «LE MONDE»               Jozsef Varga, 78 ans, et sa femme, Ibolya, 73 ans, défilent avec un large drapeau hongrois, ce mardi 15 mars, à la grande « marche pour la paix » organisée par le pouvoir de Viktor Orban dans les rues de Budapest. Une marche pour la paix en Ukraine ? « Oui, enfin l’essentiel ce sont les élections », relativise Jozsef Varga, retraité et agriculteur, qui est venu du nord du pays. « Il y a un vrai risque que l’opposition prenne le pouvoir pour détruire le pays », estime-t-il, alors que des élections législatives qui s’annoncent serrées seront organisées dimanche 3 avril en Hongrie. Et de toute façon, « il y a un gouvernement fasciste en Ukraine, théorise-t-il. Je ne dis pas que nous soutenons l’offensive russe, mais nous la comprenons ».          Le couple Varga est à l’image de la centaine de milliers de Hongrois qui ont déferlé dans les rues de la capitale hongroise. Officiellement organisé à l’occasion des commémorations de la révolution de 1848 et pour « la paix », ce rassemblement était en réalité une démonstration de force en faveur de Viktor Orban, qui avait bien peu à voir avec le conflit en Ukraine. « Non à la guerre. Soros dehors », proclamait par exemple une banderole reprenant l’obsession du premier ministre pour le milliardaire américain d’origine hongroise George Soros. Face à ses supporteurs amenés en bus de tout le pays pour l’acclamer sagement dans une de ces mises en scène qu’il affectionne, le leader nationaliste a toutefois bien été forcé de justifier son encombrante proximité avec le président russe, Vladimir Poutine, qui est devenue le principal angle d’attaque de l’opposition, qui l’accuse de « traîtrise » depuis le début de la guerre.          « L’Europe centrale n’est qu’un échiquier pour les grandes puissances et elles veulent que la Hongrie soit un pion. Nous, nous devons représenter nos propres intérêts, et nos intérêts sont que la Hongrie ne soit pas entraînée dans la guerre des autres », a théorisé M. Orban, face à la foule réunie devant le Parlement, sans prononcer un mot de solidarité pour l’Ukraine ou pour les Ukrainiens. Depuis le début du conflit, la Hongrie maintient en effet une délicate ambiguïté : si elle soutient toutes les sanctions européennes contre Moscou, elle ne critique pas directement M. Poutine et s’oppose fermement à livrer des armes, à la différence de ses traditionnels alliés tchèques, slovaques ou polonais du groupe de Visegrad, qui soutiennent, eux, massivement l’armée ukrainienne. « Nous n’allons pas envoyer d’armes et de soldats sur le champ de bataille », a de nouveau répété mardi le premier ministre sous les applaudissements.        Il vous reste 58.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/16/a-budapest-deux-hongrie-s-opposent-sur-l-ukraine_6117723_3210.html"},"headline":"A Budapest, deux Hongrie s\u2019opposent sur l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-03-16T11:15:50+01:00","datePublished":"2022-03-16T11:15:50+01:00","dateModified":"2022-03-16T12:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Hongrie"],"description":"Le premier ministre, Viktor Orban, organise \u00e0 Budapest une \u00ab marche pour la paix \u00bb et l\u2019opposition un rassemblement de soutien \u00e0 Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/691/0/4610/2305/1342/696/60/0/593915f_1647415629191-csharrock-hongrie-rassemblement-69.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-6">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Un important contributeur biélorusse de l’encyclopédie participative a été arrêté le 11 mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             Menacée de blocage en Russie, Wikipédia poursuit sa documentation de la guerre en Ukraine      Un important contributeur biélorusse de l’encyclopédie participative a été arrêté le 11 mars.          Par Damien Leloup         Publié hier à 16h26, mis à jour hier à 21h58    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Mises en garde dans l’onglet « discussion » de la page du Wikipédia russe consacré à l’invasion de l’Ukraine par la Russie.               Lorsqu’on clique sur l’onglet « discussion » de la page « Invasion russe de l’Ukraine (2022) » de Wikipedia, c’est un véritable barrage d’avertissements qui s’affiche. Sur plus d’une page, une dizaine d’encarts préviennent l’internaute, notamment qu’il est inutile de contester le titre de la page pour le remplacer par « opération spéciale russe en Ukraine » – l’expression officiellement utilisée par Moscou. La communauté a tranché, c’est bien une « invasion ».          Ce choix – et d’autres – a attiré à l’encyclopédie participative des menaces de blocage en Russie. Déjà dans le collimateur du Roskomnadzor, le régulateur d’Internet en Russie, Wikipédia reste, pour l’instant, accessible, alors qu’une nouvelle série de lois adoptée début mars prévoit de très lourdes peines pour toute « diffamation » contre l’armée russe ou diffusion de « fausses informations ».          Les contributeurs actifs sur les pages liées à l’invasion courent des risques importants. « Si vous vivez en Russie ou en Biélorussie, NE SIGNEZ PAS vos messages et NE PARTAGEZ PAS d’informations personnelles », rappelle un message punaisé sur la page de discussion. La menace est extrêmement concrète : ce 11 mars, Mark Bernstein, un contributeur important du Wikipédia russophone, a été arrêté par la police biélorusse à Minsk. La veille, son identité et des informations personnelles avaient été diffusées sur un canal Telegram prorusse, où il était accusé de diffuser de « fausses informations » sur l’armée via Wikipedia. Il a été condamné à quinze jours de prison pour refus d’obtempérer, mais risque également une peine bien plus lourde, pouvant aller jusqu’à quinze années de détention, pour infraction à la nouvelle loi russe.          Intérêt planétaire          Si la répression politique touche aussi des contributeurs de l’encyclopédie en ligne, c’est peut-être parce qu’elle constitue l’une des principales ressources, en Ukraine comme en Russie, pour les internautes qui cherchent à comprendre l’actualité. Le principal article en langue russe consacré à l’invasion a été vu plus de dix millions de fois depuis sa création ; le 24 février, jour du début de l’invasion, les vingt articles les plus lus sur la version russophone de l’encyclopédie avaient trait au conflit et à ses protagonistes – et dix-huit pour la version en anglais, d’après les chiffres compilés par Pierre-Yves Beaudouin, administrateur de l’association Wikimedia France. « Il peut arriver qu’un sujet domine totalement les lectures dans un pays, mais c’est beaucoup plus rare que ça se produise de manière aussi internationale et simultanée », détaille-t-il au Monde.        Il vous reste 61.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                  Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                  Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                  Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/15/menacee-de-blocage-en-russie-wikipedia-poursuit-sa-documentation-de-la-guerre-en-ukraine_6117628_4408996.html"},"headline":"Menac\u00e9e de blocage en Russie, Wikip\u00e9dia poursuit sa documentation de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-15T16:26:45+01:00","datePublished":"2022-03-15T16:26:45+01:00","dateModified":"2022-03-15T21:58:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Vie en ligne","Acc\u00e8s \u00e0 Internet"],"description":"Un important contributeur bi\u00e9lorusse de l\u2019encyclop\u00e9die participative a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 11\u00a0mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/87/0/840/420/1342/696/60/0/91e580c_1647351141884-wikiukraine.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-7">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La guerre en Ukraine va soutenir la hausse des prix, qui dépasserait les 4 % à la fin mars, et risque de peser sur le moral des consommateurs et des entreprises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie française             L’inflation va miner le pouvoir d’achat et grever la croissance, prévient l’Insee      La guerre en Ukraine va soutenir la hausse des prix, qui dépasserait les 4 % à la fin mars, et risque de peser sur le moral des consommateurs et des entreprises.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 18h24, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Paris, le 9 mars 2022.  THOMAS COEX / AFP               Comment mesurer le coût de la guerre en Ukraine pour l’économie française ? L’ampleur des incertitudes sur l’évolution du conflit, sur l’effet des sanctions ou des contre-sanctions, les pénuries éventuelles de matières premières ou les difficultés d’approvisionnement et, enfin, le « choc de confiance » rendent l’exercice particulièrement incertain et périlleux. Dans sa note de conjoncture publiée, mercredi 16 mars, l’Insee redouble de prudence, se refusant à donner une prévision de croissance pour l’ensemble de l’année 2022. La Banque de France, elle, a élaboré deux scénarios, publiés lundi 14 mars : l’un où la croissance atteint 3,4 % en fin d’année, et l’autre, plus dégradé, où elle se limite à 2,8 %.          Mais, parmi les conséquences du conflit, celui sur les prix ne fait aucun doute. Selon l’Insee, en prenant l’hypothèse d’un baril de pétrole à 125 dollars (113,60 euros), l’inflation sur un an dépasserait les 4 % à la fin mars, contre 3,6 % à la fin février, avant d’atteindre 4,5 % entre avril et juin. Et encore, ce chiffre a-t-il été atténué par le bouclier tarifaire mis en place par le gouvernement, fin 2021, pour protéger les ménages des effets de la hausse des coûts du gaz, des carburants et de l’électricité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Malgré la guerre en Ukraine, la Banque de France n’envisage pas de récession                 L’Insee estime qu’en l’absence de cette mesure, l’inflation aurait frôlé la barre des 5 % en février. Un niveau tel que, contrairement à ce qui s’est passé pendant la crise liée au Covid-19, où les dépenses publiques ont annulé le choc sur le porte-monnaie des ménages, le pouvoir d’achat ne sortira pas indemne du conflit russo-ukrainien.          Une humeur peu encline aux dépenses          Exprimé en « unité de consommation » – c’est-à-dire, en tenant compte de la taille des ménages –, le pouvoir d’achat reculera d’au moins 0,9 % par rapport à 2021 sur l’ensemble de l’année, calcule l’Insee. Sur le seul premier trimestre, ce recul est encore plus significatif, puisqu’il atteint 1,4 % – mais ce chiffre est à interpréter avec précaution car il succède à un trimestre atypique. « Le versement de l’indemnité inflation, qui représente un point de revenu disponible trimestriel, a fortement soutenu le revenu des ménages, fin 2021 », explique Julien Pouget, chef du département de la conjoncture à l’Insee. La fin de cette aide accentue la baisse de pouvoir d’achat.          Les ménages, en tout cas, ne s’y trompent pas. « Les enquêtes montrent une nette baisse du solde d’opinion sur le niveau de vie général en France », souligne M. Pouget. Le taux d’épargne, qui avait atteint des sommets pendant la crise liée au Covid, et qui était toujours, fin 2021, au-dessus de sa moyenne de longue période, est désormais orienté à la baisse, tout comme l’idée que la période est propice aux achats importants, comme les biens d’équipement ou les voitures.        Il vous reste 59.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/16/l-inflation-va-miner-le-pouvoir-d-achat-et-grever-la-croissance-previent-l-insee_6117802_3234.html"},"headline":"L\u2019inflation va miner le pouvoir d\u2019achat et grever\u00a0la croissance, pr\u00e9vient l\u2019Insee","dateCreated":"2022-03-16T18:24:02+01:00","datePublished":"2022-03-16T18:24:02+01:00","dateModified":"2022-03-16T18:31:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Industrie","Entreprises","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"La guerre en Ukraine va soutenir la hausse des prix, qui d\u00e9passerait les 4\u00a0% \u00e0 la fin mars, et risque de peser sur le moral des consommateurs et des entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/67/0/1024/512/1342/696/60/0/172ef6c_182178269-carburants.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-8">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le laboratoire pharmaceutique allemand doit dédommager plus de 3 300 patients traités par son médicament qui ont souffert d’effets secondaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Santé             Levothyrox : la Cour de cassation rejette le pourvoi de Merck, condamné à indemniser les plaignants      Le laboratoire pharmaceutique allemand doit dédommager plus de 3 300 patients traités par son médicament qui ont souffert d’effets secondaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h17    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une pharmacienne tient un emballage du médicament pour la thyroïde Levothyrox, fabriqué par le laboratoire pharmaceutique allemand Merck, à Saint-Gaudens (Haute-Garonne), le 4 décembre 2017.  REMY GABALDA / AFP                 La Cour de cassation a rejeté mercredi 16 mars le pourvoi du laboratoire pharmaceutique allemand Merck, qui a été condamné en 2020 par la cour d’appel de Lyon à indemniser plus de 3 300 plaignants traités avec du Levothyrox ayant souffert d’effets secondaires à la suite d’un changement de formule.            Dans son arrêt, qui met un terme définitif à cette procédure, la cour confirme que, « lorsque la composition d’un médicament change et que cette évolution de formule n’est pas signalée explicitement dans la notice, le fabricant et l’exploitant peuvent se voir reprocher un défaut d’information », pouvant « causer un préjudice moral ».            Indemnisation individuelle de 1 000 euros            En première instance, en mars 2019, les juges lyonnais avaient écarté tout manquement de Merck – filiale basée à Lyon du groupe allemand Merck KGaA – dans le lancement en 2017 du nouveau Levothyrox.              En juin 2020, 3 329 consommateurs de ce médicament avaient en fin de compte obtenu, en appel, la reconnaissance d’un manque d’information du groupe pharmaceutique dans la distribution d’une nouvelle formule de ce médicament prescrit contre l’hypothyroïdie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Levothyrox : les experts judiciaires éreintent Merck et les autorités sanitaires                   La cour d’appel avait reconnu « une faute » et condamné Merck pour « préjudice moral » avec une indemnisation individuelle de 1 000 euros, soit un total de plus de 3,3 millions d’euros, alors que les plaignants réclamaient 10 000 euros par personne.            Maux de tête, insomnies et vertiges            La nouvelle formule du médicament, qui modifiait certains excipients afin d’apporter davantage de stabilité au produit, a été incriminée, entre mars 2017 et avril 2018, par quelque 31 000 plaignants souffrant de maux de tête, d’insomnies ou encore de vertiges.              Durant le procès en appel, la société pharmaceutique avait réaffirmé qu’elle ne pouvait pas informer directement les patients, arguant que la loi le lui interdisait. Pourtant, selon la cour d’appel, le laboratoire « avait l’obligation légale d’informer directement les malades, notamment par la boîte et la notice ».            La Cour de cassation juge de son côté que « la seule mention du mannitol et de l’acide citrique dans un texte dense et imprimé en petits caractères est insuffisante pour informer les patients d’une évolution de la formule ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Levothyrox : pourquoi Merck a fait du zèle dans l’évaluation de la nouvelle formule                   De même, concernant le préjudice moral, la juridiction estime dans son arrêt que, « n’ayant pas été informés de l’évolution de la composition du médicament, ses utilisateurs n’ont pas été en mesure de faire face » immédiatement aux effets secondaires. « Ils ont donc subi un préjudice moral temporaire, qui a duré jusqu’à ce qu’ils aient eu connaissance de ce changement de formule ».            L’affaire toujours en cours au pénal            « C’est d’abord un soulagement, car tout le monde craignait une cassation partielle, or l’arrêt confirme à 100 % la décision de la cour d’appel », s’est félicité auprès de l’Agence France-Presse l’avocat des plaignants, Christophe Lèguevaques, saluant « la confirmation de la responsabilité » de Merck et la reconnaissance du « fait que les plaignants ont subi des préjudices moraux ».              De son côté, Merck a « pris acte » de cette « position », mais a déploré dans un communiqué « qu’aucune expertise médicale n’ait été ordonnée et réalisée (…) pour confirmer l’existence ou non d’un lien de causalité entre le passage à la nouvelle formule du Levothyrox et les symptômes rapportés ».            Si cette procédure d’ampleur est désormais close, le dossier du Levothyrox fait l’objet au pénal d’une information judiciaire contre X pour des faits présumés de tromperie aggravée, homicide et blessures involontaires et mise en danger de la vie d’autrui. Ouverte en 2018, elle est toujours instruite par le pôle santé du tribunal de grande instance de Marseille.            En juin 2019, l’Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé avait publié une étude menée sur plus de deux millions de patients qui avait conclu que le passage à la nouvelle formule du Levothyrox n’avait pas engendré de « problèmes de santé graves ».              L’agence est aujourd’hui visée par une action collective pour « défaut de vigilance » et « défaut d’anticipation » de quelque 1 100 plaignants, lancée en septembre dernier devant le tribunal administratif de Montreuil.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Levothyrox : les effets indésirables minimisés par les autorités et les experts                   2,5 millions de patients prennent Levothyrox            En France, quelque 2,5 millions de patients avalent quotidiennement le nouveau Levothyrox, selon Merck, et moins de 100 000 patients sont aujourd’hui traités avec l’ancienne formule importée depuis la fin de 2017 sous le nom d’Euthyrox.            La distribution de l’ancienne formule, qui devait s’arrêter, a été prolongée à plusieurs reprises et se poursuivra au moins jusqu’à la fin de 2022, alors que la diversification de l’offre thérapeutique se poursuit avec d’autres laboratoires : six autres médicaments à base de lévothyroxine sont disponibles sur le marché.              Merck assure que « la transition vers la nouvelle formule s’est effectuée dans plus de quarante pays dans le monde (…) sans générer d’augmentation notable du nombre d’effets secondaires rapportés ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après le scandale du Levothyrox, la voix des patients est plus écoutée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/levothyrox-la-cour-de-cassation-rejette-le-pourvoi-de-merck-condamne-a-indemniser-les-plaignants_6117800_3224.html"},"headline":"Levothyrox\u00a0: la Cour de cassation rejette le pourvoi de Merck, condamn\u00e9 \u00e0 indemniser les plaignants","dateCreated":"2022-03-16T18:17:19+01:00","datePublished":"2022-03-16T18:17:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le laboratoire pharmaceutique allemand doit d\u00e9dommager plus de 3\u00a0300\u00a0patients trait\u00e9s par son m\u00e9dicament qui ont souffert d\u2019effets secondaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/408/0/4928/2464/1342/696/60/0/f7091cb_5762556-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-9">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’international sénégalais affronte Lille, mercredi soir, avec son club de Chelsea. Aujourd’hui reconnu comme l’un des meilleurs gardiens du monde, il est devenu professionnel sur le tard, après un passage par la case chômage.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Football       Ligue des champions             Ligue des champions : Edouard Mendy, le gardien à l’ascension tardive mais irrésistible      L’international sénégalais affronte Lille, mercredi soir, avec son club de Chelsea. Aujourd’hui reconnu comme l’un des meilleurs gardiens du monde, il est devenu professionnel sur le tard, après un passage par la case chômage.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                En l’espace de quelques mois, le gardien de but a conquis l’Europe puis l’Afrique du football. Vainqueur de la Ligue des champions avec Chelsea, en mai 2021, Edouard Mendy a ensuite remporté la Coupe d’Afrique des nations avec le Sénégal, en février 2022.          Mercredi 16 mars, lors du match retour des huitièmes de finale de la Ligue des champions, nul doute qu’il jouera encore de sa grande taille (1,97 mètre) et de son explosivité pour barrer la route aux attaquants lillois. La saison dernière, le portier avait conclu la majorité de ses matchs de championnat d’Angleterre sans encaisser de but (16 en 31 titularisations). A la fin de février, lors de la finale de la Coupe de la Ligue opposant son club à Liverpool, on l’a encore vu réaliser un double arrêt impressionnant devant Sadio Mané.          Mais pour Christophe Lollichon, responsable des gardiens à Chelsea, l’influence d’Edouard Mendy se mesure au-delà des parades spectaculaires :          « Un gardien de but, c’est comme un aiguilleur du ciel. Il scrute le terrain comme on scrute des avions et va diriger sa défense dans les espaces à couvrir en cas de perte de balle immédiate, dans les zones de contre-attaques adverses… Or, si vous avez derrière vous un guide comme Edouard, ça change tout. »          Ainsi, Edouard Mendy n’est pas seulement le gardien des Blues, mais aussi leur premier relanceur. « Avec sa qualité de jeu au pied, il peut dévier le ballon dans des zones sécurisées », éclaire Lollichon.          « Une réelle motivation »          De Reims à Chelsea en passant par Rennes, la courbe de la carrière d’Edouard Mendy suit une progression linéaire. Pourtant, celui qui a été élu meilleur gardien de l’année 2021 par la FIFA s’est révélé sur le tard au plus haut niveau.          D’origine sénégalaise par sa mère et bissau-guinéenne par son père, Edouard Mendy a grandi sur les hauteurs du Havre, à Caucriauville, un quartier populaire. « On sentait déjà chez Edouard une réelle motivation, témoigne Emmanuel Souday, son éducateur chez les moins de 13 ans. A tel point que c’est lui qui a fait la démarche de contacter le HAC [Le Havre Athletic Club] pour intégrer leurs rangs. »          En 2005, le Havrais franchit les portes du grand club de sa ville, qui évolue alors en Ligue 2. Mais l’adolescent, barré par la concurrence, se relance au club des municipaux. A l’époque, il est capable de mettre les gants avec sa catégorie de moins de 17 ans puis d’enchaîner avec les moins de 19 ans et les seniors.                            Lire aussi   CAN 2022 : face à l’Egypte, le Sénégal décroche sa première étoile                 Il rebondit ensuite à l’AS Cherbourg, qui lui offre un contrat fédéral, et parvient à se faire une place de titulaire en CFA, le quatrième échelon national. Mais, à l’issue de la saison 2013-2014, la relégation sportive précède une descente administrative deux échelons plus bas.        Il vous reste 50.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/03/16/ligue-des-champions-edouard-mendy-le-gardien-a-l-ascension-tardive-mais-irresistible_6117690_1616938.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: Edouard Mendy, le gardien \u00e0 l\u2019ascension tardive mais irr\u00e9sistible","dateCreated":"2022-03-16T06:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-16T06:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"L\u2019international s\u00e9n\u00e9galais affronte Lille, mercredi soir, avec son club de Chelsea. Aujourd\u2019hui reconnu comme l\u2019un des meilleurs gardiens du monde, il est devenu professionnel sur le tard, apr\u00e8s un passage par la case ch\u00f4mage.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/118/0/2217/1107/1342/696/60/0/cfc2fa4_628552029-000-323p9xm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-10">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Cet étudiant en droit de 18 ans a annoncé qu’il quittait Reconquête ! en raison d’insultes racistes qu’il a reçues de soutiens du candidat d’extrême droite à la présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                         M le mag        Éric Zemmour             Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour      Cet étudiant en droit de 18 ans a annoncé qu’il quittait Reconquête ! en raison d’insultes racistes qu’il a reçues de soutiens du candidat d’extrême droite à la présidentielle.          Par Stéphanie Marteau         Publié aujourd’hui à 16h20    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Tanguy David à Caen, en novembre 2021.  SIMONE PEROLARI POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                 Fan de Trump et de Poutine            Il est apparu sur les réseaux sociaux le 30 octobre 2021, en marge d’une réunion publique d’Eric Zemmour à Nantes. Mais c’est le jour du meeting de Villepinte, le 5 décembre, que l’étudiant en droit de 18 ans, inscrit à l’université de Caen, a vraiment pris la lumière pour la première fois. Ephémère délégué Génération Z du Calvados, toujours vêtu d’un costume-cravate, fan de Donald Trump, Vladimir Poutine et Jair Bolsonaro, Tanguy David « apprécie la main de fer » d’Eric Zemmour. Il a pourtant annoncé par communiqué, le 10 mars, qu’il quittait le mouvement Reconquête !, « après avoir été la cible d’injures racistes et de messages abjects en raison de [s]a couleur de peau par des soutiens » de l’organisation.            Habitué des plateaux télé            Sur les réseaux sociaux, il est très suivi, très actif et très virulent. En accord total avec les thèses d’extrême droite, il renvoie systématiquement ses opposants à leurs origines étrangères, les traitant de « sauvages », de « racailles », et les invitant à « retourner en Afrique ». Régulièrement rabroué – récemment par le rappeur Booba –, il passe du temps sur le plateau télé de Cyril Hanouna (C8).              Il s’est offert les services d’un agent de sécurité à la suite d’une première agression physique en février, avant d’être à nouveau pris pour cible, le 5 mars, à Paris, où il a déposé plainte au commissariat du 17e arrondissement. Depuis, il dénonce le manque de soutien, voire les insultes émanant des rangs de Reconquête !, dont certains membres ne veulent pas qu’« un Noir défende GZ et la jeunesse blanche », selon de nombreux messages postés sur les réseaux sociaux.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Magali Berdah et Cyril Hanouna, ces incontournables de la campagne présidentielle « pour que la politique devienne sexy »                   Renié par les zemmouriens            Cette tension est l’aboutissement d’une guerre d’ego larvée qui s’est déclarée après le meeting de Villepinte et qui oppose le militant normand à Stanislas Rigault, le patron de Génération Z. Tanguy David est désormais en conflit avec plusieurs membres de Reconquête !, et notamment Damien Rieu, vice-président du mouvement, qui le traite de « fou ». Il assure être persona non grata au QG.            Les chefs du parti lui reprochent notamment d’occuper du temps d’antenne, au détriment d’Eric Zemmour et de ses lieutenants. Depuis qu’il a déclaré prendre ses distances avec le mouvement, il est qualifié de « traître » par de nombreux militants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’aime sa radicalité, le fait qu’il clive » : la jeune garde d’Eric Zemmour                   Incertain sur son avenir            Tanguy David affirme toujours soutenir Eric Zemmour. Mais le récent message de sympathie d’Amine Elbahi, investi par Les Républicains pour les prochaines élections législatives en raison de menaces consécutives à son témoignage dans un reportage sur l’islamisme à Roubaix, entretient le soupçon d’un possible départ vers LR. D’autant qu’il y a quelques jours, Tanguy David avait justement rendez-vous avec Jens Villumsen, membre de l’équipe de campagne de Valérie Pécresse. « Juste un ami », rétorque Tanguy David. Il assure avoir adressé un dossier de candidature au général Bertrand de La Chesnais, le directeur de campagne d’Eric Zemmour, en vue d’une investiture aux législatives. Pourtant, il n’est « pas sûr de venir au grand meeting du 27 mars au Trocadéro ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Derrière Eric Zemmour, les cinquante lieutenants d’une campagne d’extrême droite                        Stéphanie Marteau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                           Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                  Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                  Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                  Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »          Les meilleurs stylos 3D          Les meilleurs transats et balancelles pour bébé                                       Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nocibé       Codes Promo SantéDiscount       Codes Promo Hairburst       Codes Promo NYX Professional Makeup       Codes Promo Marionnaud       Codes Promo GHD Hair       Codes Promo Notino      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/16/qui-est-tanguy-david-tout-nouveau-ex-membre-du-parti-d-eric-zemmour_6117777_4500055.html"},"headline":"Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d\u2019Eric Zemmour","dateCreated":"2022-03-16T16:20:12+01:00","datePublished":"2022-03-16T16:20:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M le mag","Actu"],"description":"Cet \u00e9tudiant en droit de 18\u00a0ans a annonc\u00e9 qu\u2019il quittait Reconqu\u00eate\u00a0! en raison d\u2019insultes racistes qu\u2019il a re\u00e7ues de soutiens du candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Marteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/133/0/1600/800/1342/696/60/0/799b256_971622782-t6a7428-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-11">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Laurent Ridel, le directeur de l’administration pénitentiaire, était auditionné, mercredi à l’Assemblée nationale, sur la tentative d’assassinat du détenu corse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Prisons             Agression d’Yvan Colonna : l’administration pénitentiaire se défend      Laurent Ridel, le directeur de l’administration pénitentiaire, était auditionné, mercredi à l’Assemblée nationale, sur la tentative d’assassinat du détenu corse.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Laurent Ridel, directeur de l’administration pénitentiaire, le 11 juin 2021 à Paris.  ALAIN JOCARD / AFP               Plus de deux heures et demie d’audition du directeur de l’administration pénitentiaire au sujet de la tentative d’assassinat d’Yvan Colonna, le 2 mars à la prison d’Arles (Bouches-du-Rhône), auront permis d’éclairer quelques éléments de cette affaire dont les conséquences en Corse se mesurent tous les jours. Laurent Ridel a répondu à certaines des interrogations, notamment sur le fait que la scène a été entièrement filmée par les caméras de surveillance sans provoquer d’intervention des personnels.          Devant la commission des lois de l’Assemblée nationale, mercredi 16 mars, M. Ridel n’a pas livré d’éléments déterminants sur les circonstances de ce crime, alors que deux enquêtes sont en cours – judiciaire, au parquet national antiterroriste, et administrative, par l’inspection générale de la justice. Seule information nouvelle, la porte de la salle de musculation où se trouvaient Yvan Colonna et son agresseur, Franck Elong Abé, un détenu condamné pour terrorisme islamiste, était restée ouverte. Pourtant, ni surveillants pénitentiaires ni détenus n’auraient entendu quoi que ce soit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Yvan Colonna : révélations sur les circonstances de sa violente agression en prison, une enquête ouverte pour « tentative d’assassinat »                 Deux caméras de surveillance équipent la salle du drame, tandis que le bâtiment A, où étaient incarcérés les deux protagonistes, en compte 54, et l’ensemble de la prison quelque 300. « Je ne peux pas vous garantir qu’il y a une surveillance permanente de tous les détenus », a expliqué M. Ridel. La seule surveillance en direct des caméras concerne la sécurité extérieure de la maison centrale et ses accès. Les caméras servent ensuite à vérifier les mouvements dans la détention ou à surveiller certaines activités sensibles. Ou à comprendre a posteriori des incidents.          « Aucun incident signalé »          « La présence de ces deux détenus ensemble ce matin, n’avait rien d’exceptionnel », a affirmé le directeur de l’administration pénitentiaire, avant de préciser que, en dépit de « remontées quasi quotidiennes » d’observations des surveillants sur ces deux détenus particulièrement signalés (DPS), « il n’y a pas de trace d’altercation entre eux ».          Les députés mobilisés pour cette audition ont demandé s’il n’y avait pas une responsabilité de l’Etat dans le fait qu’un détenu dangereux ayant effectué le djihad puisse être en détention ordinaire. Laurent Ridel a donc détaillé les huit années d’incarcération de Franck Elong Abé depuis sa remise aux autorités françaises, en 2014, par les Etats-Unis qui l’avaient arrêté en Afghanistan. « Il a eu un parcours extrêmement chaotique, en matière de violences et surtout d’actes autoagressifs avec un nombre important de tentatives de suicides et de feux de cellule », explique-t-il.        Il vous reste 40.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/agression-d-yvan-colonna-l-administration-penitentiaire-se-defend_6117793_3224.html"},"headline":"Agression d\u2019Yvan Colonna\u00a0: l\u2019administration p\u00e9nitentiaire se d\u00e9fend","dateCreated":"2022-03-16T17:48:17+01:00","datePublished":"2022-03-16T17:48:17+01:00","dateModified":"2022-03-16T17:50:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Prisons"],"keywords":["Corse","Prisons","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Laurent Ridel, le directeur de l\u2019administration p\u00e9nitentiaire, \u00e9tait auditionn\u00e9, mercredi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sur la tentative d\u2019assassinat du d\u00e9tenu corse.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/625/0/4997/2498/1342/696/60/0/8c462c6_555350235-kzihnioglu-2022-03-06-14.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prisons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prisons/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-12">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le pic de l’épidémie est inhabituellement tardif. Ces dernières années, il survenait plutôt en février.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Santé             L’épidémie de grippe se propage et gagne désormais presque toute la France      Le pic de l’épidémie est inhabituellement tardif. Ces dernières années, il survenait plutôt en février.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h20    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’épidémie de grippe poursuit sa propagation en France. Elle a désormais gagné presque toute la métropole, y compris la région parisienne où elle reprend après avoir décliné en début d’année, montre, mercredi 16 mars, le bilan hebdomadaire de l’Agence de santé publique.            La semaine écoulée a été marquée par une « forte augmentation de l’ensemble des indicateurs [de la] grippe » en métropole, résume Santé publique France, notant que, désormais, « toutes les régions métropolitaines [sont touchées par l’] épidémie, excepté la Corse ». Cela inclut l’Ile-de-France alors que celle-ci, frappée tôt par l’épidémie fin 2021, avait connu une accalmie en début d’année et n’était plus considérée comme en phase épidémique. Elle y est repassée cette semaine.            Des Français moins immunisés            Hors de la métropole, la Guyane est aussi frappée par l’épidémie de grippe, mais les autres départements sont épargnés. Cet envol de la grippe est inhabituellement tardif. Ces dernières années, le pic de l’épidémie – mesuré par le taux de consultation par rapport au nombre d’habitants – avait plutôt lieu en février.              L’hiver 2020-2021 était toutefois particulier, en raison des mesures de confinement prises contre le Covid-19. Elles avaient, par extension, permis de bloquer la circulation de nombreux autres microbes, comme le virus de la grippe.            Cependant, les Français, moins infectés que d’habitude, sont aussi moins immunisés collectivement, ce qui a favorisé une reprise de l’épidémie cet hiver. Celle-ci reste, pour autant, en dessous des niveaux observés en 2019-2020, juste avant le Covid-19, et surtout en 2018-2019 où l’épidémie avait été particulièrement forte.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                                                        Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/l-epidemie-de-grippe-se-propage-et-gagne-desormais-presque-toute-la-france_6117764_3224.html"},"headline":"L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de grippe se propage et gagne d\u00e9sormais presque toute la France","dateCreated":"2022-03-16T15:20:10+01:00","datePublished":"2022-03-16T15:20:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le pic de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie est inhabituellement tardif. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il survenait plut\u00f4t en f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/0/0/2836/1418/1342/696/60/0/07f54e3_6d8c31c167114922b3a1e0fcc743966f-09af67e50f3b4a87ad4bd15826f0b9cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-13">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le candidat écologiste a aussi déclaré dans un entretien au magazine « Elle », mercredi, que Christiane Taubira « a toute sa place dans un gouvernement écologiste et progressiste ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Yannick Jadot nommerait une femme à Matignon, les candidats divisés sur l’autonomie de la Corse : l’actualité politique en direct Le candidat écologiste a aussi déclaré dans un entretien au magazine « Elle », mercredi, que Christiane Taubira « a toute sa place dans un gouvernement écologiste et progressiste ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Si Yannick Jadot est élu président de la République, « ce sera une première ministre »        Le candidat écologiste a répété, dans un entretien accordé au magazine Elle, son souhait de nommer une femme au poste de premier ministre s’il est élu à l’Elysée. « Ce sera une première ministre. Et il y a beaucoup de femmes d’importance dans notre mouvement », a-t-il répondu à la question de son éventuel choix pour Matignon. Yannick Jadot estime, par ailleurs, que Christiane Taubira « a toute sa place dans un gouvernement écologiste et progressiste, évidemment ».          Le député européen est aussi revenu sur plusieurs propositions contenues dans son programme : il s’est dit favorable à l’inscription de la notion de féminicide dans le code pénal (ce qui fait l’objet de débats entre juristes) et pour une réforme du congé paternité (seize semaines pour les deux parents, dont huit obligatoires pour le père), ainsi que pour une gestation pour autrui (GPA) « éthique ». « Je suis pour l’interdiction de toute forme de reproduction rémunérée. Pas de marchandisation du corps de la femme ! », a-t-il déclaré sur ce sujet.                                                  17:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Contre la suppression de la redevance audiovisuelle        Des personnalités du monde de l’audiovisuel et de la culture, parmi lesquelles, Dominique Besnehard, Jérôme Clément, Annie Ernaux, Pascale Ferran, Julie Gayet, Michel Hazanavicius, Agnès Jaoui, Bruno Solo, s’adressent dans une tribune au Monde à Emmanuel Macron pour exprimer leur opposition à la suppression de la redevance audiovisuelle qui promeut la culture et protège la démocratie.                    Lire aussi :  « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »                       16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon déroule sa vision d’un altermondialisme écologique        Invité de l’émission « Le Débat du siècle », consacrée aux enjeux écologiques et animée par le streameur Jean Massiet et la journaliste du média Blast Paloma Moritz, Jean-Luc Mélenchon est revenu sur sa vision d’une France « non alignée » diplomatiquement, qui lui est vivement reprochée par les candidats de gauche Anne Hidalgo et Yannick Jadot dans le contexte de la guerre en Ukraine.          Lors de cet entretien diffusé sur Twitch, Jean Massiet a questionné le candidat de La France insoumise sur cette posture altermondialiste qu’il revendique, dans le cadre d’une politique globale de lutte contre le réchauffement climatique. « Comment vous emmenez les autres pays, je pense notamment aux Etats-Unis et à la Chine, dans un effort qui doit être planétaire ? », lui a demandé Jean Massiet.          « C’est une révision générale de ce qu’est la diplomatie de notre pays », a commencé par dire M. Mélenchon en excluant de sa réponse les sujets de défense. Sur le climat, « la France peut se mettre dans l’ensemble (…) de pays qui proposent » des solutions internationales pour le climat, comme la Bolivie (par l’instauration d’un tribunal sur l’écocide ou l’inscription d’un droit constitutionnel d’accès à l’eau) ou l’Equateur (sur la responsabilité sociale et écologique des multinationales), a expliqué le député des Bouches-du-Rhône.          « Pour qu’elle y arrive, il faut que [la France] soit non alignée. Si quand on arrive on se dit “tiens, voilà l’OTAN qui arrive”, c’est clair que l’affaire est terminée, personne ne discute avec vous », a-t-il ensuite commenté. Jean-Luc Mélenchon appelle ensuite ses concurrents à la « modestie » dans la vision des relations à mener avec la Chine ou l’Inde sur ce sujet, considérant que « s’il y a quelqu’un qui peut pas s’amuser avec le sujet, c’est bien eux ». Avant de conclure :           Il faut dire, à ce moment-là : « La stratégie diplomatique de la France change. Nous ne sommes pas les champions du monde d’une alliance militaire, nous sommes les champions du monde d’une politique altermondialiste. » Le fondement de l’altermondialisme, c’est l’intérêt général humain. Le fondement de l’intérêt général humain, c’est la protection des biens communs. Et la France ne sera pas respectée comme un pays qui peut tuer tout le monde, mais comme un pays qui met sa puissance au service de tous.                     16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les dérogations à la période de réserve pour les membres du gouvernement        Quelques dérogations à la période de réserve, dont nous vous relayions les principales règles il y a quelques minutes, restent possibles, à condition d’obtenir l’autorisation préalable du premier ministre et dans deux cas de figure :           « Si le déplacement est justifié par un événement exceptionnel », par exemple un attentat qui imposerait au ministre de l’intérieur de se rendre immédiatement sur place. L’épidémie de Covid-19 est aussi prise en compte, ce qui permet au ministre de la santé, Olivier Véran, de continuer à prendre la parole, sur ce sujet uniquement.        « Si le déplacement est lié à une manifestation dont le ministre ne maîtrise pas la date et si sa participation est directement liée à l’exercice de ses fonctions gouvernementales », ajoute le secrétariat général du gouvernement (SGG), évoquant le cas de « commémorations publiques », de « salons » ou « réunions professionnelles » pour lesquels le « caractère récurrent » et « la participation habituelle du ministre » sont des critères déterminants. C’est ainsi que la ministre chargée des anciens combattants, Geneviève Darrieussecq, représentera samedi le gouvernement aux cérémonies de la Journée nationale du souvenir et de recueillement à la mémoire des victimes civiles et militaires de la guerre d’Algérie.           Le SGG précise par ailleurs que les visites officielles de dirigeants étrangers en France demeurent possibles. Les ministres peuvent aussi se rendre à l’étranger tant que cela s’inscrit « dans l’action diplomatique de la France ». A condition, évidemment, d’éviter « toute manifestation impliquant la communauté française à l’étranger au sens large (Alliance française, lycée français…) ».                    16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A partir de vendredi, une période de réserve débute pour les membres du gouvernement        Dès minuit et une minute, vendredi 18 mars, les membres du gouvernement entreront en période dite « de réserve » et devront donc réduire à quasiment néant leurs déplacements, afin de ne pas interférer avec la campagne électorale. Un rappel de quelques principes pour cette période :           Selon les règles rappelées par le secrétariat général du gouvernement (SGG) dans une circulaire du 10 février, « les membres du gouvernement doivent s’abstenir de se déplacer dans l’exercice de leurs fonctions » à partir de vendredi. Il s’agit d’éviter à l’exécutif toute accusation d’utilisation des moyens de l’Etat avant le premier tour, le 10 avril.        Le SGG rappelle que tout membre du gouvernement « ne doit pas intervenir dans la campagne électorale ou apporter un soutien à un candidat lorsqu’il s’exprime “officiellement” ». Mais cette règle « n’interdit pas les déplacements des ministres, en tant que personnalités politiques », pour participer à des meetings, par exemple.        « Ces déplacements doivent être programmés de telle sorte qu’il ne puisse y avoir de confusion avec leurs activités gouvernementales », préconise le SGG, en excluant toute « utilisation de moyens publics, notamment en matière de transport ». Sur le point des véhicules, des exceptions peuvent intervenir « pour des raisons de sécurité » notamment, à condition de rembourser les coûts engendrés. Car attention : les frais causés par ces déplacements pourront être intégrés dans les comptes de campagne d’Emmanuel Macron, après examen par la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP).        Enfin, le SGG met aussi en garde les ministères sur le cas des collaborateurs et leur propre participation à une campagne électorale, évoquant les risques de « polémiques sur ce cumul ». Cette participation, dont les frais afférents doivent aussi être intégrés dans les comptes, « ne peut être admise qu’en dehors des heures de service ou sur les congés annuels. Il paraît, à cet égard, difficile de dépasser la durée de dix jours ouvrables ».           Illustration sur le terrain : le ministre de la santé, Olivier Véran, est attendu en meeting à Nice, mercredi prochain. Son avion sera défrayé par l’équipe de campagne de M. Macron, il devra emprunter un taxi à l’arrivée et sa conseillère l’accompagnant a assuré avoir posé un jour de vacances.                    15:36   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cent vingt infractions créées ou durcies en cinq ans        Code pénal, minier, de l’environnement… Le Monde a recensé les nouvelles incriminations punies d’emprisonnement. Contrairement aux promesses d’Emmanuel Macron en 2017, les lois de circonstances se sont multipliées.                    Lire aussi :  Un quinquennat de nouvelles infractions pénales, au risque de compliquer le travail de la justice                                 15:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fabien Roussel veut sortir la justice d’une politique « exclusivement comptable » et augmenter les moyens contre « les délinquants en col blanc »        Lors de son meeting près de Valenciennes (Nord), mardi soir, le candidat communiste Fabien Roussel a dit souhaiter le recrutement de 30 000 policiers et le doublement du budget de la justice, notamment celui du Parquet national financier, qui a annoncé l’ouverture d’une enquête le visant après des soupçons d’emploi fictif.          Fabien Roussel a proposé « une refondation de l’organisation des forces de la police » et le « recrutement de 30 000 policiers », devant 1 200 personnes réunies à Anzin, non loin de sa commune de Saint-Amand-les-Eaux. Dénonçant une justice « à bout de souffle à force d’être affaiblie par des politiques exclusivement comptables », il a promis « de vrais états généraux de la justice », et « une loi de rattrapage budgétaire sur cinq ans (…) pour arriver à un doublement du budget ».          Fabien Roussel a notamment promis de « doubler les moyens du Parquet national financier tout comme ceux de l’Office central de lutte contre la corruption et les infractions ». « Je leur fais une totale confiance pour s’attaquer aux délinquants en col blanc », a-t-il déclaré, souhaitant qu’ils puissent « éplucher les comptes des multinationales qui reçoivent de l’argent public et qui pratiquent la fraude fiscale ».          Le candidat du Parti communiste français a dit vouloir « mettre fin à l’enrichissement des responsables politiques qui cumulent les émoluments comme certains cumulent les jetons de présence dans les conseils d’administration ». « C’est pas chez nous qu’il faut regarder s’il y a de l’enrichissement », a-t-il affirmé. M. Roussel a aussi promis de « mettre fin au salaire à vie des présidents de la République » : si l’actuel président était battu, « il retrouverait vite un travail dans une banque », a-t-il argumenté, mais « ce serait gonflé qu’il touche un salaire de banquier et un salaire d’ancien président ».                    14:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse propose de conditionner le versement du revenu de solidarité active à l’exercice d’une activité, Gabriel Attal l’évoque également        Cette mesure, portée par la candidate de la droite, Valérie Pécresse, fait également son chemin dans l’entourage d’Emmanuel Macron. Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a semblé favorable à cette orientation, mardi, sans toutefois donner de détails sur les modalités d’une telle proposition pour un éventuel second mandat du chef de l’Etat.                    Lire aussi :  Conditionner le RSA à une activité, une idée jugée « choquante » par les associations de lutte contre l’exclusion                                 14:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse veut simplifier les procédures administratives et « passer d’une société de la précaution excessive à une société de l’innovation »        La candidate des Républicains à la présidentielle, Valérie Pécresse, a déroulé une partie de son programme économique devant une centaine de patrons réunis au siège de la Confédération des petites et moyennes entreprises (CPME) à la Défense, près de Paris, mercredi, et considéré que les entrepreneurs devraient être « des héros donnés en exemple ».          « Des personnes qui prennent des risques personnels, des responsabilités personnelles, qui prennent le destin d’un certain nombre de personnes entre leurs mains, ça devrait être des héros du quotidien », a-t-elle estimé. « On a une administration qui vous met des bâtons dans les roues en permanence, (…) vous considère souvent comme des délinquants en puissance », a poursuivi la candidate de droite.          En conséquence, Valérie Pécresse s’est engagée à « faire de l’administration un partenaire fiable, à qui on donnera une seule consigne : vous aider à entreprendre ». La présidente de la région Ile-de-France a insisté sur sa volonté de « passer d’une société de la précaution excessive à une société de l’innovation ». « C’est un changement total de mentalité qu’il faut opérer vis-à-vis de l’entreprise dans l’administration française », a insisté Mme Pécresse, avant d’inviter les chefs d’entreprise à « demander des comptes à l’Etat ».          « Vous devez en demander plus pour les impôts que vous payez. La performance publique n’est pas un gros mot », a affirmé la candidate. « Mon objectif est de diviser par deux la durée de toutes les procédures administratives », a-t-elle dit. « La confiance et la liberté, ça coûte moins cher que la défiance et la norme », a conclu sous les applaudissements la présidente de la région Ile-de-France.          Quelques secondes après la fin de l’échange, elle a été prise à partie par des militants qui l’ont aspergée d’une poudre rose. L’action a été revendiquée par le mouvement Akira, un collectif anonyme aux idées révolutionnaires dont notre journaliste Abel Mestre avait expliqué les origines, au mois de novembre dernier, dans un article disponible en suivant ce lien.                    13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les candidats au chevet de l’hôpital jeudi après-midi devant la Fédération hospitalière de France (FHF)        Six candidats à l’élection présidentielle défendront jeudi après-midi leurs programmes pour l’hôpital et la santé en général lors d’un « grand oral » organisé par la Fédération hospitalière de France (FHF). Emmanuel Macron sera représenté par le ministre de la santé Olivier Véran et Jean-Luc Mélenchon n’y participe pas faute d’agenda. Nathalie Arthaud, Nicolas Dupont-Aignan, Jean Lassalle et Philippe Poutou n’ont, de leur côté, pas été conviés.          Marine Le Pen, Valérie Pécresse, Eric Zemmour, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Fabien Roussel se succéderont sur la scène d’un théâtre du 13e arrondissement de Paris. Chacun disposera de trente minutes pour dérouler ses propositions, puis répondre aux questions de soignants et du public.          Une occasion pour eux de rattraper le temps perdu, car « la santé devrait être au cœur de cette campagne, or elle ne l’est pas, ou si peu malgré les deux années que nous avons passées », a déclaré à l’AFP le président de la FHF, Frédéric Valletoux.          Alors que M. Véran devrait prendre la parole vers 13 h 30 pour le président candidat, la conférence de presse de présentation du programme d’Emmanuel Macron aura lieu dès 15 heures.                    13:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le candidat d’extrême droite Eric Zemmour connaît une séquence de campagne laborieuse                  Lire aussi :  Eric Zemmour face au mur de la crédibilité à l’approche de l’élection présidentielle 2022                       13:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… en 2012, Nicolas Sarkozy et François Hollande racontent leurs secrets pour affronter le marathon d’une campagne présidentielle            Archive du « Monde » datée du 16 mars 2012.            Meetings, rendez-vous médiatiques, déplacements quotidiens partout en France… Les campagnes présidentielles s’apparentent bien souvent à de longs marathons politiques pour les candidats. Pour s’y préparer, chacun a ses petits secrets : microsiestes, pas d’alcool, beaucoup de sport…          Présents dans la vie politique depuis plusieurs décennies, François Hollande et Nicolas Sarkozy sont des habitués des campagnes électorales, qu’elles soient locales, nationales ou européennes. Mais une campagne présidentielle ne ressemble à aucune autre, alors les journalistes du Monde Vanessa Schneider et David Revault d’Allonnes ont à l’époque cherché à savoir comment les deux favoris de la campagne de 2012, qui se retrouveraient au second tour, s’étaient préparés, dans un article intitulé « La campagne, une affaire d’endurance ».          La difficulté est alors double pour le candidat de l’UMP qui est à la fois président en exercice et candidat en campagne. Pour rester en forme, M. Sarkozy « consacre une heure par jour au sport » en alternant « jogging et musculation, travaillant ses abdominaux pour éviter des problèmes de dos », raconte les journalistes. Il s’impose aussi une hygiène de vie très stricte : « Il ne boit pas d’alcool, ne fume pas, sauf un cigare de temps en temps. Il fait attention à ce qu’il mange : pas de plats en sauce et pas de dessert. »          Son concurrent François Hollande s’est lui préparé bien en amont, en faisant un spectaculaire régime deux ans avant, en 2010. S’il n’est pas un adepte de l’exercice physique, il fait toutefois attention à son hygiène de vie : pas de cigarettes, juste un verre de vin de temps en temps, et des nuits de six à sept heures.          Mais finalement M. Hollande l’assure, ce qui le « dope » pour résister à cette épreuve physique, c’est « la ferveur des gens ». « Quand je rentre dans la salle d’un meeting, ça me porte et me transporte. A mesure que vous sentez la foule, elle vous donne la force, le stimulant qui aurait pu vous manquer », raconte-t-il alors. Dix ans après, cette « ferveur » semble d’ailleurs lui manquer puisque l’ancien président a tenté ces dernières semaines de lancer, en secret et en vain, sa candidature pour la présidentielle à venir.                    13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron poursuit sa campagne vendredi à Pau        Alternant ses agendas de président de la République en exercice et de candidat à sa réélection, Emmanuel Macron se rendra vendredi à Pau, pour un déplacement de campagne où il échangera avec des habitants de la ville, fief de son allié François Bayrou, a indiqué son équipe mardi.Cette rencontre aura lieu avec des lecteurs sélectionnés par les journaux Sud-Ouest et La République des Pyrénées au palais Beaumont, en présence du maire de Pau, également président du MoDem. Elle se déroulera au lendemain de la présentation du programme de M. Macron lors d’une conférence de presse, à 15 heures, à Aubervilliers.          Lors de son premier déplacement de campagne, lundi 7 mars, il s’était rendu à Poissy pour échanger avec des habitants de la ville, selon la formule utilisée lors du « grand débat national ».                    12:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Hollande sera présent à la réunion publique d’Anne Hidalgo à Limoges mardi prochain        L’ancien président de la République, dont les espoirs de se lancer dans la course présidentielle ont été douchés ces dernières semaines, sera présent à la réunion publique de la candidate socialiste tenue à Limoges mardi prochain, dès 18 h 30. C’est l’équipe de campagne d’Anne Hidalgo qui l’a annoncé à la presse ce mercredi.          Hier, notre journaliste Laurent Telo faisant le récit de la potentielle candidature à l’élection présidentielle de l’ancien chef d’Etat, préparée en secret, mais finalement avortée :                    Lire aussi :  Comment François Hollande s’est préparé, en secret, à être candidat à l’élection présidentielle 2022                       12:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Lassalle annonce rester dans la course présidentielle        En déplacement de campagne à La Réunion ce mercredi, le candidat à l’élection présidentielle et député des Pyrénées-Atlantiques s’est exprimé dès sa descente de l’avion devant les médias.          Malgré ses propos tenus hier laissant planer le doute sur le maintien de sa candidature, M. Lassalle a finalement parlé au passé de cette hypothèse :           Je voulais abandonner parce que c’est une campagne qui ne ressemble à rien à Paris. J’ai été parmi les premiers à avoir les parrainages, je vois que les Français ont de la considération pour moi, mais le système me scotchait sur place.                      12:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Primaire populaire s’excuse auprès des électeurs ayant participé au vote après avoir décidé en interne de soutenir Jean-Luc Mélenchon        Alors que le collectif citoyen s’est divisé après l’annonce du soutien de son association fondatrice (nommée « 2022 ou jamais ») au candidat de La France insoumise, les membres de la structure regrettent dans un long message que cette décision « a[it] généré tout autant d’enthousiasme (…) que de haine ».          Dans un communiqué de presse mis en ligne samedi 5 mars, le conseil d’administration de l’association organisatrice de la Primaire populaire avait annoncé, à la suite du retrait de la course à l’Elysée de la gagnante du scrutin, Christiane Taubira, qu’il apportait son soutien à l’Union populaire et à son candidat, Jean-Luc Mélenchon.          Ceci avait suscité l’indignation et les moqueries d’une partie des forces politiques à gauche et la désapprobation de certains soutiens de la Primaire populaire, en raison du non-respect du vote des citoyens ayant participé au scrutin. Le candidat écologiste Yannick Jadot était en effet arrivé deuxième lors de la consultation, devant M. Mélenchon.          « La façon dont a été prise cette décision a généré tout autant d’enthousiasme que de colère, de compréhension que de défiance, de remerciements que de haine. Nous présentons toutes nos excuses à celles et ceux qui ont été déçus par cette décision ou par la manière dont elle a été prise », fait donc savoir le mouvement mercredi matin, dans un e-mail adressé aux participants.          Le collectif justifie tout de même sa décision : « A celles et ceux qui n’ont pas compris pourquoi nous avons choisi le candidat arrivé troisième au vote de janvier : le rassemblement n’est plus possible, la Primaire est finie. Il s’agit désormais de parier sur le candidat le plus à même d’arriver au second tour et de faire gagner les justices sociale et environnementale en 2022. »          Le collectif annonce se rebaptiser « La Victoire populaire » et fera campagne de manière « indépendante » pour M. Mélenchon.                    12:14   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin de ce chat consacré à une possible évolution statutaire de la Corse, merci pour vos questions !        Merci pour vos questions : c’est la fin de cet échange avec notre journaliste couvrant les collectivités territoriales, Patrick Roger.                    12:11   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-il exact que la Corse dépend économiquement et financièrement de la France métropolitaine ? En cas d’autonomie, cela aboutirait-il à l’arrêt de ces financements ?    La fourmi         La Corse bénéficie de multiples concours financiers de l’Etat, au même titre que les autres collectivités territoriales, auxquels s’ajoutent des crédits spécifiques liés à la dotation de continuité territoriale, au statut fiscal dérogatoire, aux crédits exceptionnels hors contrats de plan, etc.          L’autonomie ne signifierait pas l’arrêt de tous ces versements. Néanmoins, comme le rappelait Emmanuel Macron à l’occasion du discours prononcé à Bastia, le 7 février 2018, si la Corse voulait disposer d’une fiscalité propre plus étendue, cela entraînerait symétriquement une baisse des dotations dont elle bénéficie.        Patrick Roger            12:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les réactions politiques aux propos de Gérald Darmanin sur un possible statut d’autonomie pour la Corse                  Lire aussi :  « La question n’est pas nouvelle », Emmanuel Macron « cède à la violence » : vague de réactions après les propos de Gérald Darmanin sur l’autonomie de la Corse                       11:30   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Céder sur des revendications autonomistes pour espérer calmer la violence sur l'ïle n'est-il pas une erreur de stratégie politique ?    Pégase         L’avenir le dira mais la question se pose, effectivement. L’annonce du ministre de l’intérieur, qui n’a évidemment pas été lâchée sans l’aval du président de la République, vise bien sûr à enrayer la propagation des violences qui se sont produites ces derniers jours en Corse.          Sera-t-elle jugée crédible alors que s’achève ce mandat présidentiel ? Ne risque-t-elle pas d’encourager ceux qui contestent la légitimité des élus à pousser plus loin ? Ne peut-elle pas être interprétée comme un aveu de faiblesse ? Ou, au contraire, compte tenu des divisions chez les nationalistes, n’est-elle pas un moyen de les mettre face à leurs propres contradictions ?          Le pari est risqué mais le coup pourrait se révéler payant.        Patrick Roger                                 Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Simon Auffret         Un direct quotidien. A moins de cinq semaines de l’élection présidentielle et un peu plus de trois mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Au menu, mercredi 16 mars         Résilience. Le premier ministre, Jean Castex, doit présenter mercredi à 16 heures le plan de « résilience » du gouvernement pour aides les entreprises et la population à faire face aux conséquences économiques et sociales de la guerre en Ukraine.         Corse. Sur fond de violences et tensions dans l’île, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, se rend en Corse pour « ouvrir un cycle de discussions » avec les élus, deux semaines après l’agression d’Yvan Colonna, qui a ravivé la colère des nationalistes. Dans une interview accordée à Corse-Matin, il appelle au retour à l’ordre et affirme : « Nous sommes prêts à aller jusqu’à l’autonomie » pour l’île.         Tours de France. La candidate du parti Les Républicains, Valérie Pécresse, se rend à Meaux (Seine-et-Marne) en début d’après-midi, aux côtés du maire de la ville, Jean-François Copé. Elle échangera avec les élus et les habitants sur le thème de la politique de la ville, avant de tenir une réunion publique. Pour sa part, la candidate de Lutte ouvrière, Nathalie Arthaud, sera à Marseille pour un meeting. Philippe Poutou, sera, lui, en meeting à Strasbourg. Enfin, Marine Le Pen est l’invitée mercredi soir de l’émission de Cyril Hanouna, « Face à Baba », sur C8. Elle débattra notamment avec la secrétaire d’Etat chargée de la citoyenneté, Marlène Schiappa et le candidat écologiste Yannick Jadot.         Nos articles pour approfondir         Comment François Hollande s’est préparé, en secret, à être candidat à l’élection présidentielle 2022         Présidentielle 2022 : Eric Zemmour face au mur de la crédibilité         Emmanuel Macron rend hommage à « la solidarité très concrète des Français » envers les réfugiés ukrainiens         Jean-Luc Mélenchon, l’embarrassante menace pour Emmanuel Macron, à l’approche de l’élection présidentielle 2022         Les essentiels de la campagne         Comparez les programmes des principaux candidatsQui sont les douze candidats ?Explorez les parrainages obtenus par les candidatsComprendre les électionsQuelles sont les dates-clés de l’élection présidentielle 2022 ?                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","coverageStartTime":"2022-03-16T17:50:10+00:00","coverageEndTime":"2022-03-17T05:50:10+00:00","headline":,"description":"Le candidat \u00e9cologiste a aussi d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien au magazine \u00ab\u00a0Elle\u00a0\u00bb, mercredi, que Christiane Taubira \u00ab\u00a0a\u00a0toute sa place dans un gouvernement \u00e9cologiste et progressiste\u00a0\u00bb.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Yannick Jadot nommerait une femme à Matignon, les candidats divisés sur l’autonomie de la Corse : l’actualité politique en direct","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le candidat \u00e9cologiste a aussi d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien au magazine \u00ab\u00a0Elle\u00a0\u00bb, mercredi, que Christiane Taubira \u00ab\u00a0a\u00a0toute sa place dans un gouvernement \u00e9cologiste et progressiste\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1400/1342/696/3/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-03-16T17:50:10+00:00"
,"endDate":"2022-03-17T05:50:10+00:00"
  Le candidat \u00e9cologiste a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, dans un entretien accord\u00e9 au magazine Elle, son souhait de nommer une femme au poste de premier ministre s\u2019il est \u00e9lu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Ce sera une premi\u00e8re ministre. Et il y a beaucoup de femmes d\u2019importance dans notre mouvement\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 la question de son \u00e9ventuel choix pour Matignon. Yannick Jadot estime, par ailleurs, que Christiane Taubira \u00ab\u00a0a toute sa place dans un gouvernement \u00e9cologiste et progressiste, \u00e9videmment\u00a0\u00bb.          Le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en est aussi revenu sur plusieurs propositions contenues dans son programme\u00a0: il s\u2019est dit favorable \u00e0 l\u2019inscription de la notion de f\u00e9minicide dans le code p\u00e9nal (ce qui fait l\u2019objet de d\u00e9bats entre juristes) et pour une r\u00e9forme du cong\u00e9 paternit\u00e9 (seize semaines pour les deux parents, dont huit obligatoires pour le p\u00e8re), ainsi que pour une gestation pour autrui (GPA) \u00ab\u00a0\u00e9thique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je suis pour l\u2019interdiction de toute forme de reproduction r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e. Pas de marchandisation du corps de la femme\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur ce sujet.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si Yannick Jadot est \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00ab\u00a0ce sera une premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-16T17:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#279075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T16:23:23+00:00","articleBody":"     Des personnalit\u00e9s du monde de l\u2019audiovisuel et de la culture, parmi lesquelles, Dominique Besnehard, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, Annie Ernaux, Pascale Ferran, Julie Gayet, Michel Hazanavicius, Agn\u00e8s Jaoui, Bruno Solo, s\u2019adressent dans une tribune au Monde \u00e0 Emmanuel Macron pour exprimer leur opposition \u00e0 la suppression de la redevance audiovisuelle qui promeut la culture et prot\u00e8ge la d\u00e9mocratie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Priv\u00e9 d\u2019un financement autonome et p\u00e9renne, l\u2019audiovisuel public n\u2019aura d\u2019ind\u00e9pendance que le nom\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre\u00a0la suppression de la redevance audiovisuelle","dateModified":"2022-03-16T16:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T15:52:17+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Le D\u00e9bat du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, consacr\u00e9e aux enjeux \u00e9cologiques et anim\u00e9e par le streameur Jean Massiet et la journaliste du m\u00e9dia Blast Paloma Moritz, Jean-Luc M\u00e9lenchon est revenu sur sa vision d\u2019une France \u00ab\u00a0non align\u00e9e\u00a0\u00bb diplomatiquement, qui lui est vivement reproch\u00e9e par les candidats de gauche Anne Hidalgo et Yannick Jadot dans le contexte de la guerre en Ukraine.          Lors de cet entretien diffus\u00e9 sur Twitch, Jean Massiet a questionn\u00e9 le candidat de La France insoumise sur cette posture altermondialiste qu\u2019il revendique, dans le cadre d\u2019une politique globale de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. \u00ab\u00a0Comment vous emmenez les autres pays, je pense notamment aux Etats-Unis et \u00e0 la Chine, dans un effort qui doit \u00eatre plan\u00e9taire\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 Jean Massiet.          \u00ab\u00a0C\u2019est une r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale de ce qu\u2019est la diplomatie de notre pays\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M.\u00a0M\u00e9lenchon en excluant de sa r\u00e9ponse les sujets de d\u00e9fense. Sur le climat, \u00ab\u00a0la France peut se mettre dans l\u2019ensemble (\u2026) de pays qui proposent\u00a0\u00bb des solutions internationales pour le climat, comme la Bolivie (par l\u2019instauration d\u2019un tribunal sur l\u2019\u00e9cocide ou l\u2019inscription d\u2019un droit constitutionnel d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau) ou l\u2019Equateur (sur la responsabilit\u00e9 sociale et \u00e9cologique des multinationales), a expliqu\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne.          \u00ab\u00a0Pour qu\u2019elle y arrive, il faut que [la France] soit non align\u00e9e. Si quand on arrive on se dit \u201ctiens, voil\u00e0 l\u2019OTAN qui arrive\u201d, c\u2019est clair que l\u2019affaire est termin\u00e9e, personne ne discute avec vous\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite comment\u00e9. Jean-Luc M\u00e9lenchon appelle ensuite ses concurrents \u00e0 la \u00ab\u00a0modestie\u00a0\u00bb dans la vision des relations \u00e0 mener avec la Chine ou l\u2019Inde sur ce sujet, consid\u00e9rant que \u00ab\u00a0s\u2019il y a quelqu\u2019un qui peut pas s\u2019amuser avec le sujet, c\u2019est bien eux\u00a0\u00bb. Avant de conclure\u00a0:           Il faut dire, \u00e0 ce moment-l\u00e0\u00a0: \u00ab\u00a0La strat\u00e9gie diplomatique de la France change.\u00a0Nous ne sommes pas les champions du monde d\u2019une alliance militaire, nous sommes les champions du monde d\u2019une politique altermondialiste.\u00a0\u00bb Le fondement de l\u2019altermondialisme, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain. Le fondement de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain, c\u2019est la protection des biens communs. Et la France ne sera pas respect\u00e9e comme un pays qui peut tuer tout le monde, mais comme un pays qui met sa puissance au service de tous.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9roule sa vision d\u2019un altermondialisme \u00e9cologique","dateModified":"2022-03-16T16:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T15:13:26+00:00","articleBody":"     Quelques d\u00e9rogations \u00e0 la p\u00e9riode de r\u00e9serve, dont nous vous relayions les principales r\u00e8gles il y a quelques minutes, restent possibles, \u00e0 condition d\u2019obtenir l\u2019autorisation pr\u00e9alable du premier ministre et dans deux cas de figure\u00a0:         \u00ab\u00a0Si le d\u00e9placement est justifi\u00e9 par un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel\u00a0\u00bb, par exemple un attentat qui imposerait au ministre de l\u2019int\u00e9rieur de se rendre imm\u00e9diatement sur place. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 est aussi prise en compte, ce qui permet au ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, de continuer \u00e0 prendre la parole, sur ce sujet uniquement.          \u00ab\u00a0Si le d\u00e9placement est li\u00e9 \u00e0 une manifestation dont le ministre ne ma\u00eetrise pas la date et si sa participation est directement li\u00e9e \u00e0 l\u2019exercice de ses fonctions gouvernementales\u00a0\u00bb, ajoute le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement (SGG), \u00e9voquant le cas de \u00ab\u00a0comm\u00e9morations publiques\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0salons\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0r\u00e9unions professionnelles\u00a0\u00bb pour lesquels le \u00ab\u00a0caract\u00e8re r\u00e9current\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la participation habituelle du ministre\u00a0\u00bb sont des crit\u00e8res d\u00e9terminants. C\u2019est ainsi que la ministre charg\u00e9e des anciens combattants, Genevi\u00e8ve Darrieussecq, repr\u00e9sentera samedi le gouvernement aux c\u00e9r\u00e9monies de la Journ\u00e9e nationale du souvenir et de recueillement \u00e0 la m\u00e9moire des victimes civiles et militaires de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie.           Le SGG pr\u00e9cise par ailleurs que les visites officielles de dirigeants \u00e9trangers en France demeurent possibles. Les ministres peuvent aussi se rendre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger tant que cela s\u2019inscrit \u00ab\u00a0dans l\u2019action diplomatique de la France\u00a0\u00bb. A condition, \u00e9videmment, d\u2019\u00e9viter \u00ab\u00a0toute manifestation impliquant la communaut\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019\u00e9tranger au sens large (Alliance fran\u00e7aise, lyc\u00e9e fran\u00e7ais\u2026)\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9rogations \u00e0 la p\u00e9riode de r\u00e9serve pour les membres du gouvernement","dateModified":"2022-03-16T15:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T15:13:24+00:00","articleBody":"     D\u00e8s minuit et une minute, vendredi 18\u00a0mars, les membres du gouvernement entreront en p\u00e9riode dite \u00ab\u00a0de r\u00e9serve\u00a0\u00bb et devront donc r\u00e9duire \u00e0 quasiment n\u00e9ant leurs d\u00e9placements, afin de ne pas interf\u00e9rer avec la campagne \u00e9lectorale. Un rappel de quelques principes pour cette p\u00e9riode\u00a0:         Selon les r\u00e8gles rappel\u00e9es par le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement (SGG) dans une circulaire du 10\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0les membres du gouvernement doivent s\u2019abstenir de se d\u00e9placer dans l\u2019exercice de leurs fonctions\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi. Il s\u2019agit d\u2019\u00e9viter \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif toute accusation d\u2019utilisation des moyens de l\u2019Etat avant le premier tour, le 10\u00a0avril.          Le SGG rappelle que tout membre du gouvernement \u00ab\u00a0ne doit pas intervenir dans la campagne \u00e9lectorale ou apporter un soutien \u00e0 un candidat lorsqu\u2019il s\u2019exprime \u201cofficiellement\u201d\u00a0\u00bb. Mais cette r\u00e8gle \u00ab\u00a0n\u2019interdit pas les d\u00e9placements des ministres, en tant que personnalit\u00e9s politiques\u00a0\u00bb, pour participer \u00e0 des meetings, par exemple.          \u00ab\u00a0Ces d\u00e9placements doivent \u00eatre programm\u00e9s de telle sorte qu\u2019il ne puisse y avoir de confusion avec leurs activit\u00e9s gouvernementales\u00a0\u00bb, pr\u00e9conise le SGG, en excluant toute \u00ab\u00a0utilisation de moyens publics, notamment en mati\u00e8re de transport\u00a0\u00bb. Sur le point des v\u00e9hicules, des exceptions peuvent intervenir \u00ab\u00a0pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb notamment, \u00e0 condition de rembourser les co\u00fbts engendr\u00e9s. Car attention\u00a0: les frais caus\u00e9s par ces d\u00e9placements pourront \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans les comptes de campagne d\u2019Emmanuel Macron, apr\u00e8s examen par la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP).          Enfin, le SGG met aussi en garde les minist\u00e8res sur le cas des collaborateurs et leur propre participation \u00e0 une campagne \u00e9lectorale, \u00e9voquant les risques de \u00ab\u00a0pol\u00e9miques sur ce cumul\u00a0\u00bb. Cette participation, dont les frais aff\u00e9rents doivent aussi \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans les comptes, \u00ab\u00a0ne peut \u00eatre admise qu\u2019en dehors des heures de service ou sur les cong\u00e9s annuels. Il para\u00eet, \u00e0 cet \u00e9gard, difficile de d\u00e9passer la dur\u00e9e de dix jours ouvrables\u00a0\u00bb.           Illustration sur le terrain\u00a0: le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, est attendu en meeting \u00e0 Nice, mercredi prochain. Son avion sera d\u00e9fray\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe de campagne de M. Macron, il devra emprunter un taxi \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e et sa conseill\u00e8re l\u2019accompagnant a assur\u00e9 avoir pos\u00e9 un jour de vacances.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de vendredi, une p\u00e9riode de r\u00e9serve d\u00e9bute pour les membres du gouvernement","dateModified":"2022-03-16T15:18:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T14:36:55+00:00","articleBody":"     Code p\u00e9nal, minier, de l\u2019environnement\u2026 Le Monde a recens\u00e9 les nouvelles incriminations punies d\u2019emprisonnement. Contrairement aux promesses d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02017, les lois de circonstances se sont multipli\u00e9es.                    Lire aussi :  Un quinquennat de nouvelles infractions p\u00e9nales, au risque de compliquer le travail de la justice                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cent vingt\u00a0infractions cr\u00e9\u00e9es ou durcies en cinq\u00a0ans","dateModified":"2022-03-16T14:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T14:05:11+00:00","articleBody":"     Lors de son meeting pr\u00e8s de Valenciennes (Nord), mardi soir, le candidat communiste Fabien Roussel a dit souhaiter le recrutement de 30\u00a0000\u00a0policiers et le doublement du budget de la justice, notamment celui du Parquet national financier, qui a annonc\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate le visant apr\u00e8s des soup\u00e7ons d\u2019emploi fictif.          Fabien Roussel a propos\u00e9 \u00ab\u00a0une refondation de l\u2019organisation des forces de la police\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0recrutement de 30\u00a0000\u00a0policiers\u00a0\u00bb, devant 1\u00a0200\u00a0personnes r\u00e9unies \u00e0 Anzin, non loin de sa commune de Saint-Amand-les-Eaux. D\u00e9non\u00e7ant une justice \u00ab\u00a0\u00e0 bout de souffle \u00e0 force d\u2019\u00eatre affaiblie par des politiques exclusivement comptables\u00a0\u00bb, il a promis \u00ab\u00a0de vrais \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la justice\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0une loi de rattrapage budg\u00e9taire sur cinq ans (\u2026) pour arriver \u00e0 un doublement du budget\u00a0\u00bb.          Fabien Roussel a notamment promis de \u00ab\u00a0doubler les moyens du Parquet national financier tout comme ceux de l\u2019Office central de lutte contre la corruption et les infractions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je leur fais une totale confiance pour s\u2019attaquer aux d\u00e9linquants en col blanc\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, souhaitant qu\u2019ils puissent \u00ab\u00a0\u00e9plucher les comptes des multinationales qui re\u00e7oivent de l\u2019argent public et qui pratiquent la fraude fiscale\u00a0\u00bb.          Le candidat du Parti communiste fran\u00e7ais a dit vouloir \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 l\u2019enrichissement des responsables politiques qui cumulent les \u00e9moluments comme certains cumulent les jetons de pr\u00e9sence dans les conseils d\u2019administration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est pas chez nous qu\u2019il faut regarder s\u2019il y a de l\u2019enrichissement\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. M.\u00a0Roussel a aussi promis de \u00ab\u00a0mettre fin au salaire \u00e0 vie des pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb\u00a0: si l\u2019actuel pr\u00e9sident \u00e9tait battu, \u00ab\u00a0il retrouverait vite un travail dans une banque\u00a0\u00bb, a-t-il argument\u00e9, mais \u00ab\u00a0ce serait gonfl\u00e9 qu\u2019il touche un salaire de banquier et un salaire d\u2019ancien pr\u00e9sident\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabien Roussel veut sortir la justice d\u2019une politique \u00ab\u00a0exclusivement comptable\u00a0\u00bb et augmenter les ...","dateModified":"2022-03-16T14:25:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T13:58:05+00:00","articleBody":"     Cette mesure, port\u00e9e par la candidate de la droite, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, fait \u00e9galement son chemin dans l\u2019entourage d\u2019Emmanuel Macron. Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a sembl\u00e9 favorable \u00e0 cette orientation, mardi, sans toutefois donner de d\u00e9tails sur les modalit\u00e9s d\u2019une telle proposition pour un \u00e9ventuel second mandat du chef de l\u2019Etat.                    Lire aussi :  Conditionner le RSA \u00e0 une activit\u00e9, une id\u00e9e jug\u00e9e \u00ab\u00a0choquante\u00a0\u00bb par les associations de lutte contre l\u2019exclusion                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse propose de conditionner le versement du revenu de solidarit\u00e9 active \u00e0 l\u2019exercice d...","dateModified":"2022-03-16T14:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T13:41:40+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a d\u00e9roul\u00e9 une partie de son programme \u00e9conomique devant une centaine de patrons r\u00e9unis au si\u00e8ge de la Conf\u00e9d\u00e9ration des petites et moyennes entreprises (CPME) \u00e0 la D\u00e9fense, pr\u00e8s de Paris, mercredi, et consid\u00e9r\u00e9 que les entrepreneurs devraient \u00eatre \u00ab\u00a0des h\u00e9ros donn\u00e9s en exemple\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des personnes qui prennent des risques personnels, des responsabilit\u00e9s personnelles, qui prennent le destin d\u2019un certain nombre de personnes entre leurs mains, \u00e7a devrait \u00eatre des h\u00e9ros du quotidien\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9. \u00ab\u00a0On a une administration qui vous met des b\u00e2tons dans les roues en permanence, (\u2026) vous consid\u00e8re souvent comme des d\u00e9linquants en puissance\u00a0\u00bb, a poursuivi la candidate de droite.          En cons\u00e9quence, Val\u00e9rie P\u00e9cresse s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0faire de l\u2019administration un partenaire fiable, \u00e0 qui on donnera une seule consigne\u00a0: vous aider \u00e0 entreprendre\u00a0\u00bb. La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France a insist\u00e9 sur sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0passer d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de la pr\u00e9caution excessive \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019innovation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un changement total de mentalit\u00e9 qu\u2019il faut op\u00e9rer vis-\u00e0-vis de l\u2019entreprise dans l\u2019administration fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0P\u00e9cresse, avant d\u2019inviter les chefs d\u2019entreprise \u00e0 \u00ab\u00a0demander des comptes \u00e0 l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous devez en demander plus pour les imp\u00f4ts que vous payez. La performance publique n\u2019est pas un gros mot\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la candidate. \u00ab\u00a0Mon objectif est de diviser par deux la dur\u00e9e de toutes les proc\u00e9dures administratives\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. \u00ab\u00a0La confiance et la libert\u00e9, \u00e7a co\u00fbte moins cher que la d\u00e9fiance et la norme\u00a0\u00bb, a conclu sous les applaudissements la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France.          Quelques secondes apr\u00e8s la fin de l\u2019\u00e9change, elle a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 partie par des militants qui l\u2019ont asperg\u00e9e d\u2019une poudre rose. L\u2019action a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le mouvement Akira, un collectif anonyme aux id\u00e9es r\u00e9volutionnaires dont notre journaliste Abel Mestre avait expliqu\u00e9 les origines, au mois de novembre dernier, dans un article disponible en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse veut simplifier les proc\u00e9dures administratives et \u00ab\u00a0passer d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de la ...","dateModified":"2022-03-16T13:50:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T12:45:36+00:00","articleBody":"     Six candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u00e9fendront jeudi apr\u00e8s-midi leurs programmes pour l\u2019h\u00f4pital et la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral lors d\u2019un \u00ab\u00a0grand oral\u00a0\u00bb organis\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France (FHF). Emmanuel Macron sera repr\u00e9sent\u00e9 par le ministre de la sant\u00e9 Olivier V\u00e9ran et Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019y participe pas faute d\u2019agenda. Nathalie Arthaud, Nicolas Dupont-Aignan, Jean Lassalle et Philippe Poutou n\u2019ont, de leur c\u00f4t\u00e9, pas \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s.          Marine Le Pen, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Eric Zemmour, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Fabien Roussel se succ\u00e9deront sur la sc\u00e8ne d\u2019un th\u00e9\u00e2tre du 13e\u00a0arrondissement de Paris. Chacun disposera de trente minutes pour d\u00e9rouler ses propositions, puis r\u00e9pondre aux questions de soignants et du public.          Une occasion pour eux de rattraper le temps perdu, car \u00ab\u00a0la sant\u00e9 devrait \u00eatre au c\u0153ur de cette campagne, or elle ne l\u2019est pas, ou si peu malgr\u00e9 les deux ann\u00e9es que nous avons pass\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le pr\u00e9sident de la FHF, Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux.          Alors que M.\u00a0V\u00e9ran devrait prendre la parole vers 13\u00a0h\u00a030 pour le pr\u00e9sident candidat, la conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation du programme d\u2019Emmanuel Macron aura lieu d\u00e8s 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les candidats au chevet de l\u2019h\u00f4pital jeudi apr\u00e8s-midi devant la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France ...","dateModified":"2022-03-16T13:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T12:30:14+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Eric Zemmour face au mur de la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le candidat d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour conna\u00eet une s\u00e9quence de campagne laborieuse","dateModified":"2022-03-16T12:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T12:15:55+00:00","articleBody":"         Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb dat\u00e9e du 16 mars 2012.            Meetings, rendez-vous m\u00e9diatiques, d\u00e9placements quotidiens partout en France\u2026 Les campagnes pr\u00e9sidentielles s\u2019apparentent bien souvent \u00e0 de longs marathons politiques pour les candidats. Pour s\u2019y pr\u00e9parer, chacun a ses petits secrets\u00a0: microsiestes, pas d\u2019alcool, beaucoup de sport\u2026          Pr\u00e9sents dans la vie politique depuis plusieurs d\u00e9cennies, Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy sont des habitu\u00e9s des campagnes \u00e9lectorales, qu\u2019elles soient locales, nationales ou europ\u00e9ennes. Mais une campagne pr\u00e9sidentielle ne ressemble \u00e0 aucune autre, alors les journalistes du Monde Vanessa Schneider et David Revault d\u2019Allonnes ont \u00e0 l\u2019\u00e9poque cherch\u00e9 \u00e0 savoir comment les deux favoris de la campagne de 2012, qui se retrouveraient au second tour, s\u2019\u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s, dans un article intitul\u00e9 \u00ab\u00a0La campagne, une affaire d\u2019endurance\u00a0\u00bb.          La difficult\u00e9 est alors double pour le candidat de l\u2019UMP qui est \u00e0 la fois pr\u00e9sident en exercice et candidat en campagne. Pour rester en forme, M.\u00a0Sarkozy \u00ab\u00a0consacre une heure par jour au sport\u00a0\u00bb en alternant \u00ab\u00a0jogging et musculation, travaillant ses abdominaux pour \u00e9viter des probl\u00e8mes de dos\u00a0\u00bb, raconte les journalistes. Il s\u2019impose aussi une hygi\u00e8ne de vie tr\u00e8s stricte\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne boit pas d\u2019alcool, ne fume pas, sauf un cigare de temps en temps. Il fait attention \u00e0 ce qu\u2019il mange\u00a0: pas de plats en sauce et pas de dessert.\u00a0\u00bb          Son concurrent Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est lui pr\u00e9par\u00e9 bien en amont, en faisant un spectaculaire r\u00e9gime deux ans avant, en\u00a02010. S\u2019il n\u2019est pas un adepte de l\u2019exercice physique, il fait toutefois attention \u00e0 son hygi\u00e8ne de vie\u00a0: pas de cigarettes, juste un verre de vin de temps en temps, et des nuits de six \u00e0 sept heures.          Mais finalement M. Hollande l\u2019assure, ce qui le \u00ab\u00a0dope\u00a0\u00bb pour r\u00e9sister \u00e0 cette \u00e9preuve physique, c\u2019est \u00ab\u00a0la ferveur des gens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand je rentre dans la salle d\u2019un meeting, \u00e7a me porte et me transporte. A mesure que vous sentez la foule, elle vous donne la force, le stimulant qui aurait pu vous manquer\u00a0\u00bb, raconte-t-il alors. Dix ans apr\u00e8s, cette \u00ab\u00a0ferveur\u00a0\u00bb semble d\u2019ailleurs lui manquer puisque l\u2019ancien pr\u00e9sident a tent\u00e9 ces derni\u00e8res semaines de lancer, en secret et en vain, sa candidature pour la pr\u00e9sidentielle \u00e0 venir.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/4b49699_1647425999202-archive1603.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 en\u00a02012, Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Hollande racontent leurs secrets pour affronter le ...","dateModified":"2022-03-16T12:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T12:00:10+00:00","articleBody":"     Alternant ses agendas de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en exercice et de candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, Emmanuel Macron se rendra vendredi \u00e0 Pau, pour un d\u00e9placement de campagne o\u00f9 il \u00e9changera avec des habitants de la ville, fief de son alli\u00e9 Fran\u00e7ois Bayrou, a indiqu\u00e9 son \u00e9quipe mardi.Cette rencontre aura lieu avec des lecteurs s\u00e9lectionn\u00e9s par les journaux Sud-Ouest et La R\u00e9publique des Pyr\u00e9n\u00e9es au palais Beaumont, en pr\u00e9sence du maire de Pau, \u00e9galement pr\u00e9sident du MoDem. Elle se d\u00e9roulera au lendemain de la pr\u00e9sentation du programme de M. Macron lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 15\u00a0heures, \u00e0 Aubervilliers.          Lors de son premier d\u00e9placement de campagne, lundi 7 mars, il s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 Poissy pour \u00e9changer avec des habitants de la ville, selon la formule utilis\u00e9e lors du \u00ab\u00a0grand d\u00e9bat national\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron poursuit sa campagne vendredi \u00e0 Pau","dateModified":"2022-03-16T12:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T11:45:38+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dont les espoirs de se lancer dans la course pr\u00e9sidentielle ont \u00e9t\u00e9 douch\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, sera pr\u00e9sent \u00e0 la r\u00e9union publique de la candidate socialiste tenue \u00e0 Limoges mardi prochain, d\u00e8s 18\u00a0h\u00a030. C\u2019est l\u2019\u00e9quipe de campagne d\u2019Anne Hidalgo qui l\u2019a annonc\u00e9 \u00e0 la presse ce mercredi.          Hier, notre journaliste Laurent Telo faisant le r\u00e9cit de la potentielle candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l\u2019ancien chef d\u2019Etat, pr\u00e9par\u00e9e en secret, mais finalement avort\u00e9e\u00a0:                    Lire aussi :  Comment Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est pr\u00e9par\u00e9, en secret, \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Hollande sera pr\u00e9sent \u00e0 la r\u00e9union publique d\u2019Anne Hidalgo \u00e0 Limoges mardi prochain","dateModified":"2022-03-16T12:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T11:28:18+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement de campagne \u00e0 La R\u00e9union ce mercredi, le candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et d\u00e9put\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques s\u2019est exprim\u00e9 d\u00e8s sa descente de l\u2019avion devant les m\u00e9dias.          Malgr\u00e9 ses propos tenus hier laissant planer le doute sur le maintien de sa candidature, M. Lassalle a finalement parl\u00e9 au pass\u00e9 de cette hypoth\u00e8se\u00a0:           Je voulais abandonner parce que c\u2019est une campagne qui ne ressemble \u00e0 rien \u00e0 Paris. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 avoir les parrainages, je vois que les Fran\u00e7ais ont de la consid\u00e9ration pour moi, mais le syst\u00e8me me scotchait sur place.\u00a0       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Lassalle annonce rester dans la course pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-03-16T11:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T11:18:17+00:00","articleBody":"     Alors que le collectif citoyen s\u2019est divis\u00e9 apr\u00e8s l\u2019annonce du soutien de son association fondatrice (nomm\u00e9e \u00ab\u00a02022 ou jamais\u00a0\u00bb) au candidat de La France insoumise, les membres de la structure regrettent dans un long message que cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0a[it] g\u00e9n\u00e9r\u00e9 tout autant d\u2019enthousiasme (\u2026) que de haine\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 de presse mis en ligne samedi 5\u00a0mars, le conseil d\u2019administration de l\u2019association organisatrice de la Primaire populaire avait annonc\u00e9, \u00e0 la suite du retrait de la course \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e de la gagnante du scrutin, Christiane Taubira, qu\u2019il apportait son soutien \u00e0 l\u2019Union populaire et \u00e0 son candidat, Jean-Luc M\u00e9lenchon.          Ceci avait suscit\u00e9 l\u2019indignation et les moqueries d\u2019une partie des forces politiques \u00e0 gauche et la d\u00e9sapprobation de certains soutiens de la Primaire populaire, en raison du non-respect du vote des citoyens ayant particip\u00e9 au scrutin. Le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot \u00e9tait en effet arriv\u00e9 deuxi\u00e8me lors de la consultation, devant M. M\u00e9lenchon.          \u00ab\u00a0La fa\u00e7on dont a \u00e9t\u00e9 prise cette d\u00e9cision a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 tout autant d\u2019enthousiasme que de col\u00e8re, de compr\u00e9hension que de d\u00e9fiance, de remerciements que de haine. Nous pr\u00e9sentons toutes nos excuses \u00e0 celles et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us par cette d\u00e9cision ou par la mani\u00e8re dont elle a \u00e9t\u00e9 prise\u00a0\u00bb, fait donc savoir le mouvement mercredi matin, dans un e-mail adress\u00e9 aux participants.          Le collectif justifie tout de m\u00eame sa d\u00e9cision\u00a0: \u00ab\u00a0A celles et ceux qui n\u2019ont pas compris pourquoi nous avons choisi le candidat arriv\u00e9 troisi\u00e8me au vote de janvier\u00a0: le rassemblement n\u2019est plus possible, la Primaire est finie. Il s\u2019agit d\u00e9sormais de parier sur le candidat le plus \u00e0 m\u00eame d\u2019arriver au second tour et de faire gagner les justices sociale et environnementale en\u00a02022.\u00a0\u00bb          Le collectif annonce se rebaptiser \u00ab\u00a0La Victoire populaire\u00a0\u00bb et fera campagne de mani\u00e8re \u00ab\u00a0ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb pour M. M\u00e9lenchon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Primaire populaire s\u2019excuse aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs ayant particip\u00e9 au vote apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 en...","dateModified":"2022-03-16T12:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T11:14:03+00:00","articleBody":"     Merci pour vos questions\u00a0: c\u2019est la fin de cet \u00e9change avec notre journaliste couvrant les collectivit\u00e9s territoriales, Patrick Roger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce chat consacr\u00e9 \u00e0 une possible \u00e9volution statutaire de la Corse, merci pour vos questions\u00a0!","dateModified":"2022-03-16T11:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T11:11:45+00:00","articleBody":"    Est-il exact que la Corse d\u00e9pend \u00e9conomiquement et financi\u00e8rement de la France m\u00e9tropolitaine ? En cas d\u2019autonomie, cela aboutirait-il \u00e0 l\u2019arr\u00eat de ces financements ?    La fourmi         La Corse b\u00e9n\u00e9ficie de multiples concours financiers de l\u2019Etat, au m\u00eame titre que les autres collectivit\u00e9s territoriales, auxquels s\u2019ajoutent des cr\u00e9dits sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la dotation de continuit\u00e9 territoriale, au statut fiscal d\u00e9rogatoire, aux cr\u00e9dits exceptionnels hors contrats de plan,\u00a0etc.          L\u2019autonomie ne signifierait pas l\u2019arr\u00eat de tous ces versements. N\u00e9anmoins, comme le rappelait Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019occasion du discours prononc\u00e9 \u00e0 Bastia, le 7\u00a0f\u00e9vrier\u00a02018, si la Corse voulait disposer d\u2019une fiscalit\u00e9 propre plus \u00e9tendue, cela entra\u00eenerait sym\u00e9triquement une baisse des dotations dont elle b\u00e9n\u00e9ficie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-16T11:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T11:07:53+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab La question n\u2019est pas nouvelle\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0c\u00e8de \u00e0 la violence\u00a0\u00bb\u00a0: vague de r\u00e9actions apr\u00e8s les propos de G\u00e9rald Darmanin sur l\u2019autonomie de la Corse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9actions politiques aux propos de G\u00e9rald Darmanin sur un possible statut d\u2019autonomie pour la Cor...","dateModified":"2022-03-16T11:08:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T10:30:34+00:00","articleBody":"    C\u00e9der sur des revendications autonomistes pour esp\u00e9rer calmer la violence sur l'\u00efle n'est-il pas une erreur de strat\u00e9gie politique ?    P\u00e9gase         L\u2019avenir le dira mais la question se pose, effectivement. L\u2019annonce du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, qui n\u2019a \u00e9videmment pas \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e sans l\u2019aval du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vise bien s\u00fbr \u00e0 enrayer la propagation des violences qui se sont produites ces derniers jours en Corse.          Sera-t-elle jug\u00e9e cr\u00e9dible alors que s\u2019ach\u00e8ve ce mandat pr\u00e9sidentiel\u00a0? Ne risque-t-elle pas d\u2019encourager ceux qui contestent la l\u00e9gitimit\u00e9 des \u00e9lus \u00e0 pousser plus loin\u00a0? Ne peut-elle pas \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme un aveu de faiblesse\u00a0? Ou, au contraire, compte tenu des divisions chez les nationalistes, n\u2019est-elle pas un moyen de les mettre face \u00e0 leurs propres contradictions\u00a0?          Le pari est risqu\u00e9 mais le coup pourrait se r\u00e9v\u00e9ler payant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-16T10:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T10:15:15+00:00","articleBody":"    Pourquoi autant de corses d\u00e9fendent-ils Yvan Colonna?    sarah         Une majorit\u00e9 de Corses ne \u00ab\u00a0d\u00e9fend\u00a0\u00bb pas Yvan Colonna. Il ne faut pas oublier que l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Claude Erignac, le 6 f\u00e9vrier 1998, avait soulev\u00e9 une \u00e9norme r\u00e9probation dans la population insulaire, provoquant d\u2019immenses manifestations comme l\u2019\u00eele n\u2019en avait jamais connu.          La plupart des forces politiques ont condamn\u00e9 et continuent \u00e0 condamner ce crime. Chez les nationalistes, certains demandent l\u2019\u00a0\u00ab\u00a0amnistie\u00a0\u00bb des trois d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 au nom du \u00ab\u00a0r\u00e8glement politique de la question corse\u00a0\u00bb.          Mais la quasi-unanimit\u00e9 des formations se retrouve sur un simple point de l\u2019application du droit. Deux d\u2019entre eux, Pierre Alessandri et Alain Ferrandi, ont effectu\u00e9 leur p\u00e9riode dite de s\u00fbret\u00e9 et, \u00e0 ce titre, peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une lib\u00e9ration conditionnelle ou, \u00e0 tout le moins, d\u2019un rapprochement dans l\u2019\u00eele. L\u2019Assembl\u00e9e de Corse s\u2019est prononc\u00e9e par une motion vot\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 en ce sens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-16T10:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T09:58:47+00:00","articleBody":"    Le recours au r\u00e9f\u00e9rendum est-il n\u00e9cessaire pour d\u00e9cider d'une \u00e9ventuelle autonomie de la Corse ?     Armand        Est ce que cette reconnaissance d'autonomie pour la Corse est une transgression de l'inviolabilite du territoire fran\u00e7ais ?     Citoyen inquiet          Bonjour. Je suppose que vous voulez parler de l\u2019indivisibilit\u00e9 de la R\u00e9publique\u00a0inscrite \u00e0 l\u2019article 1er de la Constitution.          D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, il existe au sein de la R\u00e9publique des collectivit\u00e9s dot\u00e9es de multiples r\u00e9gimes l\u00e9gislatifs diff\u00e9rents et la Constitution s\u2019en accommode fort bien.          Une \u00e9volution statutaire de la Corse devrait probablement \u00eatre soumise \u00e0 l\u2019approbation de la population par voie de r\u00e9f\u00e9rendum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-16T10:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T09:50:04+00:00","articleBody":"              Bonjour. Autonomie, ind\u00e9pendance\u2026 pourriez-vous expliquer les diff\u00e9rences concr\u00e8tes pour la Corse et la France que recouvrent ces termes ? Merci    Legrana        Bonjour, merci pour le live. Quelles diff\u00e9rences existe-t-il entre \"autonomie\" et \"ind\u00e9pendance\" ?    Sacha        Que signifie l'autonomie, exactement ? Quelle est la diff\u00e9rence avec le fait que la Corse soit une r\u00e9gion ?     cinna         Bonjour. Dans son interview donn\u00e9e \u00e0 Corse-Matin, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur utilise bien le mot \u00ab\u00a0autonomie\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire ici un statut qui maintiendrait la Corse dans le cadre de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, mais avec des comp\u00e9tences et des pouvoirs \u00e9largis. La Corse pourrait ainsi acqu\u00e9rir le statut d\u00e9fini par l\u2019article\u00a074 de la Constitution qui r\u00e9git certaines collectivit\u00e9s d\u2019outre-mer.          L\u2019ind\u00e9pendance, elle, supposerait que la Corse quitte compl\u00e8tement le giron de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-16T10:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T09:24:50+00:00","articleBody":"     Le journaliste du Monde Patrick Roger, charg\u00e9 du suivi des collectivit\u00e9s territoriales pour le service Politique, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur la situation politique en Corse et la question de son autonomie de 10\u00a0h\u00a045 \u00e0 11\u00a0h\u00a030 dans ce direct politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A vos questions\u00a0! Notre journaliste Patrick Roger r\u00e9pondra \u00e0 vos interrogations sur le statut de la Co...","dateModified":"2022-03-16T09:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T09:00:14+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9dile d\u2019extr\u00eame droite de B\u00e9ziers s\u2019est exprim\u00e9 sur CNews ce matin au sujet de la Corse\u00a0: \u00ab\u00a0Contrairement \u00e0 mes amis politiques, je suis pour l\u2019autonomie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, rappelant notamment qu\u2019il avait soutenu l\u2019autonomie des Catalans en Espagne face au gouvernement espagnol. \u00ab\u00a0Je pense que la France (\u2026) est assez forte pour se concentrer sur l\u2019essentiel\u00a0\u00bb, la guerre en Ukraine ou l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 cite-t-il en exemple. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Sur le reste, faisons confiance aux autres. Cultiver nos diff\u00e9rences ce n\u2019est pas affaiblir la France. La France elle est assez forte pour \u00eatre cette esp\u00e8ce de patchwork de gens qui sont diff\u00e9rents et qui se sentent fondamentalement fran\u00e7ais.                     Ces derniers jours, \u00e0 l\u2019aune de la guerre en Ukraine, Robert M\u00e9nard, grand promoteur de l\u2019union de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite, est par ailleurs revenu sur ses propos \u00e0 propos de l\u2019immigration au moment de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, affirmant avoir \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb de les avoir tenus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Contrairement \u00e0 mes amis politiques, je suis pour l\u2019autonomie\u00a0\u00bb, affirme Robert M\u00e9nard","dateModified":"2022-03-16T09:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T08:53:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce mot que la rue a obtenu d\u2019un ministre en moins de quinze jours, le pr\u00e9sident de l\u2019ex\u00e9cutif corse, Gilles Simeoni, a tent\u00e9 de l\u2019arracher \u00e0 Emmanuel Macron cinq ann\u00e9es durant\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Entre Paris et la Corse, cinq ans de malentendus, d\u2019occasions manqu\u00e9es et de rebuffades mutuelles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq ans de malentendus et de rat\u00e9s entre l\u2019ex\u00e9cutif et la Corse","dateModified":"2022-03-16T09:19:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T08:49:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident-candidat tiendra son premier meeting de campagne le 2\u00a0avril prochain, comme cela a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 au Monde. Il aura lieu \u00e0 Paris d\u00e8s 14 heures 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron tiendra son premier meeting de campagne le 2\u00a0avril \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-16T10:54:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T08:44:23+00:00","articleBody":"     A la suite de ses propos tenus dans une interview \u00e0 Corse-Matin concernant l\u2019ouverture d\u2019un cycle de discussions sur une possible autonomie pour l\u2019\u00eele, G\u00e9rald Darmanin \u00e9tait questionn\u00e9 ce matin sur le timing de cette annonce sur BFM-TV et RMC, \u00e0 moins de quatre semaines de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Nous ne c\u00e9dons pas \u00e0 la pression de la rue\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0Il ne peut y avoir de rapprochement [des d\u00e9tenus Corse], d\u00e9cid\u00e9 par le premier ministre, que lorsque les choses seront calmes\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00eele, a-t-il par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0C\u2019est le moment (\u2026). Je parle tous les jours au pr\u00e9sident [du conseil ex\u00e9cutif Corse] Gilles Simeoni ,qui souhaite que nous ouvrions un dialogue institutionnel\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur.          Refusant le fait que tout soit pr\u00e9cipit\u00e9 et que l\u2019Etat c\u00e8de \u00e0 la rue, il n\u2019a pas rejet\u00e9 l\u2019hypoth\u00e8se que \u00ab\u00a0peut-\u00eatre\u00a0\u00bb le gouvernement et l\u2019ex\u00e9cutif Corse ne r\u00e9ussiraient pas \u00ab\u00a0\u00e0 se mettre d\u2019accord\u00a0\u00bb.          Il a expliqu\u00e9 vouloir notamment s\u2019inspirer de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, qui b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une tr\u00e8s large autonomie. \u00ab\u00a0Elle est enti\u00e8rement dans la R\u00e9publique fran\u00e7aise mais avec un statut particulier. Cela ouvre des pistes\u00a0\u00bb, a encore \u00e9voqu\u00e9 M.\u00a0Darmanin, tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0ces discussions seraient longues et difficiles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne c\u00e9dons pas \u00e0 la pression de la rue\u00a0\u00bb, d\u00e9fend G\u00e9rald Darmanin","dateModified":"2022-03-16T09:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T08:25:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Association des maires de France (AMF) et maire LR de Cannes, David Lisnard, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de Public S\u00e9nat. Au sujet des propos du ministre de l\u2019int\u00e9rieur sur le gouvernement qui se dit \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00eele, apr\u00e8s deux semaines de violences et de tensions, M.\u00a0Lisnard a tenu un argumentaire similaire \u00e0 celui de sa candidate, Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0:           \u00ab\u00a0L\u2019autonomie est une vraie question. En revanche, donner l\u2019impression de c\u00e9der \u00e0 la violence, c\u2019est totalement irresponsable. Par cette volont\u00e9 d\u2019apaisement pr\u00e9\u00e9lectorale, l\u2019ex\u00e9cutif c\u00e8de sous la pression d\u2019une minorit\u00e9 agissante.\u00a0\u00bb           Il a regrett\u00e9 que \u00ab\u00a0tout [soit] fait pour que le pays reste dans l\u2019atonie civique jusqu\u2019\u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On dit n\u2019importe quoi pour qu\u2019on ne parle plus du probl\u00e8me corse jusqu\u2019aux \u00e9lections, mais c\u2019est une spirale qui cr\u00e9e des frustrations \u00bb, a fait valoir le pr\u00e9sident de l\u2019AMF.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Par cette volont\u00e9 d\u2019apaisement pr\u00e9\u00e9lectorale, l\u2019ex\u00e9cutif c\u00e8de sous la pression d\u2019une minor...","dateModified":"2022-03-16T08:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T08:20:22+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019embrasement en Corse depuis l\u2019agression en prison d\u2019Yvan Colonna","dateModified":"2022-03-16T08:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T08:09:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce que je souhaite, c\u2019est que les Fran\u00e7ais se rendent compte que ces cinq ans d\u2019Emmanuel Macron ont affaibli la France\u00a0\u00bb, a fait valoir Val\u00e9rie P\u00e9cresse, lors de son interview sur France Inter. La candidate LR a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique, face \u00e0 face\u00a0\u00bb, avec Emmanuel Macron, ce qu\u2019il refuse en raison de son statut de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sortant, mais qui mettrait, selon elle, \u00e0 jour la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0un pr\u00e9sident zigzag\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident utilise la guerre en Ukraine pour se prot\u00e9ger et ne pas avoir de comptes \u00e0 rendre sur son bilan national, c\u2019est-\u00e0-dire sur l\u2019\u00e9tat de la France\u00a0\u00bb, a par ailleurs avanc\u00e9 Mme\u00a0P\u00e9cresse, avant de continuer\u00a0:           Regardez, on a fait un grand d\u00e9bat lundi qui \u00e9tait un d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel, \u00e7a s\u2019appelait \u00ab\u00a0La France face \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb et on a eu des questions quasiment que sur la guerre en Ukraine. Je rappelle qu\u2019il n\u2019y a pas la guerre en France, il y a la guerre sur le continent europ\u00e9en, qui est \u00e9videmment un sujet \u00e9minemment grave, et qui nous oblige \u00e0 revoir toute une s\u00e9rie de politiques et \u00e0 les repenser. (\u2026) Mais il y a questions sur l\u2019\u00e9tat de la France qu\u2019on n\u2019a pas pu poser.           La candidate a aussi mis en garde les \u00e9lecteurs contre l\u2019abstention lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui arrive \u00e0 grands pas\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il y a une abstention massive, parce qu\u2019il n\u2019y a pas de d\u00e9bat d\u00e9mocratique, (\u2026) alors il y aura une col\u00e8re et une frustration.\u00a0\u00bb Des propos en r\u00e9ponse \u00e0 ceux tenus hier par le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher (LR ), \u00e9vitant toutefois de reprendre le terme d\u2019ill\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 son compte, pour qualifier une possible r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron. Dans une interview accord\u00e9e au Figaro M. Larcher avait affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019y a pas de campagne, la question de la l\u00e9gitimit\u00e9 du gagnant se posera.\u00a0\u00bb La d\u00e9claration a suscit\u00e9 l\u2019indignation des soutiens de M. Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la candidate LR, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident utilise la guerre en Ukraine pour se prot\u00e9ger et ne pas avoir de...","dateModified":"2022-03-16T08:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T07:55:34+00:00","articleBody":"     Le gouvernement \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie\u00a0\u00bb de la Corse apr\u00e8s deux semaines de violences sur l\u2019\u00eele\u00a0: pour la candidate LR, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, cela montre qu\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0est aux abois\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0c\u00e8de \u00e0 la violence\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019est pas sain, il faut ramener l\u2019ordre en Corse avant d\u2019entamer les n\u00e9gociations\u00a0\u00bb sur un nouveau statut, a plaid\u00e9 la candidate sur France Inter ce matin.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019il faut, ce n\u2019est pas seulement une autonomie pour la Corse, il faut un \u201cmieux\u201d [en mati\u00e8re] de gouvernement pour les Corses et r\u00e9soudre un certain nombre de probl\u00e9matiques qui sont en Corse\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019autonomie, oui, bien s\u00fbr, mais l\u2019autonomie avec des indicateurs de performance, avec des r\u00e9sultats pour les Corses.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0C\u2019est un gouvernement qui a refus\u00e9 d\u2019engager ce fameux pacte girondin d\u2019autonomie avec les r\u00e9gions, et qui aujourd\u2019hui, face \u00e0 la force, est pr\u00eat \u00e0 tout c\u00e9der \u00bb, a regrett\u00e9 la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France. \u00ab\u00a0Moi, ma ligne directrice, c\u2019est celle de la plus puissante d\u00e9centralisation depuis le gouvernement Defferre\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Mme\u00a0P\u00e9cresse.          Face \u00e0 la pr\u00e9cipitation, selon elle, du gouvernement, la candidate a mis en garde\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut faire attention, l\u2019autonomie, c\u2019est dans le cadre de la R\u00e9publique et \u00e7a ne doit pas conduire \u00e0 son d\u00e9mant\u00e8lement, et c\u2019est \u00e7a qui est inqui\u00e9tant dans le processus\u00a0\u00bb que le gouvernement entame dans l\u2019urgence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corse\u00a0: pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, favorable \u00e0 l\u2019autonomie de l\u2019\u00eele, l\u2019Etat se pr\u00e9cipite et \u00ab\u00a0c...","dateModified":"2022-03-16T08:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T07:37:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a attendu plus de dix jours\u00a0\u00bb pour que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur se rende en Corse, a regrett\u00e9 la candidate socialiste. Anne Hidalgo a ainsi critiqu\u00e9 au micro d\u2019Europe 1 mercredi matin le fait que le gouvernement souhaite, selon elle, \u00ab\u00a0enjamber\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0avec un ministre de l\u2019int\u00e9rieur qui nous explique qu\u2019on engage un processus long d\u2019autonomie [pour l\u2019\u00eele], mot l\u00e2ch\u00e9 dans cette campagne \u00e0 moins de quatre semaines du premier tour. C\u2019est une situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La question corse, elle, n\u2019est pas nouvelle\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la candidate du PS, citant notamment le travail et les propositions faites pour l\u2019autonomie de l\u2019\u00eele par R\u00e9gions de France. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il faut donner des pouvoirs l\u00e9gislatifs, r\u00e9glementaires \u00e0 des r\u00e9gions, \u00e0 des collectivit\u00e9s qui ont un statut particulier comme la Corse\u00a0\u00bb, a-t-elle avanc\u00e9, se disant favorable \u00e0 un investissement accru de l\u2019Etat et de ses services publics dans le territoire corse et \u00e0 un droit \u00e0 l\u2019exp\u00e9rimentation sur l\u2019\u00eele et dans les r\u00e9gions qui le souhaitent. \u00ab\u00a0\u00c7a, \u00e7a peut se faire sans porter atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, y compris concernant la reconnaissance de la langue r\u00e9gionale, a-t-elle poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corse\u00a0: Anne Hidalgo estime que \u00ab\u00a0cette crise, comme les autres, n\u2019est pas g\u00e9r\u00e9e du tout\u00a0\u00bb par l...","dateModified":"2022-03-16T07:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T07:23:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il reste quatre semaines pour que toutes les interrogations des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, leurs angoisses, leurs col\u00e8res, qui sont l\u00e9gitimes \u2013 on a eu les \u201cgilets jaunes\u201d, la pand\u00e9mie, maintenant on a la guerre \u2013 puissent, au fond, trouver un d\u00e9bouch\u00e9 politique dans la campagne \u00e9lectorale. C\u2019est essentiel\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le candidat \u00e9cologiste mercredi matin sur France 2.          \u00ab\u00a0Si on ne purge pas les tensions (\u2026) effectivement, la d\u00e9mocratie fonctionne mal\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0il est \u00e9vident que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne veut pas d\u00e9battre, eh bien, il faut faire sans lui\u00a0\u00bb, a fait valoir M.\u00a0Jadot, rappelant l\u2019importance, par exemple, du sujet de la guerre en Ukraine.          Le candidat qui va d\u00e9battre avec les candidats d\u2019extr\u00eame droite Marine Le Pen, sur C8 ce soir, puis Eric Zemmour, jeudi soir sur France 2, a justifi\u00e9 son choix\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux d\u00e9montrer que dans cette \u00e9lection on a un choix entre l\u2019\u00e9cologie ou la barbarie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Yannick Jadot, \u00ab\u00a0il est \u00e9vident que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne veut pas d\u00e9battre, eh bie...","dateModified":"2022-03-16T07:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#276963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T07:17:46+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur France 2 ce matin au sujet de la Corse, Yannick Jadot a pr\u00f4n\u00e9 de nouveau l\u2019autonomie de plein droit pour l\u2019\u00eele. \u00ab\u00a0C\u2019est quelque chose qui est dans le d\u00e9bat politique depuis tr\u00e8s longtemps\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0une position valid\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e des r\u00e9gions de France\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e7a fait des mois et des mois que nous d\u00e9fendons l\u2019id\u00e9e d\u2019une autonomie de plein droit en Corse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le candidat \u00e9cologiste, alors que le gouvernement l\u2019envisage \u00e0 la suite des tensions qui ont enflamm\u00e9 l\u2019\u00eele ces deux derni\u00e8res semaines.          \u00ab\u00a0Il aurait fallu le faire depuis le d\u00e9but du quinquennat et surtout depuis un an, alors qu\u2019il y a une majorit\u00e9 en Corse qui est favorable\u00a0\u00bb \u00e0 cette autonomie, a affirm\u00e9 le candidat. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas trop tard, il faut le faire\u00a0\u00bb maintenant, a-t-il continu\u00e9.          Au sujet du rapprochement des d\u00e9tenus corses, M.\u00a0Jadot s\u2019est indign\u00e9, en \u00e9cho implicite \u00e0 l\u2019agression d\u2019Yvan Colonna en prison il y a deux semaines\u00a0: \u00ab\u00a0Vous vous rendez compte de l\u2019\u00e9chec\u00a0?\u00a0\u00bb, que le gouvernement ait attendu pour mettre en place la mesure.          A la fin de\u00a0janvier, le candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en d\u00e9placement \u00e0 Bastia avait d\u00e9fendu son souhait d\u2019\u00ab\u00a0une relation apais\u00e9e entre l\u2019Etat fran\u00e7ais, la France et la Corse\u00a0\u00bb, qui doit justement passer, selon lui, \u00ab\u00a0par un statut d\u2019autonomie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0\u00c7a fait des mois et des mois que nous d\u00e9fendons l\u2019id\u00e9e d\u2019une autonomie de plein droit en Corse...","dateModified":"2022-03-16T07:21:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#276888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T06:59:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie.\u00a0\u00bb\u00a0Les propos in\u00e9dits de G\u00e9rald Darmanin dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Corse-Matin ont fait r\u00e9agir ce matin le pr\u00e9sident du conseil ex\u00e9cutif de Corse, l\u2019autonomiste Gilles Simeoni, au micro de Franceinfo.          A la question du journaliste \u00ab\u00a0Est-ce une victoire pour vous\u00a0?\u00a0\u00bb, ce dernier r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Pas encore, ni pour moi ni pour le peuple corse. C\u2019est important que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, au nom du premier ministre et probablement du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dise aujourd\u2019hui publiquement que le gouvernement et l\u2019Etat sont pr\u00eats \u00e0 rentrer dans une discussion qui a vocation \u00e0 \u00eatre historique, affirme-t-il. Et qui permette de construire \u00e0 travers le dialogue, entre l\u2019Etat et la Corse, dans la pluralit\u00e9 de ses expressions, sur le plan institutionnel, un statut d\u2019autonomie que nous voulons de plein droit et exercice.\u00a0\u00bb           Une revendication de l\u2019\u00eele historique,\u00a0\u00ab qui fait l\u2019objet d\u2019un tr\u00e8s large consensus, traduit dans les urnes lors des derni\u00e8res \u00e9lections territoriales\u00a0\u00bb, fait-il valoir, \u00ab\u00a0avec pr\u00e8s de 70\u00a0%\u00a0\u00bb des \u00e9lecteurs corses qui se sont prononc\u00e9s \u00ab\u00a0en faveur de listes nationalistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le processus d\u2019autonomie est un statut dans lequel les comp\u00e9tences r\u00e9galiennes restent de la comp\u00e9tence de l\u2019Etat, mais dans un certain nombre de secteurs strat\u00e9giques la comp\u00e9tence est transf\u00e9r\u00e9e de plein droit \u00e0 la collectivit\u00e9 de Corse\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, pr\u00e9cisant que le champ des comp\u00e9tences qui pourraient relever de l\u2019ex\u00e9cutif corse serait \u00e0 d\u00e9finir dans le processus de discussion qui s\u2019engage.          Au sujet des tensions qui touchent l\u2019\u00eele, Gilles Simeoni a salu\u00e9 la mobilisation de la jeunesse corse. \u00ab\u00a0Ils s\u2019inscrivent dans le fil historique d\u2019un combat\u00a0\u00bb, dit M.\u00a0Simeoni, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0La question corse est politique, historique. Il y a eu un cycle de cinquante\u00a0ans d\u2019affrontements, il faut ouvrir aujourd\u2019hui un cycle nouveau. Il faut imp\u00e9rativement que la journ\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui marque le d\u00e9but d\u2019un cycle nouveau\u00a0\u00bb, poursuit-il.          Selon lui, le calme \u00ab\u00a0n\u2019est pas un pr\u00e9alable, mais un objectif. Il faut construire la paix.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas d\u2019un avenir de r\u00e9voltes, de prisons, d\u2019affrontements. Nous voulons la paix, la d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bb          Le 20\u00a0janvier, dans une interview accord\u00e9e au journaliste du Monde Patrick Roger, Gilles Simeoni\u00a0affirmait\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut des gestes [de l\u2019Etat] de nature \u00e0 restaurer la confiance\u00a0en Corse.\u00a0\u00bb Deux mois avant l\u2019agression d\u2019Yvan Colonna en prison, il jugeait \u00ab\u00a0indispensable\u00a0\u00bb le rapprochement des d\u00e9tenus corses condamn\u00e9s pour l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Erignac, avant de pouvoir engager une d\u00e9marche de dialogue dans la dur\u00e9e avec le gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilles Simeoni affirme que \u00ab\u00a0c\u2019est important (\u2026) que le gouvernement et l\u2019Etat so[ient] pr\u00eats \u00e0...","dateModified":"2022-03-16T07:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#276852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T06:38:41+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, en visite mercredi et jeudi dans une Corse en proie aux violences depuis l\u2019agression en prison d\u2019Yvan Colonna, est attendu au tournant par les \u00e9lus nationalistes qui mettent la pression sur l\u2019Etat pour obtenir une \u00ab\u00a0v\u00e9ritable solution politique\u00a0\u00bb quant \u00e0 l\u2019avenir de l\u2019\u00eele.A moins d\u2019un mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le ministre voit atterrir sur son bureau un dossier explosif, apr\u00e8s le d\u00e9part de la \u00ab\u00a0Madame Corse\u00a0\u00bb du gouvernement, Jacqueline Gourault.          La violente agression d\u2019Yvan Colonna le 2\u00a0mars \u00e0 la maison centrale d\u2019Arles (Bouches-du-Rh\u00f4ne), o\u00f9 il purgeait une peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour sa participation \u00e0 l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Erignac en\u00a01998 \u00e0 Ajaccio, a fait ressurgir les tensions entre l\u2019Etat et les nationalistes, frustr\u00e9s par le fait que leurs victoires dans les urnes n\u2019ont pas permis de faire aboutir leurs revendications pendant le quinquennat.          Envoy\u00e9 en pompier de service sur une \u00eele o\u00f9 les divergences entre autonomistes et ind\u00e9pendantistes ont refait surface \u00e0 la faveur de la crise, G\u00e9rald Darmanin a promis le d\u00e9but d\u2019un \u00ab\u00a0cycle sans pr\u00e9c\u00e9dent de discussions\u00a0\u00bb avec les \u00e9lus, dont le pr\u00e9sident autonomiste du conseil ex\u00e9cutif de Corse, Gilles Simeoni.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie. Voil\u00e0, le mot est dit\u00a0\u00bb, annonce le ministre dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Corse-Matin mardi et publi\u00e9 mercredi.Mais, pr\u00e9vient-il, \u00ab\u00a0il ne peut pas y avoir de dialogue dans la violence. Le retour au calme est une condition sine qua non.\u00a0\u00bb          L\u2019agression d\u2019Yvan Colonna a suscit\u00e9 plusieurs manifestations violentes, dont celle de dimanche \u00e0 Bastia qui a fait 102 bless\u00e9s, dont 77 parmi les forces de l\u2019ordre, selon le parquet. Une agression qualifi\u00e9e par M. Darmanin d\u2019\u00ab\u00a0acte manifestement terroriste\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0dont l\u2019objet aurait \u00e9t\u00e9 le blasph\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, en faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Samuel Paty, enseignant d\u00e9capit\u00e9 en\u00a02020 en r\u00e9gion parisienne pour avoir montr\u00e9 des caricatures de Mahomet \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves. Interrog\u00e9 sur la raison de cette comparaison, le ministre a expliqu\u00e9 avoir trouv\u00e9 \u00ab\u00a0excessifs, pour ne pas dire insupportables, les mots de \u201ccrime d\u2019Etat\u201d\u00a0\u00bb utilis\u00e9s dans cette affaire Colonna, \u00ab\u00a0alors que nous sommes devant un acte terroriste\u00a0\u00bb.Apr\u00e8s sa visite chez les \u00e9lus mercredi \u00e0 Ajaccio, G\u00e9rald Darmanin ira jeudi \u00e0 la brigade de gendarmerie de Porto-Vecchio, prise pour cible vendredi par des manifestants.                    Lire aussi :  Corse\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie\u00a0\u00bb, assure Darmanin \u00e0 \u00ab\u00a0Corse-Matin\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin en visite dans une Corse sous tension, attendu de pied ferme par les nationalistes ","dateModified":"2022-03-16T06:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#276844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T06:33:43+00:00","articleBody":"     R\u00e9silience. Le premier ministre, Jean Castex, doit pr\u00e9senter mercredi apr\u00e8s-midi le \u00ab\u00a0plan de r\u00e9silience\u00a0\u00bb du gouvernement pour aider les entreprises et les Fran\u00e7aises et Fran\u00e7ais \u00e0 faire face aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales de la guerre en Ukraine.          Corse. Sur fond de violences et de tensions sur l\u2019\u00eele, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, se rend en Corse pour \u00ab\u00a0ouvrir un cycle de discussions\u00a0\u00bb avec les \u00e9lus, deux semaines apr\u00e8s l\u2019agression d\u2019Yvan Colonna qui a raviv\u00e9 la col\u00e8re des nationalistes. Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Corse-Matin, il appelle au retour \u00e0 l\u2019ordre tout en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie\u00a0\u00bb de l\u2019\u00eele.          Tours de France. La candidate du parti Les R\u00e9publicains, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, se rendra \u00e0 Meaux (Seine-et-Marne) en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, aux c\u00f4t\u00e9s du maire de la ville, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9. Elle \u00e9changera avec les \u00e9lus et des habitants sur le th\u00e8me de la politique de la ville, avant de tenir une r\u00e9union publique. Pour sa part, la candidate de Lutte ouvri\u00e8re, Nathalie Arthaud, sera \u00e0 Marseille pour un meeting. Philippe Poutou, candidat du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), sera, lui, en meeting \u00e0 Strasbourg. Enfin, Marine Le Pen sera l\u2019invit\u00e9e mercredi soir de l\u2019\u00e9mission de Cyril Hanouna \u00ab\u00a0Face \u00e0 Baba\u00a0\u00bb, sur C8. Elle d\u00e9battra notamment avec la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, Marl\u00e8ne Schiappa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda politique aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-03-16T06:43:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#276837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T06:32:29+00:00","articleBody":"     Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022\u00a0: un point quotidien, publi\u00e9 \u00e0 19\u00a0heures, revient sur les faits politiques de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et aborde les rendez-vous \u00e0 venir. Retrouvez le r\u00e9cap\u2019 d\u2019hier juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Jean Lassalle menace de retirer sa candidature, la Corse s\u2019invite dans le d\u00e9bat\u2026 Les infos politiques du jour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Jean Lassalle menace de retirer sa candidature, la Corse s\u2019invite dans le d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel\u00a0: les ...","dateModified":"2022-03-16T06:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#276814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T06:08:04+00:00","articleBody":"     J\u00a0\u2212\u00a025. Bonjour \u00e0 tous, nous sommes ravis de vous retrouver pour cette nouvelle journ\u00e9e d\u2019actualit\u00e9 politique. A vingt-cinq jours du premier tour du scrutin, suivez avec nous la campagne pr\u00e9sidentielle\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Bienvenue dans ce direct politique\u00a0! ","dateModified":"2022-03-16T06:33:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1400/1342/696/3/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/16/19-14">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’Agence météorologique japonaise a émis un avertissement pour des vagues d’un mètre de hauteur pour une grande partie de la côte nord-est. A Tokyo, 700 000 foyers sont privés d’électricité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Japon             Japon : un séisme de magnitude 7,3 à l’est du pays, un avertissement au tsunami émis et deux millions de foyers sans électricité      L’Agence météorologique japonaise a émis un avertissement pour des vagues d’un mètre de hauteur pour une grande partie de la côte nord-est. A Tokyo, 700 000 foyers sont privés d’électricité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La ville de Tokyo a été en partie plongée dans le noir après un séisme de magnitude 7,3, survenu mercredi 16 mars dans la soirée.  ISSEI KATO / REUTERS                 L’est du Japon a été secoué, mercredi 16 mars dans la soirée, par un violent séisme de magnitude 7,3, selon l’Agence météorologique japonaise (JMA), qui a émis un avertissement au tsunami pour une grande partie de la côte nord-est.            L’épicentre de la secousse, survenue à 23 h 36 (15 h 36 à Paris), se situait au large de la côte du département de Fukushima, et l’hypocentre à 60 kilomètres de profondeur, selon la JMA. Un avertissement pour des vagues d’un mètre de hauteur a été émis par cette agence.              La secousse, longuement et fortement ressentie y compris à Tokyo, a privé d’électricité plus de deux millions de foyers, dont près de 700 000 dans la capitale japonaise, selon l’opérateur Tepco.                          A Tokyo, le 17 mars 2022.  AP                 Des vérifications à Fukushima            Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, a annoncé à la presse que le gouvernement tentait de rassembler des informations pour évaluer la situation.            « Nous allons faire le maximum afin de secourir les personnes affectées [par le séisme] et communiquer les informations de manière appropriée. »            La compagnie ferroviaire JR East, qui dessert le nord-est du Japon, a annoncé, de son côté, des perturbations significatives sur son réseau.              La société Tepco a précisé être en train de procéder à des vérifications sur ses installations, dont la centrale nucléaire de Fukushima Daiichi, qui avait été sévèrement endommagée par un gigantesque tsunami provoqué par un séisme de magnitude 9 en 2011.            L’autorité japonaise de régulation nucléaire a précisé n’avoir pas recensé de situation anormale à la centrale d’Onagawa, dans le département de Miyagi jouxtant celui de Fukushima.            Le Japon reste hanté par la catastrophe de Kukushima, il y a onze ans, qui a fait plus de 18 500 morts et disparus, et forcé plus de 165 000 personnes à évacuer leurs foyers à cause des risques de radiations.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Fukushima : « Nous sommes arrivés dans l’épicentre des catastrophes japonaises peu après minuit » : mars 2011, sur la route de la catastrophe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/16/japon-un-seisme-de-magnitude-7-3-a-l-est-du-pays-une-alerte-au-tsunami-emise-et-deux-millions-de-foyers-sans-electricite_6117788_3210.html"},"headline":"Japon\u00a0: un s\u00e9isme de magnitude 7,3 \u00e0 l\u2019est du pays, un avertissement au tsunami \u00e9mis et deux millions de foyers sans \u00e9lectricit\u00e9","dateCreated":"2022-03-16T17:18:07+01:00","datePublished":"2022-03-16T17:18:07+01:00","dateModified":"2022-03-16T17:57:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"L\u2019Agence m\u00e9t\u00e9orologique japonaise a \u00e9mis un avertissement pour des vagues d\u2019un m\u00e8tre de hauteur pour une grande partie de la c\u00f4te nord-est. A Tokyo, 700\u00a0000\u00a0foyers sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/290/0/3500/1750/1342/696/60/0/9dfb0f1_gggtok601-japan-quake-0316-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-15">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le jeune homme de 29 ans, l’un des tout premiers Français à avoir rejoint la Syrie, début 2013, se présente comme un « repenti » de l’organisation Etat islamique. Depuis lundi, la cour d’assises spéciale de Paris se penche sur son parcours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Antiterrorisme             Kevin Guiavarch, djihadiste revenant de Syrie, en procès avec ses quatre épouses      Le jeune homme de 29 ans, l’un des tout premiers Français à avoir rejoint la Syrie, début 2013, se présente comme un « repenti » de l’organisation Etat islamique. Depuis lundi, la cour d’assises spéciale de Paris se penche sur son parcours.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 10h37    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Kevin Guiavarch (à droite) devant la cour d’assises spéciale de Paris, le 14 mars 2022.  BENOIT PEYRUCQ / AFP               C’est une affaire inédite que doit juger la cour d’assises spécialement composée du tribunal de Paris depuis le lundi 14 mars. Kevin Guiavarch, 29 ans, fait partie des tout premiers Français à avoir rejoint la Syrie. Il y est arrivé début 2013 avec sa femme Salma, alors enceinte. Il en est reparti en juin 2016, avec ses quatre épouses – dont Salma – et six enfants, dont quatre issus de ses unions, et se présente comme un « repenti » de l’organisation Etat islamique (EI).          Après une détention de plusieurs mois en Turquie, tout le monde a été expulsé vers la France pour judiciarisation, en 2017. Au terme d’une instruction ouverte pour la tentative ratée d’envoyer une mineure en Syrie auprès de Kevin Guiavarch, six personnes ont été renvoyées devant la cour d’assises. Il s’agit de Kevin Guiavarch et de ses quatre épouses, pour « association de malfaiteurs terroriste criminelle », motif passible de vingt ans de réclusion, et de Camélia M., accusée de « financement d’entreprise terroriste », qui risque jusqu’à dix ans de prison.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Syrie, les espoirs déçus des quatre épouses d’un djihadiste français                 A l’ouverture de l’audience, Kevin Guiavarch a comparu entouré de ses quatre femmes. L’accusé est détenu dans un box en verre en compagnie de sa quatrième compagne, Sahra R., 27 ans, enceinte de huit mois – on ne connaît pas le père –, ce qui n’a pas peu contribué à l’étrangeté de la scène. Remise en liberté en cours d’instruction, comme les trois autres femmes, Sahra R. a vu son régime de liberté conditionnelle révoqué en octobre 2021 pour l’avoir enfreint.          Une nouvelle demande de mise en liberté a été déposée lundi à l’ouverture du procès auprès de la chambre de l’instruction, qui l’a rejetée le jour même. Le président de la cour, David Hill, inquiet de la santé et de la pâleur de la détenue, a fait apporter un fauteuil. Sahra R., elle, assure en se touchant le ventre : « J’ai quelques contractions, mais ça va. »          Travail d’infirmier          Kevin Guiavarch, vêtu d’une chemise rouge et noir à carreaux, porte la barbe longue et soigneusement taillée. Visage pâle, yeux clairs, raie sur le côté, il s’exprime d’une voix douce et égale, à la manière des salafistes. Il affirme d’ailleurs être resté « profondément croyant » mais avoir « rompu avec le djihadisme ».          Au président, qui lui rappelle qu’il est jugé pour avoir « séjourné et combattu au sein de l’Etat islamique » et participé à des activités de « recrutement, de financement et de prosélytisme sur les réseaux sociaux », Kevin Guiavarch répond : « Je reconnais être parti en Syrie par rapport à la situation de guerre pour venir en aide à la population. » Il admet avoir participé à des combats, mais au sein de l’Armée syrienne libre (ASL, rébellion non djihadiste), pas de l’EI. « Traumatisé » par la perte d’un camarade au combat, il aurait décidé de se consacrer à un travail d’infirmier. Son groupe a prêté allégeance à l’EI en juin 2013, peu après son apparition en Syrie : « Je croyais naïvement que l’EI voulait réunifier et structurer la rébellion pour mieux combattre le régime de Bachar Al-Assad », explique-t-il. Mais « je n’ai eu aucune fonction au sein de Daech », assure-t-il.        Il vous reste 52.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/kevin-guiavarch-djihadiste-revenant-de-syrie-en-proces-avec-ses-quatre-epouses_6117714_3224.html"},"headline":"Kevin Guiavarch, djihadiste revenant de Syrie, en proc\u00e8s avec ses quatre \u00e9pouses","dateCreated":"2022-03-16T10:37:43+01:00","datePublished":"2022-03-16T10:37:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Antiterrorisme"],"keywords":["Police et justice","Antiterrorisme","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le jeune homme de 29\u00a0ans, l\u2019un des tout premiers Fran\u00e7ais \u00e0 avoir rejoint la Syrie, d\u00e9but 2013, se pr\u00e9sente comme un \u00ab\u00a0repenti\u00a0\u00bb de l\u2019organisation Etat islamique. Depuis lundi, la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris se penche sur son parcours.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/365/0/3466/1733/1342/696/60/0/0865217_5748796-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Antiterrorisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/antiterrorisme/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-16">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Cette mesure, portée par la candidate de la droite, Valérie Pécresse, fait également son chemin dans l’entourage d’Emmanuel Macron. Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a évoqué le sujet, mardi, sans toutefois donner de détails.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : conditionner le RSA à une activité, une idée jugée « choquante » par les associations de lutte contre l’exclusion      Cette mesure, portée par la candidate de la droite, Valérie Pécresse, fait également son chemin dans l’entourage d’Emmanuel Macron. Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a évoqué le sujet, mardi, sans toutefois donner de détails.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 12h34    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Sur les politiques de solidarité, Emmanuel Macron ne paraît pas insensible à une idée chère à la droite : conditionner le versement du revenu de solidarité active (RSA) à l’exercice d’une activité. C’est ce que laissent supposer des déclarations faites par Gabriel Attal, mardi 15 mars. Invité de l’émission « Les 4 Vérités » sur France 2, le porte-parole du gouvernement s’est toutefois abstenu de livrer des détails, expliquant que le président de la République lèverait le voile sur ses intentions, jeudi, en présentant son programme pour le scrutin présidentiel.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/16/19-17">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Cheffe de projet pour la Fondation Thomson Reuters, elle avait été arrêtée en 2016 à Téhéran, accusée de complot pour renverser la République islamique d’Iran et condamnée à cinq ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Iran             Nazanin Zaghari-Ratcliffe, l’Irano-Britannique retenue en Iran depuis 2016, regagne le Royaume-Uni      Cheffe de projet pour la Fondation Thomson Reuters, elle avait été arrêtée en 2016 à Téhéran, accusée de complot pour renverser la République islamique d’Iran et condamnée à cinq ans de prison.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h25    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Portrait de Nazanin Zaghari-Ratcliffe en route pour le Royaume-Uni.  NAZANIN ZAGHARI-RATCLIFFE / AP                 L’Irano-Britannique Nazanin Zaghari-Ratcliffe, retenue depuis 2016 en Iran, où elle avait été condamnée pour sédition, ce qu’elle a toujours nié, est sur le chemin du retour pour le Royaume-Uni, a annoncé mercredi 16 mars une députée britannique. « Nazanin est à l’aéroport de Téhéran et en route pour rentrer chez elle », a déclaré sur Twitter Tulip Siddiq, députée travailliste de la circonscription d’Hampstead et Kilburn (nord de Londres), où vit le mari de Nazanin Zaghari-Ratcliffe, Richard Ratcliffe.            A Téhéran, un média officiel iranien a confirmé que l’Irano-Britannique avait été « remise » au gouvernement britannique. Ce dernier n’a pas immédiatement confirmé sa libération, mais le premier ministre, Boris Johnson, avait plus tôt dans la journée exprimé l’espoir d’une issue positive, affirmant que « les négociations continuaient » et en étaient à leur dernière phase.            Accusée de complot            Agée de 43 ans, Nazanin Zaghari-Ratcliffe avait récupéré son passeport mardi, soulevant l’espoir d’une libération proche. Cheffe de projet pour la Fondation Thomson Reuters, branche philanthropique de l’agence de presse du même nom, elle avait été arrêtée en 2016 à Téhéran, où elle venait rendre visite à sa famille. Elle avait été accusée de complot pour renverser la République islamique d’Iran, ce qu’elle nie farouchement, et condamnée à cinq ans de prison.              Après avoir purgé sa peine, elle a été de nouveau condamnée à la fin d’avril 2021 à un an de prison pour avoir participé à un rassemblement devant l’ambassade d’Iran à Londres en 2009. En octobre 2021, elle avait perdu son appel, faisant craindre à ses proches un retour imminent en prison, d’où elle avait été autorisée à sortir avec un bracelet électronique en mars 2020, à cause de la pandémie de Covid-19.            Richard Ratcliffe, son mari et père de leur petite fille, Gabriella, avait fait une grève de la faim pendant 21 jours à l’automne 2021 pour alerter sur son sort.            Négocier la libération de plusieurs binationaux            Boris Johnson avait confirmé qu’une équipe de négociateurs britanniques travaillait à Téhéran pour obtenir la libération de plusieurs binationaux. Selon les médias britanniques, dont The Guardian, Anoosheh Ashoori, un ingénieur à la retraite arrêté en août 2017 alors qu’il rendait visite à sa mère et condamné à dix ans de prison pour espionnage en faveur d’Israël, aurait également été libéré.              Mercredi matin, la ministre des affaires étrangères britannique, Liz Truss, a déclaré à la BBC qu’elle s’était donné pour priorité « de s’assurer que nous remboursons la dette que nous devons légitimement aux autorités iraniennes », une dette de 400 millions de livres (475 millions d’euros) datant de l’époque du Chah d’Iran. Les autorités britanniques ont cependant toujours pris soin de ne pas lier les deux affaires.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les binationaux ou étrangers, des « pions » iraniens pour négocier avec l’Occident                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/16/nazanin-zaghari-ratcliffe-l-irano-britannique-retenue-en-iran-depuis-2016-regagne-le-royaume-uni_6117747_3210.html"},"headline":"Nazanin Zaghari-Ratcliffe, l\u2019Irano-Britannique retenue en Iran depuis 2016, regagne le\u00a0Royaume-Uni","dateCreated":"2022-03-16T13:25:53+01:00","datePublished":"2022-03-16T13:25:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Royaume-Uni","Europe","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Cheffe de projet pour la Fondation Thomson Reuters, elle avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en 2016 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, accus\u00e9e de complot pour renverser la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran et condamn\u00e9e \u00e0 cinq ans de prison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/139/0/3414/1707/1342/696/60/0/fc24b2f_1b3695e3d32e42fd93ecd47ffb03c2bf-1b3695e3d32e42fd93ecd47ffb03c2bf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-18">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Armando Linares avait dénoncé des menaces à son encontre et l’équipe du « Monitor Michoacan », dont un journaliste avait déjà été abattu le 31 janvier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Mexique             Mexique : le huitième journaliste assassiné depuis le début de l’année      Armando Linares avait dénoncé des menaces à son encontre et l’équipe du « Monitor Michoacan », dont un journaliste avait déjà été abattu le 31 janvier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h52    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les proches de Juan Carlos Muñiz, journaliste mexicain couvrant les questions de criminalité, assistent à ses obsèques, à Fresnillo, dans l’Etat de Zacatecas, au Mexique, le 5 mars 2022, au lendemain de son assassinat.  HEIDI MONTERO / AFP                 Le journaliste Armando Linares, directeur du site d’information Monitor Michoacan, a été assassiné mardi 15 mars au Mexique, un mois et demi après l’assassinat de Roberto Toledo, collaborateur du même média. Cet assassinat porte à huit le nombre de journalistes tués dans le pays depuis le début de l’année, a annoncé le procureur de l’Etat de Michoacan.            M. Linares, dont le corps portait des impacts de balles, a perdu la vie dans l’après-midi à son domicile, a expliqué le procureur de l’Etat de Michoacan, Etat marqué par des années de violences liées aux cartels de drogue.              Le directeur du Monitor Michoacan avait dénoncé, après le meurtre de son collaborateur le 31 janvier, des menaces à son encontre et contre son équipe pour avoir révélé des faits de corruption. « Nous ne sommes pas armés, nous ne portons pas d’armes. Notre unique défense, c’est notre plume, un crayon », avait-il déclaré dans une vidéo diffusée après la mort de Roberto Toledo.            Armando Linares est le huitième journaliste assassiné depuis le début de l’année au Mexique, un des pays les plus dangereux au monde pour la presse, selon les chiffres de l’organisation Reporters sans frontières (RSF). « Le cauchemar continue pour la presse au Mexique. RSF documente les faits et demande une enquête exemplaire de la part du bureau du procureur de Michoacan », a tweeté RSF.            33 315 assassinats en 2021            Le Michoacan, Etat de l’ouest du Mexique, où Armando Linares a été assassiné, est gangrené par la violence. Y opèrent le puissant Cartel de Jalisco-Nouvelle Génération (CJNG) et d’autres organisations, telles que Los Viagras, qui se disputent ce territoire stratégique pour acheminer la drogue vers la côte Pacifique.              En 2021, le Michoacan a enregistré 2 732 assassinats, soit un peu plus de 8 % des 33 315 homicides avec préméditation commis dans l’ensemble du Mexique.            Jorge Luis Camero, l’un des derniers journalistes assassinés, le 24 février, venait à peine de démissionner à Empalme, dans l’Etat de Sonora (nord). Quelque 150  journalistes ont été assassinés au Mexique depuis 2000, selon RSF.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/16/mexique-le-huitieme-journaliste-assassine-depuis-le-debut-de-l-annee_6117696_3210.html"},"headline":"Mexique\u00a0: le huiti\u00e8me journaliste assassin\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e","dateCreated":"2022-03-16T06:52:23+01:00","datePublished":"2022-03-16T06:52:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"Armando Linares avait d\u00e9nonc\u00e9 des menaces \u00e0 son encontre et l\u2019\u00e9quipe du \u00ab\u00a0Monitor Michoacan\u00a0\u00bb, dont un journaliste avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 abattu le 31 janvier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/bcc8bc8_5687576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-19">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Code pénal, minier, de l’environnement… « Le Monde » a recensé les nouvelles incriminations punies d’emprisonnement. Contrairement aux promesses d’Emmanuel Macron en 2017, les lois de circonstances se sont multipliées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   Politique La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                      Un quinquennat de nouvelles infractions pénales, au risque de compliquer le travail de la justice   Par Jean-Baptiste Jacquin (avec Marguerite Moracchini, Stéphanie Pierre, Raphaëlle Aubert et Océane Bézivin )  Publié aujourd’hui à 05h27, mis à jour à 16h54   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelCode pénal, minier, de l’environnement… « Le Monde » a recensé les nouvelles incriminations punies d’emprisonnement. Contrairement aux promesses d’Emmanuel Macron en 2017, les lois de circonstances se sont multipliées.                              FRED TANNEAU / AFP               Qu’y a-t-il de commun entre établir un certificat de virginité et polluer un parc naturel, ou entre administrer la drogue du violeur et inciter à participer à un rodéo motorisé ? Ce sont de nouvelles infractions créées par le législateur depuis l’élection d’Emmanuel Macron, en mai 2017. Par dizaines, des incriminations nouvelles ont été gravées dans le marbre de la loi au cours du quinquennat. Et pas seulement dans le code pénal. Le code de l’environnement, le code minier, celui de la santé publique ou encore celui de la route ont été lestés de comportements qui n’étaient pas sanctionnés auparavant.          Le Monde a recensé les infractions nouvelles punies d’un emprisonnement ferme et celles dont la sanction pénale a été durcie ou dont la définition a été modifiée afin d’en élargir l’application et la répression. En revanche, les infractions créées avec pour sanction une simple amende n’ont pas été retenues – c’est en centaines qu’il aurait fallu compter. Ce travail documentaire, non exhaustif, livre un constat sans appel : la législature s’achevant n’a pas su résister à la frénésie normative.          Le quinquennat Macron n’a pas été plus boulimique que les précédents, mais le jeune chef de l’Etat avait proclamé de plus grandes ambitions que ses prédécesseurs en matière de maîtrise de la production législative. Lors de son discours politique fixant le cap de son mandat, prononcé le 3 juillet 2017 devant le Parlement réuni en Congrès à Versailles, le président de la République avait été très clair : « Il nous faut du temps pour penser la loi, du temps pour la concevoir, la discuter et la voter, du temps aussi pour s’assurer des bonnes conditions de son application. Sachons mettre un terme à la prolifération législative, cette maladie nous la connaissons (…). Elle affaiblit la loi, qui perd dans l’accumulation des textes une part de sa vigueur et certainement de son sens. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Justice : le bilan contrasté du quinquennat Macron                 L’objectif n’a pas été atteint, loin s’en faut. A l’occasion d’un bilan de la commission des lois de l’Assemblée nationale publié le 23 février, sa présidente, Yaël Braun-Pivet (La République en marche, Yvelines), a calculé que les 230 lois votées et promulguées au cours de cette législature représentent, en nombre, une production stable par rapport aux deux précédents quinquennats.          Profusion qui vire à la confusion          Le résultat de cet activisme est, selon le décompte du Monde, 120 infractions créées ou durcies en cinq ans, essentiellement des délits, que la justice est chargée de sanctionner. Si l’on va dans le détail, la réalité est d’une autre échelle. En onze ans, 3 600 infractions pénales nouvelles, de la contravention de première classe au crime, ont été ajoutées à l’arsenal existant, représentant une hausse de 31 %, selon la direction des affaires criminelles et des grâces du ministère de la justice.        Il vous reste 74.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/un-quinquennat-de-nouvelles-infractions-penales-au-risque-de-la-confusion_6117683_3224.html"},"headline":"Un quinquennat de nouvelles infractions p\u00e9nales, au risque de compliquer le travail de la justice","dateCreated":"2022-03-16T05:27:53+01:00","datePublished":"2022-03-16T05:27:53+01:00","dateModified":"2022-03-16T16:54:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Code p\u00e9nal, minier, de l\u2019environnement\u2026 \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a recens\u00e9 les nouvelles incriminations punies d\u2019emprisonnement. Contrairement aux promesses d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02017, les lois de circonstances se sont multipli\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin","description":"avec Marguerite Moracchini, St\u00e9phanie Pierre, Rapha\u00eblle Aubert et Oc\u00e9ane B\u00e9zivin "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/40/0/5568/2784/1342/696/60/0/ae2bcb4_1647360609732-000-q37we.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
