<FILE-date="2022/03/16/19">

<article-nb="2022/03/16/19-1">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ La loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur a été adoptée, mercredi 16 mars, en conseil des ministres.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Police             Une enveloppe de 8 milliards d’euros pour la transition numérique de la police      La loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur a été adoptée, mercredi 16 mars, en conseil des ministres.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 18h19    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                En présentant sa loi d’orientation et de programmation du ministère de l’intérieur (Lopmi) en conseil des ministres – qui l’a adoptée mercredi 16 mars –, le ministre Gérald Darmanin a affirmé ses ambitions : mener une « révolution copernicienne » de la police et de la gendarmerie, celle du « numérique » et des forces de l’ordre « augmentées ».          Au milieu des années 1980, Pierre Joxe avait fait taire le cliquetis des machines à écrire dans les commissariats pour les remplacer par des ordinateurs de la taille d’une machine à laver ; son lointain successeur – qui a fait de l’ancien ministre de l’intérieur socialiste sa référence et un modèle de modernité – entend y mener la « transformation numérique » indispensable pour faire face à la croissance exponentielle de la cyberdélinquance.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le logiciel de la police une nouvelle fois paralysé par des bugs informatiques                 Aussi, sur les 12 mesures-clés du texte, les trois premières concernent-elles cette matière encore en friche : mise en place d’un « numéro 17 » spécialisé à destination des victimes, sorte de police-secours du rançongiciel et de la fraude informatique, création de 1 500 postes de cyberpatrouilleurs et d’une Agence du numérique des forces de sécurité pour équiper policiers et gendarmes de caméras piétons (53 000 seront déployées en 2022) et de postes mobiles « à la pointe de la technologie ». Quelque 240 000 téléphones de dernière génération devraient ainsi être livrés d’ici à l’été, assortis de 800 000 accessoires tels que chargeurs, câbles et oreillettes. Montant prévu de ces investissements : 8 milliards d’euros, soit plus de la moitié des 15 milliards de moyens supplémentaires aux forces de sécurité sur cinq ans.          200 nouvelles brigades de gendarmerie          Si l’intendance devrait suivre sans difficulté en ce qui concerne le matériel, qu’en sera-t-il des projets structurants ? Parce qu’il a pu éprouver les limites de son ministère, M. Darmanin a décidé de lancer une campagne de recrutement de 300 fonctionnaires et contractuels « de haut niveau » pour assurer plus efficacement cette transition numérique à laquelle la technocratie de la place Beauvau s’est relativement mal accommodée jusqu’ici. Le réseau radio du futur, notamment, qui doit permettre à l’ensemble des services de sécurité et de secours du pays d’utiliser le même réseau de communications, accuse un net retard. Quant au logiciel de rédaction de procédure pénale, sa mise en service a été repoussée à 2024, dernière station annoncée d’un chemin de croix administratif et informatique qui a épuisé trois responsables de projet depuis 2016.        Il vous reste 42.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/une-enveloppe-de-8-milliards-d-euros-pour-la-transition-numerique-de-la-police_6117801_3224.html"},"headline":"Une enveloppe de 8 milliards d\u2019euros pour la transition num\u00e9rique de la police","dateCreated":"2022-03-16T18:19:15+01:00","datePublished":"2022-03-16T18:19:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"La loi d\u2019orientation et de programmation du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, mercredi 16 mars, en conseil des ministres.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/172/0/6693/3346/1342/696/60/0/a87a6ef_5763661-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-2">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ Le laboratoire pharmaceutique allemand doit dédommager plus de 3 300 patients traités par son médicament qui ont souffert d’effets secondaires.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Santé             Levothyrox : la Cour de cassation rejette le pourvoi de Merck, condamné à indemniser les plaignants      Le laboratoire pharmaceutique allemand doit dédommager plus de 3 300 patients traités par son médicament qui ont souffert d’effets secondaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h17    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une pharmacienne tient un emballage du médicament pour la thyroïde Levothyrox, fabriqué par le laboratoire pharmaceutique allemand Merck, à Saint-Gaudens (Haute-Garonne), le 4 décembre 2017.  REMY GABALDA / AFP                 La Cour de cassation a rejeté mercredi 16 mars le pourvoi du laboratoire pharmaceutique allemand Merck, qui a été condamné en 2020 par la cour d’appel de Lyon à indemniser plus de 3 300 plaignants traités avec du Levothyrox ayant souffert d’effets secondaires à la suite d’un changement de formule.            Dans son arrêt, qui met un terme définitif à cette procédure, la cour confirme que, « lorsque la composition d’un médicament change et que cette évolution de formule n’est pas signalée explicitement dans la notice, le fabricant et l’exploitant peuvent se voir reprocher un défaut d’information », pouvant « causer un préjudice moral ».            Indemnisation individuelle de 1 000 euros            En première instance, en mars 2019, les juges lyonnais avaient écarté tout manquement de Merck – filiale basée à Lyon du groupe allemand Merck KGaA – dans le lancement en 2017 du nouveau Levothyrox.              En juin 2020, 3 329 consommateurs de ce médicament avaient en fin de compte obtenu, en appel, la reconnaissance d’un manque d’information du groupe pharmaceutique dans la distribution d’une nouvelle formule de ce médicament prescrit contre l’hypothyroïdie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Levothyrox : les experts judiciaires éreintent Merck et les autorités sanitaires                   La cour d’appel avait reconnu « une faute » et condamné Merck pour « préjudice moral » avec une indemnisation individuelle de 1 000 euros, soit un total de plus de 3,3 millions d’euros, alors que les plaignants réclamaient 10 000 euros par personne.            Maux de tête, insomnies et vertiges            La nouvelle formule du médicament, qui modifiait certains excipients afin d’apporter davantage de stabilité au produit, a été incriminée, entre mars 2017 et avril 2018, par quelque 31 000 plaignants souffrant de maux de tête, d’insomnies ou encore de vertiges.              Durant le procès en appel, la société pharmaceutique avait réaffirmé qu’elle ne pouvait pas informer directement les patients, arguant que la loi le lui interdisait. Pourtant, selon la cour d’appel, le laboratoire « avait l’obligation légale d’informer directement les malades, notamment par la boîte et la notice ».            La Cour de cassation juge de son côté que « la seule mention du mannitol et de l’acide citrique dans un texte dense et imprimé en petits caractères est insuffisante pour informer les patients d’une évolution de la formule ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Levothyrox : pourquoi Merck a fait du zèle dans l’évaluation de la nouvelle formule                   De même, concernant le préjudice moral, la juridiction estime dans son arrêt que, « n’ayant pas été informés de l’évolution de la composition du médicament, ses utilisateurs n’ont pas été en mesure de faire face » immédiatement aux effets secondaires. « Ils ont donc subi un préjudice moral temporaire, qui a duré jusqu’à ce qu’ils aient eu connaissance de ce changement de formule ».            L’affaire toujours en cours au pénal            « C’est d’abord un soulagement, car tout le monde craignait une cassation partielle, or l’arrêt confirme à 100 % la décision de la cour d’appel », s’est félicité auprès de l’Agence France-Presse l’avocat des plaignants, Christophe Lèguevaques, saluant « la confirmation de la responsabilité » de Merck et la reconnaissance du « fait que les plaignants ont subi des préjudices moraux ».              De son côté, Merck a « pris acte » de cette « position », mais a déploré dans un communiqué « qu’aucune expertise médicale n’ait été ordonnée et réalisée (…) pour confirmer l’existence ou non d’un lien de causalité entre le passage à la nouvelle formule du Levothyrox et les symptômes rapportés ».            Si cette procédure d’ampleur est désormais close, le dossier du Levothyrox fait l’objet au pénal d’une information judiciaire contre X pour des faits présumés de tromperie aggravée, homicide et blessures involontaires et mise en danger de la vie d’autrui. Ouverte en 2018, elle est toujours instruite par le pôle santé du tribunal de grande instance de Marseille.            En juin 2019, l’Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé avait publié une étude menée sur plus de deux millions de patients qui avait conclu que le passage à la nouvelle formule du Levothyrox n’avait pas engendré de « problèmes de santé graves ».              L’agence est aujourd’hui visée par une action collective pour « défaut de vigilance » et « défaut d’anticipation » de quelque 1 100 plaignants, lancée en septembre dernier devant le tribunal administratif de Montreuil.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Levothyrox : les effets indésirables minimisés par les autorités et les experts                   2,5 millions de patients prennent Levothyrox            En France, quelque 2,5 millions de patients avalent quotidiennement le nouveau Levothyrox, selon Merck, et moins de 100 000 patients sont aujourd’hui traités avec l’ancienne formule importée depuis la fin de 2017 sous le nom d’Euthyrox.            La distribution de l’ancienne formule, qui devait s’arrêter, a été prolongée à plusieurs reprises et se poursuivra au moins jusqu’à la fin de 2022, alors que la diversification de l’offre thérapeutique se poursuit avec d’autres laboratoires : six autres médicaments à base de lévothyroxine sont disponibles sur le marché.              Merck assure que « la transition vers la nouvelle formule s’est effectuée dans plus de quarante pays dans le monde (…) sans générer d’augmentation notable du nombre d’effets secondaires rapportés ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après le scandale du Levothyrox, la voix des patients est plus écoutée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                                                        Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/levothyrox-la-cour-de-cassation-rejette-le-pourvoi-de-merck-condamne-a-indemniser-les-plaignants_6117800_3224.html"},"headline":"Levothyrox\u00a0: la Cour de cassation rejette le pourvoi de Merck, condamn\u00e9 \u00e0 indemniser les plaignants","dateCreated":"2022-03-16T18:17:19+01:00","datePublished":"2022-03-16T18:17:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le laboratoire pharmaceutique allemand doit d\u00e9dommager plus de 3\u00a0300\u00a0patients trait\u00e9s par son m\u00e9dicament qui ont souffert d\u2019effets secondaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/408/0/4928/2464/1342/696/60/0/f7091cb_5762556-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-3">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ Laurent Ridel, le directeur de l’administration pénitentiaire, était auditionné, mercredi à l’Assemblée nationale, sur la tentative d’assassinat du détenu corse.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Prisons             Agression d’Yvan Colonna : l’administration pénitentiaire se défend      Laurent Ridel, le directeur de l’administration pénitentiaire, était auditionné, mercredi à l’Assemblée nationale, sur la tentative d’assassinat du détenu corse.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Laurent Ridel, directeur de l’administration pénitentiaire, le 11 juin 2021 à Paris.  ALAIN JOCARD / AFP               Plus de deux heures et demie d’audition du directeur de l’administration pénitentiaire au sujet de la tentative d’assassinat d’Yvan Colonna, le 2 mars à la prison d’Arles (Bouches-du-Rhône), auront permis d’éclairer quelques éléments de cette affaire dont les conséquences en Corse se mesurent tous les jours. Laurent Ridel a répondu à certaines des interrogations, notamment sur le fait que la scène a été entièrement filmée par les caméras de surveillance sans provoquer d’intervention des personnels.          Devant la commission des lois de l’Assemblée nationale, mercredi 16 mars, M. Ridel n’a pas livré d’éléments déterminants sur les circonstances de ce crime, alors que deux enquêtes sont en cours – judiciaire, au parquet national antiterroriste, et administrative, par l’inspection générale de la justice. Seule information nouvelle, la porte de la salle de musculation où se trouvaient Yvan Colonna et son agresseur, Franck Elong Abé, un détenu condamné pour terrorisme islamiste, était restée ouverte. Pourtant, ni surveillants pénitentiaires ni détenus n’auraient entendu quoi que ce soit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Yvan Colonna : révélations sur les circonstances de sa violente agression en prison, une enquête ouverte pour « tentative d’assassinat »                 Deux caméras de surveillance équipent la salle du drame, tandis que le bâtiment A, où étaient incarcérés les deux protagonistes, en compte 54, et l’ensemble de la prison quelque 300. « Je ne peux pas vous garantir qu’il y a une surveillance permanente de tous les détenus », a expliqué M. Ridel. La seule surveillance en direct des caméras concerne la sécurité extérieure de la maison centrale et ses accès. Les caméras servent ensuite à vérifier les mouvements dans la détention ou à surveiller certaines activités sensibles. Ou à comprendre a posteriori des incidents.          « Aucun incident signalé »          « La présence de ces deux détenus ensemble ce matin, n’avait rien d’exceptionnel », a affirmé le directeur de l’administration pénitentiaire, avant de préciser que, en dépit de « remontées quasi quotidiennes » d’observations des surveillants sur ces deux détenus particulièrement signalés (DPS), « il n’y a pas de trace d’altercation entre eux ».          Les députés mobilisés pour cette audition ont demandé s’il n’y avait pas une responsabilité de l’Etat dans le fait qu’un détenu dangereux ayant effectué le djihad puisse être en détention ordinaire. Laurent Ridel a donc détaillé les huit années d’incarcération de Franck Elong Abé depuis sa remise aux autorités françaises, en 2014, par les Etats-Unis qui l’avaient arrêté en Afghanistan. « Il a eu un parcours extrêmement chaotique, en matière de violences et surtout d’actes autoagressifs avec un nombre important de tentatives de suicides et de feux de cellule », explique-t-il.        Il vous reste 40.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/agression-d-yvan-colonna-l-administration-penitentiaire-se-defend_6117793_3224.html"},"headline":"Agression d\u2019Yvan Colonna\u00a0: l\u2019administration p\u00e9nitentiaire se d\u00e9fend","dateCreated":"2022-03-16T17:48:17+01:00","datePublished":"2022-03-16T17:48:17+01:00","dateModified":"2022-03-16T17:50:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Prisons"],"keywords":["Corse","Prisons","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Laurent Ridel, le directeur de l\u2019administration p\u00e9nitentiaire, \u00e9tait auditionn\u00e9, mercredi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sur la tentative d\u2019assassinat du d\u00e9tenu corse.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/625/0/4997/2498/1342/696/60/0/8c462c6_555350235-kzihnioglu-2022-03-06-14.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prisons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prisons/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-4">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ Le pic de l’épidémie est inhabituellement tardif. Ces dernières années, il survenait plutôt en février.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Santé             L’épidémie de grippe se propage et gagne désormais presque toute la France      Le pic de l’épidémie est inhabituellement tardif. Ces dernières années, il survenait plutôt en février.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h20    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’épidémie de grippe poursuit sa propagation en France. Elle a désormais gagné presque toute la métropole, y compris la région parisienne où elle reprend après avoir décliné en début d’année, montre, mercredi 16 mars, le bilan hebdomadaire de l’Agence de santé publique.            La semaine écoulée a été marquée par une « forte augmentation de l’ensemble des indicateurs [de la] grippe » en métropole, résume Santé publique France, notant que, désormais, « toutes les régions métropolitaines [sont touchées par l’] épidémie, excepté la Corse ». Cela inclut l’Ile-de-France alors que celle-ci, frappée tôt par l’épidémie fin 2021, avait connu une accalmie en début d’année et n’était plus considérée comme en phase épidémique. Elle y est repassée cette semaine.            Des Français moins immunisés            Hors de la métropole, la Guyane est aussi frappée par l’épidémie de grippe, mais les autres départements sont épargnés. Cet envol de la grippe est inhabituellement tardif. Ces dernières années, le pic de l’épidémie – mesuré par le taux de consultation par rapport au nombre d’habitants – avait plutôt lieu en février.              L’hiver 2020-2021 était toutefois particulier, en raison des mesures de confinement prises contre le Covid-19. Elles avaient, par extension, permis de bloquer la circulation de nombreux autres microbes, comme le virus de la grippe.            Cependant, les Français, moins infectés que d’habitude, sont aussi moins immunisés collectivement, ce qui a favorisé une reprise de l’épidémie cet hiver. Celle-ci reste, pour autant, en dessous des niveaux observés en 2019-2020, juste avant le Covid-19, et surtout en 2018-2019 où l’épidémie avait été particulièrement forte.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                                                        Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/l-epidemie-de-grippe-se-propage-et-gagne-desormais-presque-toute-la-france_6117764_3224.html"},"headline":"L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de grippe se propage et gagne d\u00e9sormais presque toute la France","dateCreated":"2022-03-16T15:20:10+01:00","datePublished":"2022-03-16T15:20:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le pic de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie est inhabituellement tardif. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il survenait plut\u00f4t en f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/0/0/2836/1418/1342/696/60/0/07f54e3_6d8c31c167114922b3a1e0fcc743966f-09af67e50f3b4a87ad4bd15826f0b9cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-5">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Jean-Jacques Annaud donne à revivre l’incendie qui a ravagé la cathédrale.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « Notre-Dame brûle » : retour de flamme sur grand écran      Jean-Jacques Annaud donne à revivre l’incendie qui a ravagé la cathédrale.          Par Laurent Carpentier         Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lors du tournage de « Notre-Dame brûle  », au studio de Bry-sur-Marne (Val-de-Marne).  MICKAËL LEFEVRE/BSPP                L’AVIS DU « MONDE » – POURQUOI PAS          Le 15 avril 2019, en fin d’après-midi, l’alarme incendie se déclenche dans la nef de Notre-Dame de Paris. On évacue puis, après vérification à l’endroit supposé du départ de feu, on fait revenir le public pour la suite de la messe. Fausse alerte… mais vraie erreur. Le feu a bien pris mais, ailleurs, dans la charpente même de la nef. La suite ressemble à un scénario digne d’Hollywood.          Le drame a déjà donné lieu à une tonne de livres en tous genres, à un spectacle en réalité virtuelle, et Netflix annonce pour l’automne une série avec l’acteur Roschdy Zem. Ce mercredi 16 mars, c’est sur grand écran que l’incendie se rejoue, sans nécessiter la mention d’usage « Basé sur des faits réels » tant tout le monde connaît l’issue : le feu va ravager la toiture et menacer jusqu’aux tours. Celles-ci seront sauvées in extremis et au péril de leur vie par une escouade de pompiers.                            Lire aussi   Le Pékin de Jean-Jacques Annaud                 C’est ce récit que reprend Notre-Dame brûle. Lorsque Jérôme Seydoux, le patron de Pathé, propose, six mois après les événements, à Jean-Jacques Annaud (La Guerre du feu, 1981 ; Le Nom de la rose, 1986 ; Stalingrad, 2001…) de réaliser un documentaire sur la tragédie, celui-ci commence par refuser : certes, l’émotion est là mais filmer le réel n’est pas son truc. Après réflexion, il accepte de réaliser un long-métrage avec l’idée de donner à revivre ce cauchemar qu’a suivi en direct la foule massée sur les berges de la Seine ou devant les écrans du monde entier.          Thriller          Toute l’affaire, et le déroulé des événements ont été abondamment documentés. S’adjoignant à l’écriture l’aide de Thomas Bidegain (scénariste de la plupart des films de Jacques Audiard), Jean-Jacques Annaud va alors s’attacher à plonger sa caméra au cœur du sinistre, insistant sur la qualité de l’image (Imax) et du son (système Atmos).           Le réalisateur mélange habilement les scènes jouées par des acteurs avec des éléments du réel          Le résultat est un thriller où se mélangent tous les ingrédients du polar – qui a mis le feu ? faut-il incriminer un court-circuit dans un système électrique obsolète ? est-ce le résultat accidentel des travaux menés sur la cathédrale ou un mégot égaré ? –, du film d’action – les pompiers arriveront-ils à éteindre l’incendie et comment ? –, du film de guerre – avec la figure éternelle du sergent indiscipliné mais courageux qui dessille les yeux de sa hiérarchie. Sans oublier un suspense mystico-historique : nos héros trouveront-ils la clé et le code qui ouvrent le coffre où est entreposée la couronne d’épines qui ceintura, dit-on, la tête du Christ ? Et même un canevas politique…        Il vous reste 43.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/16/notre-dame-brule-retour-de-flamme-sur-grand-ecran_6117748_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Notre-Dame br\u00fble\u00a0\u00bb\u00a0: retour de flamme sur grand \u00e9cran","dateCreated":"2022-03-16T13:30:10+01:00","datePublished":"2022-03-16T13:30:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Incendie de Notre-Dame","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Jean-Jacques Annaud donne \u00e0 revivre l\u2019incendie qui a ravag\u00e9 la cath\u00e9drale.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Carpentier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/359/0/4966/2483/1342/696/60/0/c08dcdc_935710481-amickael-lefevre-bspp-2021-065-1365.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-6">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ Les déterminants sociaux jouent un rôle majeur sur l’état de santé de la population, rappellent, dans une tribune au « Monde », une trentaine de chercheurs, de praticiens de santé publique et d’élus, qui demandent que soit « obligatoire ou au minimum exigible » l’évaluation de l’impact sur la santé des lois et projets en matière d’éducation, de logement ou de transports.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Nous appelons à révolutionner la santé publique en plaçant la santé au centre de toute décision politique »   Tribune        Collectif        Les déterminants sociaux jouent un rôle majeur sur l’état de santé de la population, rappellent, dans une tribune au « Monde », une trentaine de chercheurs, de praticiens de santé publique et d’élus, qui demandent que soit « obligatoire ou au minimum exigible » l’évaluation de l’impact sur la santé des lois et projets en matière d’éducation, de logement ou de transports.   Publié aujourd’hui à 13h02    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Nous, chercheurs, enseignants, professionnels de terrain, décideurs, responsables associatifs, considérons que la santé publique telle qu’elle est mise en œuvre est désormais inadéquate et obsolète. Elle ne répond plus à son objectif de base : la santé pour tous, quel que soient son âge, sa condition sociale, son genre, son niveau d’éducation, son origine…          Les stratégies actuelles de santé publique ne sont que des sparadraps incapables d’endiguer la dégradation de la santé et l’accroissement des inégalités. La protection et le bien-être de toute la population sont des exigences pour tous les responsables politiques, comme le rappelle l’Organisation mondiale de la santé (OMS, charte de Genève/OMS). Deux axes sont fondamentaux pour orienter une politique de santé publique moderne et efficace.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le pilotage du système de santé doit être confié aux régions »                 Notre première proposition s’appuie sur des faits. La santé et le développement des enfants sont dépendants de la précarité économique des parents, du type d’éducation, du réseau social les entourant, du logement, du quartier d’habitation, de l’accès aux espaces verts (santé des enfants). Les stratégies les plus efficaces pour améliorer la santé mentale des étudiants résident dans l’organisation des enseignements et leur validation (santé mentale des étudiants).          Des dispositifs d’évaluation insuffisamment efficaces          Les actions les plus efficaces pour minimiser les risques psychosociaux en entreprise portent sur l’organisation du travail, la valorisation des tâches et le type de management (L’Institut équité en santé). Les inégalités de santé se construisent très tôt dans notre propre système éducatif selon le Programme international pour le suivi des acquis des élèves (PISA). Les configurations urbaines agissent sur la santé dans ses dimensions sociales, mentales et physiques (le guide OMS). Ces déterminants sociaux jouent un rôle majeur sur l’état de santé de la population et sont à l’origine des inégalités sociales et territoriales de santé (les déterminants sociaux de la santé, OMS).          Or, la politique de santé publique française se contente de « soigner », y compris de manière préventive. Les plans de santé publique par pathologie, les stratégies de prévention principalement informatives, ou encore la centralisation des compétences en santé génèrent une orientation comportementaliste des politiques de santé publique, sans modifier celles qui impactent la santé dès l’enfance : éducation, logement, transports, emploi, ressources, etc.                            Lire aussi   « A Grenoble, les chercheurs nous permettent de corriger et d’enrichir nos politiques publiques »                 Certes, il existe des dispositifs et instances pour croiser enjeux sanitaires et non sanitaires, tels que la politique de la ville, les contrats locaux de santé, le comité interministériel pour la santé ou encore les commissions de coordination des politiques publiques. Mais ils sont à ce jour insuffisamment efficaces, soit parce que leur périmètre est trop étroit, soit parce qu’ils manquent du statut et/ou de moyens d’agir pour préserver la santé des populations devant les intérêts des secteurs non sanitaires.        Il vous reste 71.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/16/nous-appelons-a-revolutionner-la-sante-publique-en-placant-la-sante-au-centre-de-toute-decision-politique_6117746_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0 r\u00e9volutionner la sant\u00e9 publique en pla\u00e7ant la sant\u00e9 au centre de toute d\u00e9cision politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-16T13:02:04+01:00","datePublished":"2022-03-16T13:02:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Les d\u00e9terminants sociaux jouent un r\u00f4le majeur sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de la population, rappellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une trentaine de chercheurs, de praticiens de sant\u00e9 publique et d\u2019\u00e9lus, qui demandent que soit \u00ab\u00a0obligatoire ou au minimum exigible\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9valuation de l\u2019impact sur la sant\u00e9 des lois et projets en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation, de logement ou de transports.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/02/255/0/5160/2577/1342/696/60/0/d357709_429960424-pns-723194746.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-7">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ François-Noël Buffet, président de la commission des lois du Sénat estime, dans un entretien au « Monde », que la loi devient trop souvent « une réponse médiatico-politique à un problème ponctuel ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                                                             Société       Justice             « En matière pénale, beaucoup de situations pourraient se gérer à droit constant »      François-Noël Buffet, président de la commission des lois du Sénat estime, dans un entretien au « Monde », que la loi devient trop souvent « une réponse médiatico-politique à un problème ponctuel ».          Propos recueillis par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le sénateur du Rhône François-Noël Buffet (Les Républicains) préside la commission des lois du Sénat depuis octobre 2020. Il reconnaît la difficulté du Parlement à limiter la production législative. Cependant, il ne voit guère de solution autre qu’un appel à l’autodiscipline.          Créer toujours de nouvelles infractions pénales est-il une fatalité ?          C’est un lieu commun de dire, surtout en début ou en fin de législature, qu’on légifère trop. Tout jeune élu arrivant au Parlement est décidé à moins légiférer, mieux légiférer. Mais on se rend compte que c’est extrêmement difficile. Le gouvernement promet de déposer moins de projets de lois, les parlementaires de proposer moins d’amendements et de ne pas subir les pressions, d’où qu’elles viennent. Mais personne ne respecte ça. L’exemple le plus récent est le projet de loi « 3DS » [différenciation, décentralisation, déconcentration et simplification de l’action publique locale] qui vient d’être définitivement voté. Il comportait 80 articles en arrivant au Parlement, 330 en sortant. La première solution serait l’autodiscipline de chacun.          Les difficultés de la justice ne viennent-elles pas en partie de l’inflation législative ?          L’inflation législative sur des sujets liés à la justice s’explique d’abord par des textes votés en réaction à un événement particulier. La loi devient une réponse médiatico-politique à un problème ponctuel. L’autre problème auquel nous sommes confrontés est l’approche trop segmentée du sujet. Un jour, nous avons un texte pour modifier le quantum d’une peine, un autre jour, il s’agit de créer une infraction, un troisième, on se préoccupera de modifier la procédure pénale, etc. On ne parvient pas à avoir une approche globale. C’est d’autant plus problématique que la qualité des études d’impact est très inégale. Mais le Conseil constitutionnel s’en contente et n’y voit pas un motif de censure.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un quinquennat de nouvelles infractions pénales, au risque de compliquer le travail de la justice                 Autre phénomène à signaler : l’habitude prise par le gouvernement de sous-traiter un texte, demandant à un ou deux députés de déposer une proposition de loi. Dans ce cas, il n’y a ni étude d’impact ni avis du Conseil d’Etat. Quand on cumule le nombre de lois examinées, l’absence d’étude d’impact ou leur indigence, la segmentation des textes, la liberté d’amendement, et qu’on y ajoute la pression extérieure liée à un événement ou, pire, des groupes de pression, le système explose.          N’y aurait-il pas d’autre solution ?          En matière pénale, beaucoup de situations pourraient se gérer à droit constant. L’arsenal pénal est déjà considérable. Pour lutter contre certains comportements de nature délictuelle, on ajoute souvent des circonstances aggravantes ou on crée des délits particuliers alors qu’ils pourraient être jugés avec les textes existants. Le dernier exemple typique est la loi sur le harcèlement à l’école. C’est de l’affichage politique ! Loin de moi l’idée de négliger l’importance du sujet, mais une belle circulaire du ministre qui met l’accent sur cet objectif de politique pénale suffirait.        Il vous reste 37.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/en-matiere-penale-beaucoup-de-situations-pourraient-se-gerer-a-droit-constant_6117744_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En mati\u00e8re p\u00e9nale, beaucoup de situations pourraient se g\u00e9rer \u00e0 droit constant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-16T13:00:21+01:00","datePublished":"2022-03-16T13:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet, pr\u00e9sident de la commission des lois du S\u00e9nat estime, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la loi devient trop souvent \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse m\u00e9diatico-politique \u00e0 un probl\u00e8me ponctuel\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/496/0/6000/3000/1342/696/60/0/6092ec1_1647358235306-000-1sf8op.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-8">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Faut-il ou non parler de la guerre aux enfants ? A quel moment et comment s’y prendre ? La pédopsychiatre Marie-Noëlle Clément a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Nous envisageons d’accueillir un.e réfugié.e dans une chambre d’amis au sein de notre appartement. Nous avons deux enfants de 5 et 7 ans et je me demande comment gérer, cela ne risque t il pas de trop les perturber ? Merci.     Myr          Bonjour,          C’est une belle expérience de solidarité dont ils se souviendront longtemps ! Bien sûr, il faut les préparer, leur expliquer pourquoi vous allez accueillir une personne chez vous. Leur dire par exemple que cette personne est partie de son pays en guerre, regarder ensemble une carte de géographie pour montrer où se situe l’Ukraine et le voyage qu’elle a fait.          Leur expliquer que cette personne a besoin d’être accueillie dans un pays en paix, dans une maison où elle sera protégée. Sans oublier de préciser que cet homme ou cette femme sera sans doute très triste de la situation, qu’il faudra savoir accepter qu’elle n’ait pas forcément de parler, de jouer, de rire…          Les préparer au fait qu’elle ne parle probablement pas notre langue, et leur donner des pistes pour communiquer avec des gestes, des dessins, en montrant des objets. Bien sûr des questions multiples vont surgir, pour eux et pour vous, au fil des jours, et il faudra rester disponible pour leur répondre.                    13:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, faut-il en parler avec son enfant de 5 ans, si celui-ci ne semble pas conscient de la situation, ne montre pas de signes d'anxiété particulière et ne pose pas de questions, ou bien une telle discussion "artificiellement provoquée" peut-elle avoir pour effet de créer une détresse là où il n'y en avait pas? Merci de votre réponse.     Gina         Bonjour,          Les enfants qui vont à l’école maternelle sont susceptibles d’entendre parler de l’actualité dans la cour de récréation. Dans d’autres familles, des enfants ont peut-être vu le journal, entendu leurs parents discuter, et ils vont ramener cela à l’école. L’enfant qui n’a pas été informé risque de s’inquiéter de paroles qui partent dans tous les sens, et de se demander pourquoi ses parents à lui ne lui ont rien dit.          Le mieux, si l’enfant ne semble pas conscient de la situation, est de lui demander s’il en a entendu parler à l’école par exemple : « En ce moment nous sommes préoccupés et nous lisons beaucoup les journaux car il y a une guerre dans un pays qui s’appelle l’Ukraine. Est-ce que tu en as entendu parler ? » C’est une manière d’ouvrir le dialogue, de lui permettre de revenir avec ses questions demain ou plus tard, même s’il n’a pas envie ou besoin d’en parler immédiatement.                    13:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 À partir de quel âge peut-on parler de la guerre aux enfants ? Quels mots et explications employés pour un enfant de 3 ans ? Merci    Heidi-Suisse         Bonjour,          Avant l’âge de 3 ans, il ne paraît pas utile d’informer les enfants de la guerre et de l’actualité. En revanche, il est toujours important de nommer les émotions qui nous habitent, car les bébés les perçoivent très bien.          Si nous sommes inquiets, préoccupés, il faut le dire à son jeune enfant, en lui précisant surtout qu’il n’y est pour rien, que ce sont des histoires de grands. Et rester présents malgré nos préoccupations, continuer de jouer avec son enfant, etc.                    13:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat va commencer        Vous pouvez continuer à nous faire parvenir nos questions. Marie-Noëlle Clément va commencer à y répondre.                    13:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les jeunes n’ont pas du tout été préparés psychologiquement »        En attendant l’arrivée de Mme Clément, nous vous proposons de (re)lire cet entretien avec le psychiatre Serge Hefez.          Psychanalyste et thérapeute familial, il confiait à notre journaliste Marc-Olivier Bherer :           Les jeunes n’ont pas du tout été préparés psychologiquement aux événements que nous vivons aujourd’hui, car de fait l’état du monde semble avoir renoué avec ce qu’a été son fonctionnement depuis la nuit des temps : une succession infernale de guerres, d’attentats, de conflits religieux, de famines, d’épidémies, de catastrophes naturelles. Or, les deux générations précédentes ont vécu, du moins dans nos contrées, une incroyable parenthèse enchantée : une paix durable, une santé insolente, une situation économique satisfaisante, un avenir forcément radieux où les enfants allaient vivre encore mieux que leurs parents.                     Lire aussi :  Serge Hefez : « Les jeunes n’ont pas du tout été préparés psychologiquement au retour de la guerre »                       12:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenues dans ce tchat        Bonjour à toutes et à tous,          Bienvenue dans ce tchat consacré aux difficultés à expliquer la guerre en Ukraine aux enfants. Doit-on seulement leur parler du conflit ? A quel moment et comment s’y prendre ? Comment aborder le traumatisme des images violentes – vues à la télévision ou imaginées après des conversations ?          La pédopsychiatre et psychothérapeute Marie-Noëlle Clément répondra à vos questions ici à partir de 13 h 30. Vous pouvez nous envoyer vos interrogations dès à présent.                         Le contexte             Au vingt-et-unième jour de l’invasion russe de l’Ukraine, tout le monde a déjà été confronté à des images violentes, donnant à voir la réalité crue des destructions et des morts imposée par la guerre.Au-delà des images, ambiance pesante et climat stressant peuvent perturber des psychismes déjà affaiblis par deux années de pandémie de Covid-19. Difficile alors de préserver les enfants, qui absorbent facilement les émotions des adultes qui les entourent. D’autant plus s’ils sont en âge d’identifier les situations de crise ou d’en entendre parler dans les cours de récréation.Doit-on alors parler de la guerre aux enfants ? A quel moment et comment s’y prendre ? Quelles conséquences les images violentes – vues ou imaginées – peuvent-elles avoir sur eux ? Comment les préserver ?         Marie-Noëlle Clément, pédopsychiatre et psychothérapeute, dirige l’hôpital de jour pour enfants du Cerep-Phymentin, dans le 10e arrondissement de Paris. Elle est aussi l’autrice de Comment te dire ? Savoir parler aux tout-petits (Philippe Duval éditions, 2013). Elle a répondu à vos questions.         Pour aller plus loin :         Entretien. Guerre en Ukraine : « Inutile de dire aux enfants que cette guerre ne les touche pas, qu’elle est trop loin »         Reportage. « Il nous a demandé : “Maman, pourquoi ?” » : des réfugiées ukrainiennes racontent les angoisses de leurs enfants         Décryptages. Quand la question du conflit s’invite à l’école         Entretien. Serge Hefez : « Les jeunes n’ont pas du tout été préparés psychologiquement au retour de la guerre »                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","coverageStartTime":"2022-03-16T14:40:22+00:00","coverageEndTime":"2022-03-16T14:40:22+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","description":"Faut-il ou non parler de la guerre aux enfants\u00a0? A quel moment et comment s\u2019y prendre\u00a0? La p\u00e9dopsychiatre Marie-No\u00eblle Cl\u00e9ment a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : « Nous ne sommes jamais obligés de donner toute l’information en une seule fois à un enfant, l’essentiel est d’ouvrir le dialogue »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Faut-il ou non parler de la guerre aux enfants\u00a0? A quel moment et comment s\u2019y prendre\u00a0? La p\u00e9dopsychiatre Marie-No\u00eblle Cl\u00e9ment a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/2333/1342/696/3/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-03-16T14:40:22+00:00"
,"endDate":"2022-03-16T14:40:22+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions et contributions. Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9, Marie-No\u00eblle Cl\u00e9ment a r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations. Nous esp\u00e9rons que cet \u00e9change vous a plu.          Bon apr\u00e8s-midi, et \u00e0 bient\u00f4t sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9","dateModified":"2022-03-16T13:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T13:35:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMon fils autiste de huit ans se passionne depuis deux ans pour les trains sovi\u00e9tiques, il a appris l'alphabet cyrillique rapidement et par echolalie \u00e0 acquis un certain vocabulaire en Russe. Son r\u00eave, c'est le transsib\u00e9rien et la Sib\u00e9rie. C'est un r\u00e9el plaisir pour lui et je ne sais pas comment lui expliquer clairement qu'il ne doit pas cesser d'aimer les trains russes malgr\u00e9 la guerre (il s'en d\u00e9tourne). Ou d'un autre c\u00f4t\u00e9, ne pas ignorer et faire l'impasse sur la situation entre la Russie et l'Ukraine.\r\nD\u00e9licate position     Crevette          Bonjour,          Pourquoi ne pas le laisser choisir\u00a0? C\u2019est-\u00e0-dire lui expliquer, en vous appuyant sur des supports comme des journaux destin\u00e9s aux enfants, des cartes de g\u00e9ographie, qu\u2019il y a en ce moment une guerre de la Russie men\u00e9e contre l\u2019Ukraine.          Lui donner votre propre position sur ce conflit, lui faire part des \u00e9motions qui vous habitent. Et voir ensuite quel lien il pourra faire, ou pas, entre ses propres centres d\u2019int\u00e9r\u00eats, et la situation actuelle.          Il est probable que cette passion qu\u2019il nourrit pour les trains russes soit totalement cliv\u00e9e par l\u2019actualit\u00e9, et qu\u2019il ne voit pas la moindre utilit\u00e9 \u00e0 remettre en question cet int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s fort. Mais vous lui aurez donn\u00e9 les informations qui vous tiennent \u00e0 c\u0153ur et vous vous tiendrez pr\u00eate \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ses questions s\u2019il en a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T13:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T13:25:36+00:00","articleBody":"    J'ai parl\u00e9 de la guerre \u00e0 mon fils de 5 ans, qui a bien compris. Comment g\u00e9rer le fait que lui m\u00eame et ses copains jouent beaucoup \u00e0 la guerre. Faut il leur interdire les faux pistolets \u00e9p\u00e9es qu'ils aiment beaucoup...? Faut-il relier ces deux choses ? La vraie guerre et jouer \u00e0 la guerre ?     Pauline         Bonjour,          Jouer c\u2019est faire semblant. Donc faire la guerre et jouer \u00e0 la guerre, cela n\u2019a rien \u00e0 voir. Les enfants ont besoin de jouer pour m\u00e9taboliser, dig\u00e9rer en quelque sorte, les \u00e9v\u00e9nements qu\u2019ils vivent ou qui peuvent les inqui\u00e9ter.          Donc il n\u2019y a pas lieu de leur interdire ce type de jeu, ce serait m\u00eame tout \u00e0 fait contre-productif. En revanche on peut veiller \u00e0 ce que les jouets achet\u00e9s ne soient pas r\u00e9alistes, pour ancrer les choses dans le champ du jeu, du th\u00e9\u00e2tre, du \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T13:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T13:21:37+00:00","articleBody":"    Mon fils adolescent de 16 ans dort mal depuis le d\u00e9but de ce conflit, qu'il suit avec nous, alors qu'il ne s'int\u00e9ressait pas particuli\u00e8rement aux informations jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.  Il ne verbalise rien, mais je me demande si cela peut avoir un lien. Comment aborder cette question ?    Luc         Bonjour,          Il est grand\u2026 et petit \u00e0 la fois\u00a0! A cet \u00e2ge, il est d\u2019une importance capitale de parler de l\u2019actualit\u00e9 avec nos ados. Mais il n\u2019est pas impossible en effet que ses troubles du sommeil soient li\u00e9s \u00e0 cela, qu\u2019il soit inquiet, perturb\u00e9. Et c\u2019est une raison encore suppl\u00e9mentaire pour en parler avec lui.          Demandez-lui s\u2019il en parle avec ses copains, avec ses professeurs. Demandez-lui s\u2019il est inquiet, faites-le pr\u00e9ciser. Si ses difficult\u00e9s devaient perdurer, vous pouvez aussi lui proposer d\u2019en parler avec un psychologue.          Les ados sont parfois g\u00ean\u00e9s de parler de certains sujets avec leurs parents, notamment parce qu\u2019ils ont envie de les prot\u00e9ger d\u2019angoisses qui peuvent les habiter. C\u2019est parfois plus simple avec un autre adulte (dans un premier temps, ce peut \u00eatre aussi un ami de la famille, ou un oncle, une tante, etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T13:24:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T13:17:38+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quels mots employer ? Jusqu'o\u00f9 aller dans la communication avec son enfant (petite de 5 ans) : faut-il \u00e9voquer les \"morts\" ou les \"tu\u00e9s\", in\u00e9vitablement \u00e9voqu\u00e9s \u00e0 la radio ? Ou faut-il plut\u00f4t \u00eatre elliptique ? Merci.    Max_L         Bonjour,          L\u00e0 encore, essayez de partir des repr\u00e9sentations qu\u2019a votre fille de la guerre\u00a0: \u00ab\u00a0Sais-tu ce que c\u2019est qu\u2019une guerre\u00a0? A ton avis, qu\u2019est-ce qui se passe dans une guerre\u00a0?\u00a0\u00bb Vous verrez ainsi o\u00f9 elle en est.          A partir de l\u00e0, vous allez pouvoir expliquer ce qu\u2019est une guerre. Vous n\u2019\u00eates pas oblig\u00e9 de mentionner les morts, au moins dans un premier temps. Vous pouvez parler des bless\u00e9s, car les gens se battent.          Souvenons-nous que nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois \u00e0 un enfant\u00a0! Encore une fois, l\u2019essentiel est d\u2019ouvrir le dialogue. C\u2019est peut-\u00eatre elle qui vous posera la question \u00e0 un moment ou un autre. Et sinon, progressivement, \u00e0 un moment, vous sentirez que c\u2019est le moment o\u00f9 vous pouvez l\u2019aborder.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T13:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T13:13:41+00:00","articleBody":"    Comment donner de l'espoir aux enfants plus grands (10 et 13 ans) qui sentent bien les limites de ce que les adultes ( parents, gouvernements) peuvent faire pour r\u00e9soudre ce conflit?    Jacques         Bonjour,          Il ne faut jamais oublier que les pr\u00e9ados et les ados ne regardent pas le conflit avec les m\u00eames yeux que nous\u00a0: ils ont pour eux leur jeunesse et leur envie, leur espoir de changer le monde. Donc il faut les encourager dans cette voie.          Par exemple en menant des actions symboliques ou concr\u00e8tes\u00a0: participer \u00e0 une marche pour la paix, participer \u00e0 une collecte pour les familles ukrainiennes,\u00a0etc. C\u2019est dans l\u2019action qu\u2019ils garderont l\u2019espoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T13:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T13:10:40+00:00","articleBody":"    Avons-nous raison d'interdire le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 notre fils de 7 ans, pour le prot\u00e9ger des images ?     Euniie         Bonjour,          Comme je le disais pr\u00e9c\u00e9demment, le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 n\u2019est pas indiqu\u00e9 pour les enfants de moins de 9-10\u00a0ans. Donc un enfant de 7\u00a0ans n\u2019est en effet pas arm\u00e9 pour y faire face.          C\u2019est plut\u00f4t \u00e0 poser en termes de protection qu\u2019en termes d\u2019interdiction\u00a0: \u00ab\u00a0Au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 il y a parfois des images difficiles \u00e0 voir, qui font du mal. Donc nous pensons que tu es trop petit pour le regarder. Mais si tu veux on peut parler ensemble de l\u2019actualit\u00e9 et lire des journaux qui sont faits pour les enfants de ton \u00e2ge.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T13:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T13:08:06+00:00","articleBody":"    Comment aborder le sujet avec mon ado ? Est-ce que je peux le faire participer \u00e0 des actions humanitaires ?    Paul         Bonjour,          Les adolescents ont des savoirs \u00e0 leur disposition pour mettre en perspective l\u2019actualit\u00e9. On peut donc s\u2019appuyer l\u00e0-dessus (\u00e9l\u00e9ments historiques, g\u00e9opolitiques). Toutefois, ils ont aussi leurs fragilit\u00e9s\u00a0: une sensibilit\u00e9 exacerb\u00e9e par le processus adolescent, une propension \u00e0 suivre l\u2019actualit\u00e9 en continu sur leur smartphone, une peur de l\u2019avenir\u2026          Nous devons donc \u00eatre prudents avec eux, les accompagner au mieux en leur conseillant notamment de s\u2019informer plut\u00f4t sur des m\u00e9dias \u00ab\u00a0mainstream\u00a0\u00bb par exemple. L\u2019info en continu est tr\u00e8s d\u00e9stabilisante car elle nous confronte \u00e0 notre impuissance devant des images qui tournent en boucle et pour lesquelles il y a peu d\u2019\u00e9l\u00e9ments d\u2019analyse.          Pour ce qui est de participer \u00e0 des actions de solidarit\u00e9, je pense que c\u2019est tr\u00e8s important, \u00e0 tout \u00e2ge, mais particuli\u00e8rement \u00e0 l\u2019adolescence en effet. C\u2019est une mani\u00e8re de ne pas \u00eatre seulement un spectateur passif et impuissant, mais de faire quelque chose. De plus, ce sont souvent des actions collectives, donc c\u2019est une mani\u00e8re de se sentir reli\u00e9 \u00e0 d\u2019autres qui partagent les m\u00eames valeurs. C\u2019est tr\u00e8s important en p\u00e9riode troubl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T13:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T13:03:25+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s avoir entendu parler de la guerre \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9, notre fille s'est remis \u00e0 faire pipi au lit. Est-ce qu'il peut y avoir un lien ? Que peut-on faire ?     Loulou         Bonjour,          C\u2019est tout \u00e0 fait possible. L\u2019\u00e9nur\u00e9sie nocturne secondaire (c\u2019est-\u00e0-dire celle qui survient chez un enfant qui a d\u00e9j\u00e0 acquis la propret\u00e9) est tr\u00e8s li\u00e9e aux \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs qui peuvent d\u00e9stabiliser l\u2019enfant. Les \u00e9changes vont bon train dans les cours de r\u00e9cr\u00e9 entre les enfants, et il y a une course \u00e0 celui qui apportera l\u2019information la plus spectaculaire. Elle a peut-\u00eatre entendu des choses qui lui ont fait peur, que d\u2019autres ont peut-\u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9es pour les avoir entendues dans leur entourage.          Questionnez-la sur ce que les autres enfants disent sur cette guerre, sur ce qu\u2019elle en a compris. Reportez-vous \u00e0 une carte de g\u00e9ographie, montrez o\u00f9 se situe la zone de conflit. Il est tr\u00e8s important de donner ces \u00e9l\u00e9ments de contexte, car les enfants peuvent avoir l\u2019impression que c\u2019est \u00e0 leur porte que cela se passe (c\u2019est d\u2019ailleurs ce que tout le monde dit\u00a0: la guerre aux portes de l\u2019Europe\u2026).          Les paroles des parents sont susceptibles d\u2019amener de la r\u00e9assurance, l\u00e0 o\u00f9 les paroles des autres enfants, dans la cour, fusent sans aucune hi\u00e9rarchisation. Si les difficult\u00e9s perdurent, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 consulter un ou une psychologue pour enfants pour passer un cap difficile. Une consultation peut parfois suffire\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T13:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T12:55:36+00:00","articleBody":"    Je n\u2019avais pas pr\u00e9vu d\u2019en parler \u00e0 mon fils de 4 ans et demi. Mais il a vu quelques images \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 chez mes parents et il nous en parle ou en parle \u00e0 d\u2019autres enfants. \u00ab\u00a0Tu connais la guerre?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0la guerre c\u2019est pas gentil\u00a0\u00bb en effet.\r\nque puis je lui dire par rapport \u00e0 son \u00e2ge ?     Clarisse         Bonjour,          Essayez de partir de ses propres repr\u00e9sentations, en lui demandant ce qu\u2019il a entendu et compris. Cela permet de donner \u00e0 l\u2019enfant des \u00e9l\u00e9ments qui ne viendront pas faire effraction dans son univers psychique.          Partir de ses propres repr\u00e9sentations, en les pr\u00e9cisant, en les modulant, en les requestionnant, est une mani\u00e8re prudente et douce d\u2019aborder les choses avec un jeune enfant. Et cela permet d\u2019ouvrir le dialogue.          Il sera ainsi \u00e0 l\u2019aise pour revenir vous questionner s\u2019il a de nouvelles interrogations\u00a0: il saura qu\u2019il peut trouver des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse sans s\u2019en trouver d\u00e9stabilis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T12:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T12:52:30+00:00","articleBody":"    Nous ne regardons pas la TV mais les enfants de 9 et 12 nous entendent parler de la guerre. Est ce qu'il y a des livres \u00e0 conseiller pour \u00e9voquer le sujet avec eux comme un support pour informer et rassurer     Icw78         Bonjour,          Toute la presse d\u2019actualit\u00e9 destin\u00e9e aux enfants et aux ados est tr\u00e8s bien faite pour donner des \u00e9l\u00e9ments de contextualisation, expliquer les enjeux g\u00e9opolitiques avec des mots simples. Ils font un travail formidable, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 s\u2019appuyer dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T12:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T12:51:20+00:00","articleBody":"    Que faire si on se sent angoiss\u00e9.e par rapport \u00e0 la situation ? Faut-il se taire ou en parler \u00e0 ses enfants ?     Janie          Bonjour,          Il vaut mieux essayer d\u2019apaiser un peu ses propres angoisses en discutant tout d\u2019abord avec des adultes. Les enfants ont besoin d\u2019une parole rassurante, structurante, et recevoir les angoisses de leurs parents peut les d\u00e9stabiliser beaucoup. Toutefois, devant certains \u00e9v\u00e9nements collectifs graves (attentats, guerres\u2026), il est difficile d\u2019\u00eatre toujours un parent apais\u00e9, apaisant et rassurant\u00a0!          Mais je dirais qu\u2019il s\u2019agit plut\u00f4t de nommer nos \u00e9motions, d\u2019inviter ainsi nos enfants \u00e0 nommer les leurs, mais en \u00e9vitant de les prendre pour confidents de nos peurs ou de nos fantasmes (ou inqui\u00e9tudes) de catastrophe. Et se souvenir qu\u2019ils ont aussi besoin de paroles d\u2019espoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T12:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T12:45:10+00:00","articleBody":"    Faut-il regarder les informations avec ses enfants, alors que le JT risque de parler de la guerre en Ukraine ?    Martin          Bonjour,          Avant 9-10\u00a0ans, un enfant n\u2019est pas arm\u00e9 pour faire face aux informations du JT. Il y a trop d\u2019images potentiellement choquantes, trop d\u2019\u00e9l\u00e9ments qu\u2019ils ne comprennent pas, car ils n\u2019ont pas les r\u00e9f\u00e9rences requises. Donc il vaut mieux \u00e9viter avant cet \u00e2ge-l\u00e0.          Entre 10 et 13-14\u00a0ans, c\u2019est encore bien de les accompagner devant le JT, car ils manquent encore d\u2019\u00e9l\u00e9ments de contextualisation\u00a0: ils ont beaucoup de questions et elles ne doivent pas rester sans r\u00e9ponse. Parler des images que l\u2019on voit avec nos enfants est fondamental.          Quel que soit l\u2019\u00e2ge, manger devant le JT est d\u00e9conseill\u00e9\u00a0: le repas doit rester un moment d\u2019\u00e9change\u00a0; l\u2019enfant ne doit pas se sentir captif, devant son assiette, d\u2019images qu\u2019il n\u2019a pas envie de voir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T12:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T12:41:13+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nNous envisageons d\u2019accueillir un.e r\u00e9fugi\u00e9.e dans une chambre d\u2019amis au sein de notre appartement. Nous avons deux enfants de 5 et 7 ans et je me demande comment g\u00e9rer, cela ne risque t il pas de trop les perturber ? Merci.     Myr          Bonjour,          C\u2019est une belle exp\u00e9rience de solidarit\u00e9 dont ils se souviendront longtemps\u00a0! Bien s\u00fbr, il faut les pr\u00e9parer, leur expliquer pourquoi vous allez accueillir une personne chez vous. Leur dire par exemple que cette personne est partie de son pays en guerre, regarder ensemble une carte de g\u00e9ographie pour montrer o\u00f9 se situe l\u2019Ukraine et le voyage qu\u2019elle a fait.          Leur expliquer que cette personne a besoin d\u2019\u00eatre accueillie dans un pays en paix, dans une maison o\u00f9 elle sera prot\u00e9g\u00e9e. Sans oublier de pr\u00e9ciser que cet homme ou cette femme sera sans doute tr\u00e8s triste de la situation, qu\u2019il faudra savoir accepter qu\u2019elle n\u2019ait pas forc\u00e9ment de parler, de jouer, de rire\u2026          Les pr\u00e9parer au fait qu\u2019elle ne parle probablement pas notre langue, et leur donner des pistes pour communiquer avec des gestes, des dessins, en montrant des objets. Bien s\u00fbr des questions multiples vont surgir, pour eux et pour vous, au fil des jours, et il faudra rester disponible pour leur r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T12:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T12:36:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, faut-il en parler avec son enfant de 5 ans, si celui-ci ne semble pas conscient de la situation, ne montre pas de signes d'anxi\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8re et ne pose pas de questions, ou bien une telle discussion \"artificiellement provoqu\u00e9e\" peut-elle avoir pour effet de cr\u00e9er une d\u00e9tresse l\u00e0 o\u00f9 il n'y en avait pas? Merci de votre r\u00e9ponse.     Gina         Bonjour,          Les enfants qui vont \u00e0 l\u2019\u00e9cole maternelle sont susceptibles d\u2019entendre parler de l\u2019actualit\u00e9 dans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation. Dans d\u2019autres familles, des enfants ont peut-\u00eatre vu le journal, entendu leurs parents discuter, et ils vont ramener cela \u00e0 l\u2019\u00e9cole. L\u2019enfant qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 risque de s\u2019inqui\u00e9ter de paroles qui partent dans tous les sens, et de se demander pourquoi ses parents \u00e0 lui ne lui ont rien dit.          Le mieux, si l\u2019enfant ne semble pas conscient de la situation, est de lui demander s\u2019il en a entendu parler \u00e0 l\u2019\u00e9cole par exemple\u00a0: \u00ab\u00a0En ce moment nous sommes pr\u00e9occup\u00e9s et nous lisons beaucoup les journaux car il y a une guerre dans un pays qui s\u2019appelle l\u2019Ukraine. Est-ce que tu en as entendu parler\u00a0?\u00a0\u00bb C\u2019est une mani\u00e8re d\u2019ouvrir le dialogue, de lui permettre de revenir avec ses questions demain ou plus tard, m\u00eame s\u2019il n\u2019a pas envie ou besoin d\u2019en parler imm\u00e9diatement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T12:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T12:31:24+00:00","articleBody":"    \u00c0 partir de quel \u00e2ge peut-on parler de la guerre aux enfants ? Quels mots et explications employ\u00e9s pour un enfant de 3 ans ? Merci    Heidi-Suisse         Bonjour,          Avant l\u2019\u00e2ge de 3 ans, il ne para\u00eet pas utile d\u2019informer les enfants de la guerre et de l\u2019actualit\u00e9. En revanche, il est toujours important de nommer les \u00e9motions qui nous habitent, car les b\u00e9b\u00e9s les per\u00e7oivent tr\u00e8s bien.          Si nous sommes inquiets, pr\u00e9occup\u00e9s, il faut le dire \u00e0 son jeune enfant, en lui pr\u00e9cisant surtout qu\u2019il n\u2019y est pour rien, que ce sont des histoires de grands. Et rester pr\u00e9sents malgr\u00e9 nos pr\u00e9occupations, continuer de jouer avec son enfant, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes jamais oblig\u00e9s de donner toute l\u2019information en une seule fois...","dateModified":"2022-03-16T12:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#278209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T12:28:27+00:00","articleBody":"     Vous pouvez continuer \u00e0 nous faire parvenir nos questions. Marie-No\u00eblle Cl\u00e9ment va commencer \u00e0 y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va commencer","dateModified":"2022-03-16T12:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#277988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T12:13:41+00:00","articleBody":"     En attendant l\u2019arriv\u00e9e de Mme\u00a0Cl\u00e9ment, nous vous proposons de (re)lire cet entretien avec le psychiatre Serge Hefez.          Psychanalyste et th\u00e9rapeute familial, il confiait \u00e0 notre journaliste Marc-Olivier Bherer\u00a0:           Les jeunes n\u2019ont pas du tout \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s psychologiquement aux \u00e9v\u00e9nements que nous vivons aujourd\u2019hui, car de fait l\u2019\u00e9tat du monde semble avoir renou\u00e9 avec ce qu\u2019a \u00e9t\u00e9 son fonctionnement depuis la nuit des temps\u00a0: une succession infernale de guerres, d\u2019attentats, de conflits religieux, de famines, d\u2019\u00e9pid\u00e9mies, de catastrophes naturelles. Or, les deux g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes ont v\u00e9cu, du moins dans nos contr\u00e9es, une incroyable parenth\u00e8se enchant\u00e9e\u00a0: une paix durable, une sant\u00e9 insolente, une situation \u00e9conomique satisfaisante, un avenir forc\u00e9ment radieux o\u00f9 les enfants allaient vivre encore mieux que leurs parents.                     Lire aussi :  Serge Hefez\u00a0: \u00ab\u00a0Les jeunes n\u2019ont pas du tout \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s psychologiquement au retour de la guerre\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les jeunes n\u2019ont pas du tout \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s psychologiquement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-16T12:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html#277977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/03/16/guerre-en-ukraine-comment-parler-du-conflit-aux-enfants-posez-vos-questions-a-la-pedopsychiatre-marie-noelle-clement_6117741_3224.html","datePublished":"2022-03-16T11:20:35+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 aux difficult\u00e9s \u00e0 expliquer la guerre en Ukraine aux enfants. Doit-on seulement leur parler du conflit\u00a0? A quel moment et comment s\u2019y prendre\u00a0? Comment aborder le traumatisme des images violentes \u2013 vues \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou imagin\u00e9es apr\u00e8s des conversations\u00a0?          La p\u00e9dopsychiatre et psychoth\u00e9rapeute Marie-No\u00eblle Cl\u00e9ment r\u00e9pondra \u00e0 vos questions ici \u00e0 partir de 13\u00a0h\u00a030. Vous pouvez nous envoyer vos interrogations d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenues dans ce tchat","dateModified":"2022-03-16T12:20:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/0/0/3500/2333/1342/696/3/0/cc76041_ppp-was725-ukraine-crisis-usa-protests-0313-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/16/19-9">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ Les critères de sélection des donneurs de sang ont été modifiés dans le cadre de la loi bioéthique.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Santé       Société             Don de sang : la période d’abstinence exigée aux hommes ayant des rapports sexuels avec d’autres hommes est levée      Les critères de sélection des donneurs de sang ont été modifiés dans le cadre de la loi bioéthique.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h24    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les hommes ayant des rapports sexuels avec d’autres hommes (HSH) sont désormais sur un pied d’égalité avec les autres donneurs de sang. Ils n’ont plus à justifier d’une période d’abstinence de quatre mois pour donner leur sang depuis mercredi 16 mars. Un amendement adopté dans le cadre du projet de loi bioéthique a modifié les critères de sélection des donneurs de sang, qui étaient jusqu’ici différents selon l’orientation sexuelle.            Le questionnaire préalable au don a ainsi été mis à jour. Il interroge seulement les pratiques à risque, c’est-à-dire si le donneur a eu plus d’un partenaire au cours des quatre derniers mois ou a consommé de la drogue. La case « homme ayant une relation sexuelle avec un autre homme », que l’on retrouvait sur le simulateur d’éligibilité du site Internet de l’Etablissement français du sang (EFS), a été retirée ainsi que sa question : « Avez-vous eu une relation sexuelle avec un partenaire masculin dans les 4 derniers mois ? »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  PMA pour toutes, dons du sang, GPA… Ce que contient la loi de bioéthique                   Fin d’une exclusion            Sous le gouvernement socialiste de François Hollande (2012-2017), un premier pas avait été fait. Marisol Touraine, alors ministre des affaires sociales et de la santé, avait conditionné le don de sang des HSH à une abstinence sexuelle de douze mois, en 2016. Ainsi, l’exclusion de cette population, instituée en 1983 en raison des risques de transmission du sida, estimés plus élevés chez les homosexuels masculins, avait pris fin.              Une étude de Santé publique France, publiée en 2019, a montré que l’ouverture du don de sang aux HSH n’avait pas eu d’impact sur le risque de transmission du VIH par transfusion. Au regard de ce résultat encourageant, en 2020, la période d’abstinence avait été réduite à quatre mois, avec l’objectif d’envisager pour 2022 des conditions identiques à celles des autres donneurs.            En février, l’EFS alertait sur une baisse significative des réserves de sang, qui étaient au plus bas. « La situation est critique », prévenait-elle, car les réserves étaient en dessous du seuil de sécurité.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                                                                                  Services                               Codes promo avec Savings United        Codes Promo NYX Professional Makeup       Codes Promo Hairburst       Codes Promo Marionnaud       Codes Promo SantéDiscount       Codes Promo Nocibé       Codes Promo GHD Hair       Codes Promo Notino      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/03/16/don-de-sang-la-periode-d-abstinence-exigee-aux-hommes-ayant-des-rapports-sexuels-avec-d-autres-hommes-est-levee_6117740_1651302.html"},"headline":"Don de sang\u00a0: la p\u00e9riode d\u2019abstinence exig\u00e9e aux hommes ayant des rapports sexuels avec d\u2019autres hommes est lev\u00e9e","dateCreated":"2022-03-16T12:24:32+01:00","datePublished":"2022-03-16T12:24:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Les crit\u00e8res de s\u00e9lection des donneurs de sang ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s dans le cadre de la loi bio\u00e9thique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/15/477/0/6144/3072/1342/696/60/0/64c30c1_720916535-pns-4811916.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-10">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Le texte, présenté jeudi à l’assemblée régionale, dénonce l’islamisme et soutient les chrétiens d’Orient. L’opposition y voit un « laboratoire de la fusion des droites » sous influence de l’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Laurent Wauquiez             Laurent Wauquiez, président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, durcit son positionnement avec une « charte de la laïcité »      Le texte, présenté jeudi à l’assemblée régionale, dénonce l’islamisme et soutient les chrétiens d’Orient. L’opposition y voit un « laboratoire de la fusion des droites » sous influence de l’extrême droite.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h52, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Il veut proclamer une charte régionale de la laïcité, tout en affirmant son soutien aux chrétiens d’Orient. Laurent Wauquiez franchit, cette semaine, une nouvelle étape dans le durcissement de son positionnement idéologique. Sous le titre « Charte pour la défense des valeurs de la France et de la laïcité », le président (Les Républicains, LR) de la région Auvergne-Rhône-Alpes présente une déclaration très politique censée guider les valeurs de la collectivité de la deuxième région de France. Le texte, constitué de vingt-trois articles, devait être soumis au vote des conseillers régionaux, jeudi 17 mars.          Dans cette charte, l’exécutif dirigé par Laurent Wauquiez estime utile de rappeler que la région « promeut l’identité de la France » et respecte « l’hymne national et le drapeau tricolore ». Une obsession traverse l’ensemble : « La progression du communautarisme, cet autocentrisme de groupes religieux ou ethniques », selon le rapport de la délibération présenté aux élus, signé du président de la région. « La région défend la liberté, notamment religieuse : elle s’attache à lutter contre les intégrismes, contre toute forme de propagande et contre tous les endoctrinements portant atteinte aux libertés individuelles, tout particulièrement l’islamisme », dit le sixième point. « La région défend la liberté des femmes, notamment celle de pouvoir circuler librement dans l’espace public et de ne pas se faire imposer des choix en matière vestimentaire », ajoute le point suivant.                            Lire aussi   Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                 Cette référence à peine voilée au burkini fait suite à une violente charge de l’ancien président du parti Les Républicains contre le maire écologiste de Grenoble, Eric Piolle. Dans un post publié sur son compte Facebook, le 20 février, Laurent Wauquiez a dénoncé « la folie islamo-gauchiste qui s’est emparée d’élus et d’intellectuels français et qui constitue une menace pour la République qu’on aurait tort de sous-estimer ». Pour l’élu LR, Eric Piolle avait eu le tort d’ouvrir un débat sur les tenues féminines dans les piscines municipales. « Les mêmes qui sont notoirement agnostiques et détestent la religion, dès qu’il s’agit de catholicisme évidemment, érigent l’islamisme en territoire sacré », a insisté Laurent Wauquiez, s’adressant à un maire qui se déclare ouvertement catholique pratiquant.          Sous le couvert de laïcité, la majorité auralpine affiche paradoxalement une préférence religieuse. « Dans le cadre de son action internationale, la région porte une attention particulière aux chrétiens d’Orient et aux victimes des violences ethniques, religieuses et sexuelles au Proche comme au Moyen-Orient », dit le vingtième point du texte. « L’actuel président de notre région nourrit une guerre civilisationnelle entre les mondes chrétien et musulman. Les aides internationales aux associations ne répondent plus à des critères humanitaires, mais à des choix idéologiques », estime Myriam Laïdouni-Denis, conseillère régionale (Europe Ecologie-Les Verts, EELV) de l’Isère et membre de la commission internationale de la région.        Il vous reste 44.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/16/en-auvergne-rhone-alpes-laurent-wauquiez-durcit-son-positionnement-avec-une-charte-de-la-laicite_6117719_823448.html"},"headline":"Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, durcit son positionnement avec une \u00ab\u00a0charte de la la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-16T10:52:47+01:00","datePublished":"2022-03-16T10:52:47+01:00","dateModified":"2022-03-16T15:50:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Laurent Wauquiez"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","La\u00efcit\u00e9","Politique","Laurent Wauquiez"],"description":"Le texte, pr\u00e9sent\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e r\u00e9gionale, d\u00e9nonce l\u2019islamisme et soutient les chr\u00e9tiens d\u2019Orient. L\u2019opposition y voit un \u00ab\u00a0laboratoire de la fusion des droites\u00a0\u00bb sous influence de l\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/0/0/6240/3117/1342/696/60/0/4391f11_357827812-cbi0988028.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Laurent Wauquiez","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/laurent-wauquiez/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-11">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Valérie Pécresse, Yannick Jadot ou encore Anne Hidalgo ont critiqué, mercredi, le ministre de l’intérieur, qui a dit envisager d’octroyer à l’île un statut d’autonomie.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             « La question n’est pas nouvelle », Emmanuel Macron « cède à la violence » : vague de réactions après les propos de Gérald Darmanin sur l’autonomie de la Corse      Valérie Pécresse, Yannick Jadot ou encore Anne Hidalgo ont critiqué, mercredi, le ministre de l’intérieur, qui a dit envisager d’octroyer à l’île un statut d’autonomie.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 11h43    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       « Le mot est dit », et ce mot est « autonomie ». En déclarant, mardi 15 mars, dans un entretien avec Corse-Matin, que le gouvernement est « prêt à aller » jusqu’à ce statut pour la Corse, Gérald Darmanin savait qu’il susciterait une vague de réactions, notamment des candidats à l’élection présidentielle. Le ministre de l’intérieur, qui se rend sur place mercredi et jeudi, est attendu au tournant par les élus nationalistes, qui demandent une « véritable solution politique » quant à l’avenir de l’île. Celle-ci est en proie aux violences depuis l’agression d’Yvan Colonna, le 2 mars, à la maison centrale d’Arles (Bouches-du-Rhône), où il purgeait une peine de prison à perpétuité pour sa participation à l’assassinat du préfet Erignac, en 1998.            L’événement a fait resurgir les tensions entre l’Etat et les nationalistes, frustrés que leurs victoires dans les urnes n’aient pas permis de faire aboutir leurs revendications pendant le quinquennat. « Nous ne cédons pas à la pression de la rue », a précisé le ministre de l’intérieur sur BFM-TV et RMC, mercredi. Il a par ailleurs assuré que les transferts sur l’île de Corses détenus sur le continent, décidés par le premier ministre, Jean Castex, ne pourraient se faire « que lorsque les choses seront calmes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre Paris et la Corse, cinq ans de malentendus, d’occasions manquées et de rebuffades mutuelles                   Sur Franceinfo, le président du conseil exécutif de Corse, Gilles Simeoni, a reçu l’annonce de Gérald Darmanin avec un enthousiasme prudent. Elle n’est, selon lui, « pas encore » une victoire, même s’il est « important que le ministre de l’intérieur, au nom du premier ministre et probablement du président de la République, dise aujourd’hui publiquement que le gouvernement et l’Etat sont prêts à rentrer dans une discussion qui a vocation à être historique ». De son point de vue, « il y a eu un cycle de cinquante ans d’affrontements (…), il faut impérativement que la journée d’aujourd’hui marque le début d’un cycle nouveau ».            « Il faut faire attention »            L’idée envisagée aujourd’hui par M. Darmanin n’a rien de neuve, a attaqué Yannick Jadot, le candidat écologiste à l’Elysée, sur France 2. « C’est quelque chose qui est dans le débat politique depuis très longtemps (…), une position validée par l’Assemblée des régions de France », a-t-il dit, rappelant que « ça fait des mois et des mois que nous défendons l’idée d’une autonomie de plein droit en Corse ». Pour lui, « il aurait fallu le faire depuis le début du quinquennat et surtout depuis un an, alors qu’il y a une majorité en Corse qui est favorable ».              « La question corse n’est pas nouvelle », a renchéri la candidate socialiste, Anne Hidalgo, au micro d’Europe 1. « Je pense qu’il faut donner des pouvoirs législatifs, réglementaires à des régions, à des collectivités qui ont un statut particulier, comme la Corse », a-t-elle avancé. « On a attendu plus de dix jours » pour que le ministre de l’intérieur se rende sur place, a-t-elle regretté. Mme Hidalgo a déploré que le gouvernement souhaite « enjamber » l’élection présidentielle, « avec un ministre de l’intérieur qui nous explique qu’on engage un processus long d’autonomie, mot lâché dans cette campagne à moins de quatre semaines du premier tour ». Pour elle, « c’est une situation très préoccupante ».                             Lire l’éditorial du « Monde » :  Agression d’Yvan Colonna, terrible gâchis en Corse                   Pour Valérie Pécresse, les mots du ministre de l’intérieur montrent qu’Emmanuel Macron « est aux abois » et « cède à la violence ». La candidate des Républicains s’est dite, sur France Inter, favorable à l’autonomie, « mais l’autonomie avec des indicateurs de performance, avec des résultats pour les Corses ». Et de mettre en garde : « Il faut faire attention, l’autonomie, c’est dans le cadre de la République et ça ne doit pas conduire à son démantèlement, et c’est ça qui est inquiétant dans le processus. » Le président de l’Association des maires de France et maire de Cannes, David Lisnard (LR), est allé dans le même sens sur Public Sénat, jugeant que « l’autonomie est une vraie question. En revanche, donner l’impression de céder à la violence, c’est totalement irresponsable. Par cette volonté d’apaisement préélectoral, l’exécutif cède sous la pression d’une minorité agissante ».            « Clientélisme cynique »            Marine Le Pen, sur Twitter, s’est indignée elle aussi du timing de la proposition de Gérald Darmanin, tout en s’y opposant sur le fond. « Passer de l’assassinat d’un préfet à la promesse d’autonomie, peut-il exister un message plus catastrophique ?, s’est-elle indignée. Je refuse que le clientélisme cynique d’Emmanuel Macron brise l’intégrité du territoire français : la Corse doit rester française. »              « Contrairement à mes amis politiques, je suis pour l’autonomie », a affirmé pour sa part Robert Ménard, maire de Béziers, soutien de Marine Le Pen mais aussi promoteur d’une union des droites autour de la candidate du Rassemblement national et d’Eric Zemmour. Sur CNews, il a rappelé avoir soutenu l’autonomie des Catalans espagnols face au pouvoir de Madrid.                                                    Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/16/la-question-n-est-pas-nouvelle-emmanuel-macron-cede-a-la-violence-vague-de-reactions-apres-les-propos-de-gerald-darmanin-sur-l-autonomie-de-la-corse_6117718_823448.html"},"headline":"\u00ab La question n\u2019est pas nouvelle\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0c\u00e8de \u00e0 la violence\u00a0\u00bb\u00a0: vague de r\u00e9actions apr\u00e8s les propos de G\u00e9rald Darmanin sur l\u2019autonomie de la Corse","dateCreated":"2022-03-16T10:48:19+01:00","datePublished":"2022-03-16T10:48:19+01:00","dateModified":"2022-03-16T11:43:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Yannick Jadot ou encore Anne Hidalgo ont critiqu\u00e9, mercredi, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, qui a dit envisager d\u2019octroyer \u00e0 l\u2019\u00eele un statut d\u2019autonomie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/421/0/5058/2529/1342/696/60/0/4be9ea8_5653694-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-12">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Le jeune homme de 29 ans, l’un des tout premiers Français à avoir rejoint la Syrie, début 2013, se présente comme un « repenti » de l’organisation Etat islamique. Depuis lundi, la cour d’assises spéciale de Paris se penche sur son parcours.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Antiterrorisme             Kevin Guiavarch, djihadiste revenant de Syrie, en procès avec ses quatre épouses      Le jeune homme de 29 ans, l’un des tout premiers Français à avoir rejoint la Syrie, début 2013, se présente comme un « repenti » de l’organisation Etat islamique. Depuis lundi, la cour d’assises spéciale de Paris se penche sur son parcours.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 10h37    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Kevin Guiavarch (à droite) devant la cour d’assises spéciale de Paris, le 14 mars 2022.  BENOIT PEYRUCQ / AFP               C’est une affaire inédite que doit juger la cour d’assises spécialement composée du tribunal de Paris depuis le lundi 14 mars. Kevin Guiavarch, 29 ans, fait partie des tout premiers Français à avoir rejoint la Syrie. Il y est arrivé début 2013 avec sa femme Salma, alors enceinte. Il en est reparti en juin 2016, avec ses quatre épouses – dont Salma – et six enfants, dont quatre issus de ses unions, et se présente comme un « repenti » de l’organisation Etat islamique (EI).          Après une détention de plusieurs mois en Turquie, tout le monde a été expulsé vers la France pour judiciarisation, en 2017. Au terme d’une instruction ouverte pour la tentative ratée d’envoyer une mineure en Syrie auprès de Kevin Guiavarch, six personnes ont été renvoyées devant la cour d’assises. Il s’agit de Kevin Guiavarch et de ses quatre épouses, pour « association de malfaiteurs terroriste criminelle », motif passible de vingt ans de réclusion, et de Camélia M., accusée de « financement d’entreprise terroriste », qui risque jusqu’à dix ans de prison.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Syrie, les espoirs déçus des quatre épouses d’un djihadiste français                 A l’ouverture de l’audience, Kevin Guiavarch a comparu entouré de ses quatre femmes. L’accusé est détenu dans un box en verre en compagnie de sa quatrième compagne, Sahra R., 27 ans, enceinte de huit mois – on ne connaît pas le père –, ce qui n’a pas peu contribué à l’étrangeté de la scène. Remise en liberté en cours d’instruction, comme les trois autres femmes, Sahra R. a vu son régime de liberté conditionnelle révoqué en octobre 2021 pour l’avoir enfreint.          Une nouvelle demande de mise en liberté a été déposée lundi à l’ouverture du procès auprès de la chambre de l’instruction, qui l’a rejetée le jour même. Le président de la cour, David Hill, inquiet de la santé et de la pâleur de la détenue, a fait apporter un fauteuil. Sahra R., elle, assure en se touchant le ventre : « J’ai quelques contractions, mais ça va. »          Travail d’infirmier          Kevin Guiavarch, vêtu d’une chemise rouge et noir à carreaux, porte la barbe longue et soigneusement taillée. Visage pâle, yeux clairs, raie sur le côté, il s’exprime d’une voix douce et égale, à la manière des salafistes. Il affirme d’ailleurs être resté « profondément croyant » mais avoir « rompu avec le djihadisme ».          Au président, qui lui rappelle qu’il est jugé pour avoir « séjourné et combattu au sein de l’Etat islamique » et participé à des activités de « recrutement, de financement et de prosélytisme sur les réseaux sociaux », Kevin Guiavarch répond : « Je reconnais être parti en Syrie par rapport à la situation de guerre pour venir en aide à la population. » Il admet avoir participé à des combats, mais au sein de l’Armée syrienne libre (ASL, rébellion non djihadiste), pas de l’EI. « Traumatisé » par la perte d’un camarade au combat, il aurait décidé de se consacrer à un travail d’infirmier. Son groupe a prêté allégeance à l’EI en juin 2013, peu après son apparition en Syrie : « Je croyais naïvement que l’EI voulait réunifier et structurer la rébellion pour mieux combattre le régime de Bachar Al-Assad », explique-t-il. Mais « je n’ai eu aucune fonction au sein de Daech », assure-t-il.        Il vous reste 52.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/kevin-guiavarch-djihadiste-revenant-de-syrie-en-proces-avec-ses-quatre-epouses_6117714_3224.html"},"headline":"Kevin Guiavarch, djihadiste revenant de Syrie, en proc\u00e8s avec ses quatre \u00e9pouses","dateCreated":"2022-03-16T10:37:43+01:00","datePublished":"2022-03-16T10:37:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Antiterrorisme"],"keywords":["Police et justice","Antiterrorisme","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le jeune homme de 29\u00a0ans, l\u2019un des tout premiers Fran\u00e7ais \u00e0 avoir rejoint la Syrie, d\u00e9but 2013, se pr\u00e9sente comme un \u00ab\u00a0repenti\u00a0\u00bb de l\u2019organisation Etat islamique. Depuis lundi, la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris se penche sur son parcours.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/365/0/3466/1733/1342/696/60/0/0865217_5748796-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Antiterrorisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/antiterrorisme/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-13">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Les organisations non gouvernementales s’inquiètent du rôle que l’Etat veut leur faire jouer dans la lutte contre le financement du terrorisme. Le juge des référés examine la question mercredi.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Justice             La traçabilité de l’aide humanitaire débattue devant le Conseil d’Etat      Les organisations non gouvernementales s’inquiètent du rôle que l’Etat veut leur faire jouer dans la lutte contre le financement du terrorisme. Le juge des référés examine la question mercredi.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 09h41, mis à jour à 10h09    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’aide humanitaire est-elle menacée par la lutte antiterroriste ? C’est en des termes plus juridiques que cette question devait être examinée par le juge des référés du Conseil d’Etat, en audience publique, mercredi 16 mars. Le monde associatif attaque les « lignes directrices » arrêtées en décembre 2021 par le ministère des affaires étrangères, qui imposent aux organismes à but non lucratif de vérifier que les bénéficiaires finaux de leurs actions humanitaires ou d’aide au développement ne figurent pas sur les listes de personnes ou d’organismes sanctionnés par l’Union européenne au nom de la lutte antiterroriste.          Huit associations dont la Coordination SUD, qui regroupe 180 organisations œuvrant dans la solidarité internationale, Médecins du monde, Action contre la faim ou encore la fédération Handicap International ont saisi la haute juridiction administrative pour demander en urgence la suspension de ces lignes directrices. « Nous intervenons en respectant un principe de neutralité sur des terrains qui peuvent être dangereux. On ne peut être une organisation qui ferait en même temps du criblage antiterroriste pour le compte des Etats occidentaux, s’alarme Carine Rolland, présidente de Médecins du monde. En pratique, on fait comment ? »          « En nous demandant de vérifier l’identité des bénéficiaires et de conserver sur le long terme ces données nous mettrions en danger ces personnes et nos personnels. C’est une entrave à notre action », affirme Olivier Bruyeron, le président de Coordination SUD.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Nous, humanitaires, ne choisissons pas entre les bons et les mauvais malades, entre les bons ou les mauvais blessés »                 Distinction infaisable          Selon Patrice Spinosi, avocat des associations, ces « lignes directrices » sont tout simplement « sans base légale ». Non publiées au Journal officiel sous une forme réglementaire quelconque, leur existence est apparue de façon indirecte dans une communication du ministère des affaires étrangères au Parlement à la suite d’une série de discussions infructueuses avec les associations, menées en parallèle des débats sur la loi du 4 août 2021 relative à l’aide au développement.          En vigueur depuis janvier, ces règles empêcheraient une association de bénéficier d’un financement public si elle ne s’engage pas à appliquer ce criblage. En l’occurrence, c’est essentiellement dans les programmes de financement négociés avec l’Agence française de développement que le problème devrait se poser.          Du côté du gouvernement, on souligne que l’importante augmentation ces dernières années de l’aide publique au développement doit s’accompagner de contrôles accrus de la part des organisations non gouvernementales (ONG) en matière de traçabilité des fonds, au regard de la lutte contre le blanchiment et le financement du terrorisme. Officiellement, les actions humanitaires sont exemptes de l’obligation de criblage des bénéficiaires finaux ; ne seraient concernées que les actions d’aide au développement et de stabilisation.        Il vous reste 49.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/la-tracabilite-de-l-aide-humanitaire-debattue-devant-le-conseil-d-etat_6117709_3224.html"},"headline":"La tra\u00e7abilit\u00e9 de l\u2019aide humanitaire d\u00e9battue devant le Conseil d\u2019Etat","dateCreated":"2022-03-16T09:41:22+01:00","datePublished":"2022-03-16T09:41:22+01:00","dateModified":"2022-03-16T10:09:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Les organisations non gouvernementales s\u2019inqui\u00e8tent du r\u00f4le que l\u2019Etat veut leur faire jouer dans la lutte contre le financement du terrorisme. Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s examine la question mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/05/03/380/342/3158/1579/1342/696/60/0/29ea3ad_RPR05_FRANCE-ELECTION-_0503_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-14">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ La déclaration du ministre de l’intérieur Gérald Darmanin, qui affirme être prêt à « aller jusqu’à l’autonomie », démontre l’inquiétude de l’exécutif face à la montée des violences.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Corse             Entre Paris et la Corse, cinq ans de malentendus, d’occasions manquées et de rebuffades mutuelles      La déclaration du ministre de l’intérieur Gérald Darmanin, qui affirme être prêt à « aller jusqu’à l’autonomie », démontre l’inquiétude de l’exécutif face à la montée des violences.          Par Antoine Albertini et Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 09h24, mis à jour à 12h57    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Après deux semaines de manifestations et de violents affrontements avec les forces de l’ordre, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, se déplace en Corse mercredi 16 et jeudi 17 mars. C’est à lui qu’a échu le « dossier corse » alors que l’île s’embrase depuis qu’Yvan Colonna, condamné à la perpétuité pour l’assassinat du préfet Claude Erignac, le 6 février 1998 à Ajaccio, a été agressé, le 2 mars, par un codétenu dans la maison centrale d’Arles (Bouches-du-Rhône) et se trouve dans le coma.          Renouant avec une tradition perdue, le ministre s’est adjoint les bons offices d’un « M. Corse » : Grégory Canal, un sous-préfet de 46 ans, haut fonctionnaire au ministère de l’intérieur. A trois semaines de l’élection présidentielle, la mission confiée à M. Darmanin s’apparente à une périlleuse opération de déminage. « Nous sommes prêts à aller jusqu’à l’autonomie », a-t-il promis, mercredi, dans un entretien à Corse-Matin. Mais, prévient-il, « il ne peut pas y avoir de dialogue dans la violence. Le retour au calme est une condition sine qua non ».          « Autonomie », ce mot que la rue a obtenu d’un ministre en moins de quinze jours, le président de l’exécutif corse, Gilles Simeoni, a tenté de l’arracher à Emmanuel Macron cinq années durant. Une histoire d’incompréhensions, d’occasions manquées, de rebuffades mutuelles. Les deux hommes partagent pourtant des traits communs : une image, un certain charisme, une propension au « en même temps ». Dans l’île, on prétend même que M. Simeoni a inventé le « macronisme » sans le vouloir, en 2014, lorsque l’ancien avocat d’Yvan Colonna a dynamité les clans politiques locaux en ralliant à sa cause des colistiers de droite et de gauche pour ravir la mairie de Bastia à la puissante famille des Zuccarelli, au pouvoir depuis près de deux siècles.                            Lire aussi   Corse : « Nous sommes prêts à aller jusqu’à l’autonomie », assure Darmanin à « Corse-Matin »                 Défiances réciproques          Cette victoire a offert à l’orateur, avocat de profession façonné par des années de plaidoiries, un marchepied idéal pour la conquête du pouvoir régional, couronnée de succès dix-huit mois plus tard lorsqu’il s’est installé à la tête du conseil exécutif de la Collectivité de Corse. Il y sera réélu en 2017 puis en 2021, sans coup férir, un plébiscite qui ne désarme pas les critiques : une gouvernance atone et l’absence de réalisations après six années d’un règne sans grand partage. Ses anciens « frères » indépendantistes, surtout, qui avaient accompagné sa stratégie victorieuse avant d’être écartés du pouvoir en 2021, lui reprochent de les avoir abandonnés en cours de route pour complaire à l’Elysée, qui avait fait de cette rupture l’une des conditions de relations normalisées avec l’exécutif corse.        Il vous reste 73.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/16/une-histoire-d-incomprehensions-d-occasions-manquees-de-rebuffades-mutuelles-entre-paris-et-la-corse-cinq-ans-de-malentendus_6117707_823448.html"},"headline":"Entre Paris et la Corse, cinq ans de malentendus, d\u2019occasions manqu\u00e9es et de rebuffades mutuelles","dateCreated":"2022-03-16T09:24:47+01:00","datePublished":"2022-03-16T09:24:47+01:00","dateModified":"2022-03-16T12:57:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Corse"],"keywords":["Yvan Colonna","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"La d\u00e9claration du ministre de l\u2019int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin, qui affirme \u00eatre pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie\u00a0\u00bb, d\u00e9montre l\u2019inqui\u00e9tude de l\u2019ex\u00e9cutif face \u00e0 la mont\u00e9e des violences.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
,{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/416/0/4987/2488/1342/696/60/0/3018469_5741461-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-15">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ L’économiste Jean-Benoît Eyméoud identifie, dans une tribune au « Monde », quatre inégalités qui concernent les jeunes générations dans leur souhait d’accéder à un logement. Celles-ci se sont même fortement accentuées depuis trente ans.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Tribune        Jean-Benoît Eyméoud  Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo        L’économiste Jean-Benoît Eyméoud identifie, dans une tribune au « Monde », quatre inégalités qui concernent les jeunes générations dans leur souhait d’accéder à un logement. Celles-ci se sont même fortement accentuées depuis trente ans.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 12h26    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Depuis quelques semaines la question du logement s’est imposée dans la course à l’élection présidentielle à travers la question de la fiscalité de l’héritage. Si l’on ne peut que se réjouir de voir le thème du logement enfin devenir une question du débat, se concentrer uniquement sur les inégalités de patrimoine conduit à laisser de côté des questions de solidarité intergénérationnelle plus larges qui pourtant structurent la société et mériteraient d’être replacées au cœur du débat.          Toutes les études le montrent, depuis quelques années, le logement est devenu le premier poste de dépenses des ménages français, devant l’alimentation, les transports ou encore la santé. Si la crise sanitaire et la guerre en Ukraine n’ont pas encore d’effets tangibles sur lesprix de l’immobilier, leur impact sur le coût de l’énergie est déjà visible et viendra, à terme, alourdir encore un peu plus la barque des dépenses de logement. Pourtant, derrière cette tendance moyenne se cachent des inégalités générationnelles profondes qui méritent qu’on s’y attarde.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Défiscaliser les héritages et les donations, c’est favoriser le maintien des inégalités de richesse entre femmes et hommes »                 Première inégalité, l’accès au patrimoine immobilier. Si l’on ne choisit pas sa famille, on ne choisit pas non plus la période économique dans laquelle on fait ses premiers pas. A cet égard, la génération des baby-boomeurs a bénéficié de cieux économiques incomparables. Au cours de leur trajectoire professionnelle, les bébés post-seconde guerre mondiale ont eu la chance d’évoluer dans un monde prospère où le chômage était une vue de l’esprit et l’achat d’un appartement dans le centre de Paris ou Bordeaux un horizon tout à fait atteignable.          La France dans les pas de Etats-Unis          Entre 1967 et 2013, le taux de propriétaires a fortement augmenté, passant de 41 % à 58 %. A partir des années 1980, un parfait alignement de planètes s’est produit : la baisse des taux couplée à l’allongement des durées d’emprunt a rendu les ménages plus solvables et donc la demande plus forte. L’offre foncière en France étant plutôt rigide, les prix se sont envolés et les propriétaires ont pu capitaliser la hausse des prix.          Aussi, si la croissance des années 1970 a permis de créer une génération de propriétaires, la baisse des taux des années 1990 les a rendus riches. Cette histoire, certes un peu rapide, ne s’observe pas qu’en France mais dans beaucoup de pays développés, et de nombreuses études s’intéressent à ses implications économiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le logement, un secteur délaissé par le quinquennat d’Emmanuel Macron                 Ainsi, une étude américaine s’alarme que, en 1990, une génération de baby-boomeurs, dont l’âge médian était de 35 ans, possédait un tiers des biens immobiliers américains en valeur, alors qu’en 2019, une cohorte de taille similaire de milléniaux, âgés de 31 ans, n’en possédait que 4 %. Actuellement, les données françaises ne permettent pas de construire une telle statistique mais tout laisse à penser qu’une dynamique comparable est à l’œuvre.        Il vous reste 45.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/16/patrimoine-les-inegalites-generationnelles-pour-l-acces-a-un-logement-sont-un-poison-lent-qui-ronge-le-tissu-social_6117705_3232.html"},"headline":"Patrimoine\u00a0: \u00ab\u00a0Les in\u00e9galit\u00e9s g\u00e9n\u00e9rationnelles pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-16T09:00:06+01:00","datePublished":"2022-03-16T09:00:06+01:00","dateModified":"2022-03-16T12:26:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Cities","Jeunesses","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Logement","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Jean-Beno\u00eet Eym\u00e9oud identifie, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, quatre in\u00e9galit\u00e9s qui concernent les jeunes g\u00e9n\u00e9rations dans leur souhait d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un logement. Celles-ci se sont m\u00eame fortement accentu\u00e9es depuis trente ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Beno\u00eet Eym\u00e9oud","description":"Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'\u00e9valuation des politiques publiques\/LIEPP, SciencesPo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/0/0/5184/2592/1342/696/60/0/48eca84_366618722-gtfrtfr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-16">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ De plus en plus d’activités requièrent la maîtrise effective de l’anglais pour travailler, mais certains employeurs abusent des intitulés de poste anglicisés juste pour l’image.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Emploi       Conditions de travail             L’anglais en entreprise, entre nécessité et effet de mode      De plus en plus d’activités requièrent la maîtrise effective de l’anglais pour travailler, mais certains employeurs abusent des intitulés de poste anglicisés juste pour l’image.          Par Jules Thomas         Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 05h32    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                SMETEK / PHOTONONSTOP               Connaissez-vous le métier de « growth hacker » (littéralement « pirate de la croissance ») ? Cet intitulé de poste, fréquent dans le numérique, est souvent moqué, car personne ne sait ce qu’il recouvre : pour Valentin Pouillart, PDG de la plate-forme CVDesignR, « un jeune qui fait ce métier va dire qu’il est un peu le couteau suisse du développement de la boîte. Mais dans les pays anglo-saxons, le growth hacking est une fonction de développement commercial. L’exportation en France d’intitulés de postes anglais peut changer leur sens, d’autant que tout le monde ne saura pas à quoi ils renvoient… »          L’anglais tient une place importante dans la société et les entreprises françaises, et la semaine de la francophonie, qui se tient du 12 au 20 mars, aura sans doute l’occasion de le rappeler. Sa maîtrise est aujourd’hui un atout pour obtenir un emploi : selon une étude publiée en décembre 2021 sur le site d’emploi Monster, 13 % des offres d’emploi disponibles en France exigent une sérieuse maîtrise de l’anglais, et le chiffre monte à 31 % dans le secteur de l’information et des nouvelles technologies.          La tendance est aussi à angliciser les noms de métiers, majoritairement pour les cadres, les secteurs du numérique, du marketing et du management. L’intitulé de poste en anglais est ainsi devenu une norme, selon Julien Broue, cofondateur du cabinet de recrutement Easy Partner, « du chef de produit devenu “product owner” au simple mot “manager”, car l’entreprise qui garde la terminologie française ne sera même plus visible sur le marché de l’emploi. »          « Entre 2020 et 2022, la part des intitulés de poste en anglais a été multipliée par deux sur nos offres, de 0,8 % à 1,6 % », précise Flavien Chantrel, directeur éditorial chez HelloWork, qui édite plusieurs plates-formes d’emploi. « On en voit passer beaucoup plus, sous l’effet de l’essor des métiers de la tech, reconnaît Alexandre Judes, économiste au Hiring Lab du site d’emploi Indeed. Le principal objectif est de rendre l’emploi plus attractif, montrer qu’on appartient à un écosystème dynamique. Mais il faut reconnaître qu’un certain nombre d’indicateurs et de concepts sont difficilement traduisibles en français. » Les entreprises ouvertes à l’international sont soucieuses de standardiser leur fonctionnement dans plusieurs pays avec les mêmes documents, les mêmes outils informatiques et la même dénomination de poste.          Traduction obligatoire          Mais dans le milieu des start-up, l’usage de l’anglais relève souvent d’une culture, où son utilisation est synonyme d’innovation. « Les mots-clés les plus utilisés sont “chief officer”, tout ce qui se termine par “manager” (“community manager”, par exemple), tout ce qui concerne le business, avec des termes comme “growth”, “account”, “owner”, “sales”, “key”… C’est très lié à l’univers des start-up et ça infuse du côté commercial », décrypte Flavien Chantrel. « Certaines jeunes structures injectent abusivement des anglicismes, se plongent dans cette tendance mais n’en ont pas forcément besoin », déplore Julien Broue.        Il vous reste 54.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/03/16/l-anglais-en-entreprise-entre-necessite-et-effet-de-mode_6117686_1698637.html"},"headline":"L\u2019anglais en entreprise, entre n\u00e9cessit\u00e9 et effet de mode","dateCreated":"2022-03-16T05:32:43+01:00","datePublished":"2022-03-16T05:32:43+01:00","dateModified":"2022-03-16T05:32:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Conditions de travail"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","Conditions de travail","\u00c9conomie","Emploi","Management"],"description":"De plus en plus d\u2019activit\u00e9s requi\u00e8rent la ma\u00eetrise effective de l\u2019anglais pour travailler, mais certains employeurs abusent des intitul\u00e9s de poste anglicis\u00e9s juste pour l\u2019image.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/277/0/5906/2953/1342/696/60/0/850c8b5_703134791-pns-6167534.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conditions de travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conditions-de-travail/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-17">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Code pénal, minier, de l’environnement… « Le Monde » a recensé les nouvelles incriminations punies d’emprisonnement. Contrairement aux promesses d’Emmanuel Macron en 2017, les lois de circonstances se sont multipliées.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                      Un quinquennat de nouvelles infractions pénales, au risque de compliquer le travail de la justice   Par Jean-Baptiste Jacquin (avec Marguerite Moracchini, Stéphanie Pierre, Raphaëlle Aubert et Océane Bézivin )  Publié aujourd’hui à 05h27, mis à jour à 16h54   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelCode pénal, minier, de l’environnement… « Le Monde » a recensé les nouvelles incriminations punies d’emprisonnement. Contrairement aux promesses d’Emmanuel Macron en 2017, les lois de circonstances se sont multipliées.                              FRED TANNEAU / AFP               Qu’y a-t-il de commun entre établir un certificat de virginité et polluer un parc naturel, ou entre administrer la drogue du violeur et inciter à participer à un rodéo motorisé ? Ce sont de nouvelles infractions créées par le législateur depuis l’élection d’Emmanuel Macron, en mai 2017. Par dizaines, des incriminations nouvelles ont été gravées dans le marbre de la loi au cours du quinquennat. Et pas seulement dans le code pénal. Le code de l’environnement, le code minier, celui de la santé publique ou encore celui de la route ont été lestés de comportements qui n’étaient pas sanctionnés auparavant.          Le Monde a recensé les infractions nouvelles punies d’un emprisonnement ferme et celles dont la sanction pénale a été durcie ou dont la définition a été modifiée afin d’en élargir l’application et la répression. En revanche, les infractions créées avec pour sanction une simple amende n’ont pas été retenues – c’est en centaines qu’il aurait fallu compter. Ce travail documentaire, non exhaustif, livre un constat sans appel : la législature s’achevant n’a pas su résister à la frénésie normative.          Le quinquennat Macron n’a pas été plus boulimique que les précédents, mais le jeune chef de l’Etat avait proclamé de plus grandes ambitions que ses prédécesseurs en matière de maîtrise de la production législative. Lors de son discours politique fixant le cap de son mandat, prononcé le 3 juillet 2017 devant le Parlement réuni en Congrès à Versailles, le président de la République avait été très clair : « Il nous faut du temps pour penser la loi, du temps pour la concevoir, la discuter et la voter, du temps aussi pour s’assurer des bonnes conditions de son application. Sachons mettre un terme à la prolifération législative, cette maladie nous la connaissons (…). Elle affaiblit la loi, qui perd dans l’accumulation des textes une part de sa vigueur et certainement de son sens. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Justice : le bilan contrasté du quinquennat Macron                 L’objectif n’a pas été atteint, loin s’en faut. A l’occasion d’un bilan de la commission des lois de l’Assemblée nationale publié le 23 février, sa présidente, Yaël Braun-Pivet (La République en marche, Yvelines), a calculé que les 230 lois votées et promulguées au cours de cette législature représentent, en nombre, une production stable par rapport aux deux précédents quinquennats.          Profusion qui vire à la confusion          Le résultat de cet activisme est, selon le décompte du Monde, 120 infractions créées ou durcies en cinq ans, essentiellement des délits, que la justice est chargée de sanctionner. Si l’on va dans le détail, la réalité est d’une autre échelle. En onze ans, 3 600 infractions pénales nouvelles, de la contravention de première classe au crime, ont été ajoutées à l’arsenal existant, représentant une hausse de 31 %, selon la direction des affaires criminelles et des grâces du ministère de la justice.        Il vous reste 74.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/un-quinquennat-de-nouvelles-infractions-penales-au-risque-de-la-confusion_6117683_3224.html"},"headline":"Un quinquennat de nouvelles infractions p\u00e9nales, au risque de compliquer le travail de la justice","dateCreated":"2022-03-16T05:27:53+01:00","datePublished":"2022-03-16T05:27:53+01:00","dateModified":"2022-03-16T16:54:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Code p\u00e9nal, minier, de l\u2019environnement\u2026 \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a recens\u00e9 les nouvelles incriminations punies d\u2019emprisonnement. Contrairement aux promesses d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02017, les lois de circonstances se sont multipli\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin","description":"avec Marguerite Moracchini, St\u00e9phanie Pierre, Rapha\u00eblle Aubert et Oc\u00e9ane B\u00e9zivin "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/40/0/5568/2784/1342/696/60/0/ae2bcb4_1647360609732-000-q37we.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-18">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Au terme d’une journée électrique, l’interrogatoire du principal accusé a été interrompu. Tous les avocats de la défense ont quitté la salle pour dénoncer l’absence de réaction du président après que le public a exprimé son exaspération.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Procès des attentats du 13-Novembre             Au procès des attentats du 13-Novembre, Salah Abdeslam irrite, le public applaudit, l’audience est suspendue      Au terme d’une journée électrique, l’interrogatoire du principal accusé a été interrompu. Tous les avocats de la défense ont quitté la salle pour dénoncer l’absence de réaction du président après que le public a exprimé son exaspération.          Par Soren Seelow         Publié aujourd’hui à 05h25, mis à jour à 10h14    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Salah Abdeslam devant la cour d’assises spéciale de Paris, le 15 mars 2022.  IVAN BRUN POUR « LE MONDE »               La tension était montée lentement, mais sûrement, tout au long de l’après-midi, avant d’éclater en fin de journée comme un orage d’été.          Désertée ces dernières semaines, la salle d’audience de la cour d’assises spéciale de Paris avait de nouveau fait le plein, mardi 15 mars, pour entendre Salah Abdeslam, l’accusé le plus médiatique du procès des attentats du 13-Novembre. Les attentes sont fortes, trop peut-être, à chacun de ses interrogatoires. Et après six premiers mois de débats éprouvants, la fatigue commence à s’installer chez l’ensemble des acteurs de ce procès. Ses réponses souvent maladroites, parfois insolentes, rarement éclairantes, ont largement contribué à faire imploser cette audience fébrile.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats du 13-Novembre, les paradoxes de Salah Abdeslam : « Je ne suis pas un danger pour la société »                 Il était près de 18 heures quand les avocats de la défense – ils sont une trentaine pour les quatorze accusés – se sont levés dans un même élan et ont quitté la salle en file indienne, sous le regard médusé des interprètes. « La sérénité de cette audience est irrémédiablement compromise pour aujourd’hui. Nous quittons l’audience pour signifier qu’elle doit se passer sereinement », venait d’expliquer l’avocate de Salah Abdeslam, Me Olivia Ronen, après que son confrère avait demandé au président d’acter plusieurs incidents intervenus dans la journée. L’interrogatoire de leur client, commencé cinq heures plus tôt, n’était pas terminé. Face aux bancs désertés, le président, Jean-Louis Périès, n’a eu d’autre choix que de suspendre les débats.          Il faut remonter un peu plus tôt dans l’après-midi pour comprendre l’origine de cet incident. Interrogé pendant des heures sur son rôle dans les préparatifs des attentats, Salah Abdeslam n’a reconnu que l’incontestable et éludé le reste. Pourquoi a-t-il acheté des systèmes de mise à feu à distance ? « Pour faire péter des feux d’artifice. » Qui lui a demandé d’aller chercher en voiture des membres des commandos à leur retour de Syrie ? « No comment », « Je ne balance pas ». Savait-il quelle était leur mission ? Il pensait sauver des « frères en islam » qui fuyaient la guerre, dit-il, osant un mauvais parallèle avec les « Ukrainiens » face à « Poutine » ou les juifs pendant la seconde guerre mondiale. « J’ai rien fait de mal. Vous avez bousillé ma vie. »          « Vous avez détruit des vies ! »          L’exaspération était à son comble quand est venu le tour d’une avocate de parties civiles. Au détour d’une question, Me Sylvie Topaloff fait remarquer à l’accusé que s’il refuse de « balancer », il a tout de même fait plonger dans cette affaire deux de ses amis en leur demandant de venir le chercher à Paris après les attentats.        Il vous reste 62.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/au-proces-du-13-novembre-salah-abdeslam-irrite-le-public-applaudit-l-audience-est-suspendue_6117682_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, Salah Abdeslam irrite, le public applaudit, l\u2019audience est suspendue","dateCreated":"2022-03-16T05:25:26+01:00","datePublished":"2022-03-16T05:25:26+01:00","dateModified":"2022-03-16T10:14:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Police et justice","Justice","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Au terme d\u2019une journ\u00e9e \u00e9lectrique, l\u2019interrogatoire du principal accus\u00e9 a \u00e9t\u00e9 interrompu. Tous les avocats de la d\u00e9fense ont quitt\u00e9 la salle pour d\u00e9noncer l\u2019absence de r\u00e9action du pr\u00e9sident apr\u00e8s que le public a exprim\u00e9 son exasp\u00e9ration.","author":[{"@type":"Person","name":"Soren Seelow"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/1549/0/2480/1238/1342/696/60/0/2f565a8_138371659-ivan-brun-15032022-abdeslam-15-mars.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-des-attentats-du-13-novembre/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-19">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ Si la fréquence cardiaque au repos est bien connue, la phase de récupération après un exercice est trop souvent occultée. Or, c’est le moment déterminant à l’approche du pas de tir.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Sciences       Sport         Le secret des biathlètes pour tirer avec précision   Chronique            Pascale Santi        Si la fréquence cardiaque au repos est bien connue, la phase de récupération après un exercice est trop souvent occultée. Or, c’est le moment déterminant à l’approche du pas de tir.   Publié aujourd’hui à 04h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Quentin Fillon Maillet participe à la compétition de poursuite masculine de 12,5 km de la Coupe du monde IBU de biathlon à Kontiolahti, en Finlande, le 6 mars 2022.  VESA MOILANEN / AFP               Dix mille pas et plus. Comment les athlètes Martin Fourcade, ou plus récemment Quentin Fillon Maillet, lors des derniers Jeux olympiques de Pékin – où il a remporté cinq médailles –, arrivent à tirer avec une telle précision, à peine arrivés de leur course en ski de fond, lors des épreuves de biathlon ? Ils ont en commun d’être capables de ralentir très vite leur fréquence cardiaque à l’approche du pas de tir.          Lors d’un exercice physique, celle-ci augmente proportionnellement aux besoins énergétiques de l’effort, cela afin de répondre à la demande métabolique des muscles. « On mesure souvent la fréquence cardiaque de repos ou d’exercice, qui dépend notamment du niveau d’endurance, du volume du cœur, mais on occulte très souvent la phase de récupération, qui suit l’exercice », regrette Sébastien Ratel, enseignant-chercheur en physiologie de l’exercice à l’université Clermont-Auvergne.          La récupération peut se définir comme un processus qui permet aux différents paramètres physiologiques modifiés par l’exercice physique de retrouver leurs valeurs initiales. A titre d’exemple, Martin Fourcade a une fréquence cardiaque moyenne de repos entre 30 et 35 battements/minute (bpm) mais il est arrivé qu’elle descende exceptionnellement à 28 bpm, la moyenne étant comprise entre 55 et 85 bpm chez un adulte de 20 ans non sportif. Quant à la récupération, une minute après la fin d’un effort maximal, la fréquence cardiaque passe de 200 à 120 bpm, chez un jeune athlète de haut niveau entraîné en endurance, tandis qu’elle réduit de 200 à 150 chez un jeune adulte non sportif.          Repartir sur un autre effort          « La mesure de la récupération cardiaque et de la variabilité de la fréquence cardiaque donne des indications sur la capacité du sportif à supporter l’entraînement, sur ses évolutions physiologiques, explique Laurent Schmitt, responsable du département recherche et performance au Centre national de ski nordique et de moyenne montagne de Prémanon (Jura). Ce moment est une phase essentielle de régénération post-effort qui caractérise le niveau de santé du sportif ou du patient. »          Une récupération rapide de la fréquence cardiaque peut s’avérer déterminante dans tous les sports collectifs intermittents (handball, basket, foot, rugby…) où les temps de repos qui séparent les phases de jeu sont souvent très courts. « Dans le handball, si la pente de récupération cardiaque est très rapide, cela veut dire que le sportif est capable de repartir sur un autre effort dans de meilleures conditions », explique Olivier Maurelli, préparateur physique de l’équipe de France de handball et docteur en sciences du sport à l’université de Montpellier. Des exercices peuvent habituer le cœur à mieux freiner, comme par exemple le fartlek (qui alterne des phases d’effort intense et d’effort plus modéré) ou les exercices fractionnés. Mais attention, prévient Olivier Maurelli, « dans des cas extrêmement rares, le nerf vague est surstimulé, ce qui peut amener à un arrêt cardiaque. Dans ces cas-là, il s’agit d’une anomalie cardiaque qui peut être détectée à l’aide d’un test d’effort et de la variabilité de la fréquence cardiaque. »        Il vous reste 27.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/03/16/le-secret-des-biathletes-pour-tirer-avec-precision_6117676_1650684.html"},"headline":"Le secret des biathl\u00e8tes pour tirer avec pr\u00e9cision","dateCreated":"2022-03-16T04:00:06+01:00","datePublished":"2022-03-16T04:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sport"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sport","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Si la fr\u00e9quence cardiaque au repos est bien connue, la phase de r\u00e9cup\u00e9ration apr\u00e8s un exercice est trop souvent occult\u00e9e. Or, c\u2019est le moment d\u00e9terminant \u00e0 l\u2019approche du pas de tir.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/133/0/5120/2560/1342/696/60/0/98993c1_1647267310272-234426.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-20">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ Un cercueil en plomb du XIVe siècle et des restes précieux du premier jubé ont été découverts sous le transept de la cathédrale lors des travaux liés à l’incendie.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Incendie de Notre-Dame             A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble      Un cercueil en plomb du XIVe siècle et des restes précieux du premier jubé ont été découverts sous le transept de la cathédrale lors des travaux liés à l’incendie.          Par Laurent Carpentier et Nathaniel Herzberg         Publié aujourd’hui à 03h15, mis à jour à 09h34    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La ministre de la culture, Roselyne Bachelot (en tenue noire, au centre), à Notre-Dame de Paris, après la découverte d’un sarcophage du XIVe siècle, le 15 mars 2022.  JULIEN DE ROSA/AFP               Un mort ? « Un miraculé », s’extasie en souriant Christophe Besnier. Mardi 15 mars, l’archéologue montre sous le radier de pierre qui supportait le dallage de Notre-Dame de Paris à la croisée du transept, le cercueil en plomb que son équipe de l’Institut national d’archéologie préventive (Inrap) a mis au jour.          Au XIXe siècle, Eugène Viollet-le-Duc n’avait pas seulement redessiné la cathédrale, il l’avait équipée d’un système de chauffage soufflé, faisant passer d’énormes conduits sous le dallage de l’édifice. Toute église ancienne est une nécropole – dans l’épitaphier de Notre-Dame, on compte ainsi plus de 400 noms. Or, Viollet-le-Duc et son temps ne s’embarrassaient pas d’archéologie préventive. Les artisans qui avaient percé les sols de la cathédrale percutèrent au passage quelques tombeaux. A 30 centimètres près, celui-ci y passait aussi. Un rescapé, donc.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Qui était Viollet-le-Duc, l’architecte qui réinventa Notre-Dame ?                 Le sarcophage est en plomb. Et il est anthropomorphe, il épouse la forme du corps. A en juger par les vestiges et le terrain duquel il a été dégagé, les archéologues estiment qu’il date du XIVe siècle. Vu l’emplacement dans la cathédrale, il renfermerait les restes d’un chanoine, possiblement de haut rang. L’équipe a découvert dans l’enveloppe de plomb des perforations anciennes au niveau de la tête. De quoi glisser à l’intérieur une caméra endoscopique, opportunément fournie par une équipe d’Arte, installée là pour un tournage au long cours.          Le résultat a laissé les chercheurs rêveurs : « On a pu identifier des restes de tissus, témoigne Christophe Besnier, des matières organiques comme des cheveux, et des restes de végétaux notamment au niveau de la tête, a priori on dirait du buis, une pratique réservée à une élite sociale. Le fait que ces restes soient encore là présage d’une excellente conservation de son contenu. Du défunt comme de ses habits et des objets qui lui sont associés. »           
