<FILE-date="2022/03/16/19">

<article-nb="2022/03/16/19-1">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Dans un livre décapant, l’humoriste vedette de France Inter propose un « manifeste d’autodéfense intellectuelle » en faveur du rire politique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats              « Aux vannes, citoyens ! », de Charline Vanhoenacker : le rire comme lubrifiant social      Dans un livre décapant, l’humoriste vedette de France Inter propose un « manifeste d’autodéfense intellectuelle » en faveur du rire politique.          Par Sandrine Blanchard         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Livre. Dans une courte vidéo postée en septembre 2021 sur son compte Twitter, Charline Vanhoenacker suggérait aux internautes un « petit jeu » : ajouter les lettres O et B derrière le Z des affiches du futur candidat Eric Zemmour. Joignant le geste à la parole, elle jugeait que c’était « plus original » que de lui dessiner une moustache. En avril 2017, à quelques semaines du premier tour de la présidentielle, elle criait : « Rends l’argent, François ! » devant François Fillon, invité de France Inter. Et lors de la première de « L’Emission politique », sur France 2, en septembre 2016, elle déposait, avant de commencer son billet, une casserole sous le nez de Nicolas Sarkozy. Autant de gestes que cette journaliste satirique belge juge « salutaires ». Voilà près de huit ans que la chroniqueuse matinale et animatrice de l’émission « Par Jupiter ! » sur les ondes de la radio publique pratique l’humour politique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Charline Vanhoenacker : « L’humour est un réflexe de survie »                 Dans un essai qui se lit avec gourmandise, celle qui a mis à l’épreuve de la blague un très grand nombre d’élus propose un « petit manifeste d’autodéfense intellectuelle » en faveur du rire politique. Ponctuant son analyse d’extraits de ses billets humoristiques dont elle dévoile les secrets de fabrication – mais aussi de réaction des intéressés (où l’on apprend que le seul politique à avoir fait un scandale à la sortie du studio de France Inter est Richard Ferrand, président de l’Assemblée nationale) –, Charline Vanhoenacker attribue au rire le rôle de « lubrifiant social » face aux tensions et aux drames qui agitent le monde. « Baromètre de la santé démocratique », « mécanisme de défense qui n’a d’autre prétention que de faire du bien, de soulager », l’humour politique a, insiste-t-elle, un principe, celui « d’inverser symboliquement le rapport de domination ». Ses deux minutes d’« humour libre » qu’elle pratique chaque matin sur France Inter lui donnent « le sentiment de ramener un ministre ou un grand patron à [son] égal, et donc à l’égal de l’auditeur, du citoyen ».          Justesse et malice          Alors qu’il est « l’un des miroirs les plus parlants de la société », l’humour est « sous-étudié et sous-questionné », constate la chroniqueuse. Les chercheurs en la matière (Nelly Quemener, Laure Flandrin, Julie Dufort, Lawrence Olivier…) se comptent sur les doigts d’une main. Elle les a tous lus et les convoque à bon escient. N’esquivant aucune polémique – l’académicien Alain Finkielkraut accusant les humoristes d’être des « bras armés de la bien-pensance », critique récurrente d’un rire qui serait devenu « militant », voire « islamo-gauchiste » sur les ondes de la radio publique –, Charline Vanhoenacker rappelle quelques règles oubliées des vertus de l’humour et répond, avec justesse et malice, aux attaques.        Il vous reste 13.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/16/aux-vannes-citoyens-de-charline-vanhoenacker-le-rire-comme-lubrifiant-social_6117795_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Aux vannes, citoyens\u00a0!\u00a0\u00bb, de Charline Vanhoenacker\u00a0: le rire comme lubrifiant social","dateCreated":"2022-03-16T18:00:03+01:00","datePublished":"2022-03-16T18:00:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Radio France"],"keywords":["Politique","D\u00e9bats","Livres","M\u00e9dias","Radio France"],"description":"Dans un livre d\u00e9capant, l\u2019humoriste vedette de France Inter propose un \u00ab\u00a0manifeste d\u2019autod\u00e9fense intellectuelle\u00a0\u00bb en faveur du rire politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Blanchard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/223/0/827/413/1342/696/60/0/46a494d_1647339551707-couverture-rvb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Radio France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/radio-france/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-2">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Progrès insuffisants, innovations hors de prix, organisation complexe : pour les magistrats, le bilan d’Anne Hidalgo en matière de propreté n’est pas à la hauteur.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Paris             La gestion des déchets à Paris épinglée par la chambre régionale des comptes      Progrès insuffisants, innovations hors de prix, organisation complexe : pour les magistrats, le bilan d’Anne Hidalgo en matière de propreté n’est pas à la hauteur.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 17h32, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Présentation de la collecte pneumatique des déchets dans l’écoquartier Clichy-Batignolles, à Paris, le 22 octobre 2015.  BRUNO LEVESQUE/MAXPPP               Sur le papier, le système semblait idéal. Moderne et écologique à la fois. Dans le nouvel écoquartier » Clichy-Batignolles (17e arrondissement), la Mairie de Paris a mis en place fin 2013 une collecte pneumatique des ordures ménagères. Au lieu d’être jetés dans de grosses poubelles et transportés en camion jusqu’à un centre de tri, les déchets sont aspirés à 70 kilomètres par heure dans des conduites souterraines et terminent leur course dans un petit bâtiment situé face au périphérique. De là, les produits recyclables sont acheminés vers un centre de tri voisin, et les autres vers l’usine d’incinération de Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis). En principe, ce dispositif devait nettement limiter le nombre de camions utilisés, et réduire d’autant les émissions polluantes : de 42 % pour les gaz à effet de serre, 86 % pour l’oxyde d’azote, 98 % pour le dioxyde de carbone…          A l’usage, le système, qui se voulait exemplaire, se révèle « coûteux et peu performant », cingle la chambre régionale des comptes dans un rapport inédit sur la gestion des déchets par la Ville de Paris depuis 2015. La dépense globale de fonctionnement aboutit à un coût de collecte de 912 euros par tonne, 4 à 5 fois plus que dans les autres quartiers de Paris. « Exorbitant », estiment les magistrats régionaux. « Une gabegie », tonne Geoffroy Boulard, le maire (Les Républicains) de l’arrondissement.          Progrès insuffisants, innovations hors de prix, organisation trop complexe : pour la chambre régionale des comptes, la politique d’Anne Hidalgo en matière de déchets est ambitieuse, mais les résultats ne sont pas à la hauteur. Le rapport, qui doit être débattu lors du prochain conseil municipal, prévu à partir du 22 mars, appuie sur un point particulièrement sensible. Si la propreté constitue une compétence de base de la mairie, celle-ci est mal exercée dans la capitale, à entendre les élus d’opposition, comme les habitants réunis autour du hashtag #saccageParis. Durant la campagne des municipales de 2020, la maire elle-même avait promis de corriger le tir, en musclant le budget concerné, et en transférant une partie des responsabilités aux maires d’arrondissement. « C’est bien parce que nous partageons en grande partie les constats énoncés dans le rapport que, depuis l’élection, nous avons changé de braquet », explique Colombe Brossel, l’adjointe socialiste chargée du dossier.          Poubelles solaires à 5 000 euros          Dans le cas de la collecte pneumatique, les élus parisiens ne sont pas seuls en cause. A Romainville (Seine-Saint-Denis), une des premières villes à avoir adopté ce système, la nouvelle municipalité s’alarme également devant son « coût prohibitif », ses ratés techniques, et elle a lancé un audit en vue de changer de méthode. « Mais la Mairie de Paris a aussi sa part de responsabilité, juge Geoffroy Boulard. Si la facture est si élevée, c’est que les volumes traités sont insuffisants. Un seul immeuble de bureau est raccordé car les entreprises trouvent cela trop cher. Il aurait fallu une politique d’incitation financière plus ambitieuse. »        Il vous reste 53.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/16/la-gestion-des-dechets-a-paris-epinglee-par-la-chambre-regionale-des-comptes_6117791_823448.html"},"headline":"La gestion des d\u00e9chets \u00e0 Paris \u00e9pingl\u00e9e par la chambre r\u00e9gionale des comptes","dateCreated":"2022-03-16T17:32:12+01:00","datePublished":"2022-03-16T17:32:12+01:00","dateModified":"2022-03-16T18:30:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Plan\u00e8te","D\u00e9chets et recyclage","Anne Hidalgo","Politique","Paris"],"description":"Progr\u00e8s insuffisants, innovations hors de prix, organisation complexe\u00a0: pour les magistrats, le bilan d\u2019Anne Hidalgo en mati\u00e8re de propret\u00e9 n\u2019est pas \u00e0 la hauteur.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/470/0/4252/2126/1342/696/60/0/cdf3892_1647447361840-maxnewsworldthree860752.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-3">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Le premier ministre a présenté un « plan de résilience » pour faire face aux conséquences économiques de la guerre en Ukraine. Des aides spécifiques sont prévues pour les pêcheurs, agriculteurs, entreprises du BTP, ou encore industries lourdes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                       Politique       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : remise sur les carburants, aides aux pêcheurs et aux entreprises énergivores… les mesures du gouvernement pour compenser les hausses des prix      Le premier ministre a présenté un « plan de résilience » pour faire face aux conséquences économiques de la guerre en Ukraine. Des aides spécifiques sont prévues pour les pêcheurs, agriculteurs, entreprises du BTP, ou encore industries lourdes.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h22, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Jean Castex annonce le « plan de résilience » pour aider les entreprises à faire face aux conséquences économiques de la guerre en Ukraine, le 16 mars 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 « L’Etat sera au rendez-vous », a promis le premier ministre, Jean Castex, en présentant, mercredi 16 mars, un « plan de résilience économique et social » pour faire face aux conséquences du conflit en Ukraine. Ce plan est destiné à « protéger les ménages et les entreprises des conséquences immédiates du choc » dû, notamment, à la hausse des prix des matières premières et de l’énergie.            « Nous avons le devoir de nous préparer à une crise longue », a estimé le premier ministre, soulignant que les répercussions sur l’économie européenne étaient « l’inévitable contrepartie de la réalité et de l’efficacité de nos sanctions ».            Extension de la remise de 15 centimes sur les carburants            Le premier ministre a annoncé que la remise à la pompe de 15 centimes par litre de carburant, accordée par le gouvernement à partir d’avril pour une durée de quatre mois, serait étendue au gaz naturel véhicule (GNV) et au gaz de pétrole liquéfié (GPL).                              Lire aussi   Face à la hausse du prix des carburants, la débrouille des automobilistes                   Cette remise « concernera tous les Français, sur le territoire métropolitain et dans les outre-mer, les particuliers comme tous les professionnels », a déclaré M. Castex. « Pourront notamment bénéficier de la mesure les routiers, les taxis et les transporteurs sanitaires, les agriculteurs, les acteurs des travaux publics et les pêcheurs, mais aussi toutes les professions qui utilisent beaucoup leur véhicule, telles que les aides à domicile », a détaillé le premier ministre.              Accompagné du ministre de l’économie, Bruno Le Maire, Jean Castex a à nouveau appelé les pétroliers à faire « un geste complémentaire » et a fait savoir que TotalEnergies avait « donné son accord de principe pour aller au-delà de l’effort de l’Etat ».            « Au 1er avril, notre remise en caisse de 10 centimes par litre sera appliquée dans toutes les stations-service TotalEnergies en France », et non seulement en zone rurale comme annoncé en février, a déclaré dans la foulée le PDG de TotalEnergies, Patrick Pouyanné, sur Twitter. Cette remise s’ajoutera à celle du gouvernement.            Aide pour les entreprises énergivores            Pour les entreprises, une nouvelle aide sera attribuée à celles dont les dépenses de gaz et électricité représentent « au moins 3 % de leur chiffre d’affaires », qui font face à une hausse « d’au moins 40 % de [leurs] factures d’électricité ou de gaz depuis le début de la guerre » et qui réalisent « des pertes d’exploitation », ont détaillé Jean Castex et Bruno Le Maire.              Cette aide, qui concernera notamment l’industrie, sera distribuée sans condition de taille ou de secteur et « permettra une prise en charge de la moitié du surplus de leurs dépenses énergétiques », a précisé le premier ministre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energie et matières premières : « On tue notre trésorerie », la hausse des prix fait trembler l’industrie française                   Le coût pour l’Etat de cette subvention est évalué à trois milliards d’euros, a précisé Bruno Le Maire peu après. Une entreprise pourra recevoir au maximum 25 millions d’euros. Selon lui, les secteurs les plus concernés sont l’industrie métallurgique, l’industrie chimique, l’industrie du papier et du carton, certaines industries agricoles et agroalimentaires.            Prolongation des dispositifs mis en place depuis le début de la pandémie            Trois dispositifs déjà en place depuis le début de la crise due au Covid-19 seront renforcés. Le plafond d’emprunt du prêt garanti par l’Etat est relevé à 35 % du chiffre d’affaires, au lieu de 25 % aujourd’hui.                              Lire aussi   Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Les reports de charges fiscales et sociales seront « facilités pour les entreprises affectées par la hausse des prix de l’énergie ou les restrictions à l’export ».              Enfin, le recours à l’activité partielle longue durée est « prolongé de douze mois supplémentaires pour accords déjà signés », a détaillé Jean Castex, ajoutant que les entreprises non couvertes par ce dispositif pourraient « signer des accords jusqu’à la fin de l’année 2022 ».            Mesures ciblées pour les pêcheurs, agriculteurs, entreprises du BTP…            Le premier ministre a aussi annoncé une série de mesures ciblées pour les pêcheurs, les agriculteurs, les entreprises de transport, celles du BTP et les entreprises exportatrices. A l’adresse de ces dernières, Jean Castex a exhorté à ne « pas céder à la tentation du repli ».            Pour les pêcheurs, dont l’activité est indispensable à « notre souveraineté alimentaire », a souligné le premier ministre, le gouvernement apportera un « aide financière exceptionnelle équivalente à 35 centimes par litre de gazole de pêche », et ce jusqu’au 31 juillet. « Le dispositif sera ouvert dès [jeudi] matin, pour que tous les bateaux déclarés puissent reprendre la mer au plus vite avec l’assurance de bénéficier du dispositif de soutien », a déclaré Jean Castex.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Avec le prix de l’essence, est-ce que travailler vaut encore le coup ? »                   Pour les agriculteurs, et notamment les éleveurs, très affectés par la hausse des prix de l’alimentation animale. Une enveloppe de 400 millions d’euros est prévue pour une « aide transitoire de quatre mois » qui « va compenser les pertes ». Les premiers versements sont prévus d’ici à deux mois. Les agriculteurs bénéficieront, en outre, d’un remboursement anticipé de la taxe sur les carburants (TICPE) sur leurs achats de gazole non routier (GNR) qui alimente leurs tracteurs.            Un plan à long terme pour sortir de la dépendance aux matières premières russes            Le « plan de résilience » doit « nous protéger dans la durée », a affirmé Jean Castex. Réaffirmant la nécessité d’« amplifier les actions permettant de réduire notre dépendance énergétique dans la durée », le premier ministre a rappelé l’ambition de se passer du gaz et du pétrole russe en 2027 et insisté sur l’impératif de sécuriser l’approvisionnement de la France en gaz pour l’hiver prochain.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne veut s’ouvrir l’accès aux marchés publics étrangers                   A cette fin, le gouvernement va subventionner les entreprises pour les aider à moins dépendre de certaines matières premières critiques venant de Russie comme le titane, le palladium ou encore le néon, a annoncé Bruno Le Maire. « Nous allons […] lancer un appel à projets pour subventionner, jusqu’à la fin de l’année, à hauteur de 15 % pour les grands groupes et 35 % pour les petites entreprises, les projets qui permettraient de réduire la dépendance aux produits venus de Russie », a-t-il dit lors de la présentation du plan de résilience français.            Baisse du chauffage dans les bâtiments publics et aide aux changements de chaudière            La ministre de la transition écologique, Barbara Pompili, a, de son côté, annoncé « un plan de sortie accéléré des hydrocarbures pour les bâtiments de l’Etat ». Les mairies, écoles et autres administrations et services publics français vont ainsi être incités à « baisser d’un degré » la température de leur chauffage intérieur, « afin d’économiser l’énergie et de réduire la facture ».              « Cette action s’accompagnera de la mise en place d’un fonds qui financera des travaux à impact rapide sur la réduction de la consommation de gaz et de fuel, en particulier des remplacements de chaudières fossiles par des solutions renouvelables », a-t-elle ajouté.            Les aides aux particuliers pour remplacer les chauffages individuels au fuel ou au gaz vont ainsi être relevées de 1 000 euros à partir du 15 avril, et les forfaits pour l’installation de chaudière au gaz seront arrêtés.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rénovation énergétique : beaucoup de logements concernés mais peu de travaux                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/16/guerre-en-ukraine-remise-sur-les-carburants-aides-aux-pecheurs-et-aux-entreprises-energivores-les-mesures-du-gouvernement-pour-compenser-les-hausses-des-prix_6117789_823448.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: remise sur les carburants, aides aux p\u00eacheurs et aux entreprises \u00e9nergivores\u2026 les mesures du gouvernement pour compenser les hausses des prix","dateCreated":"2022-03-16T17:22:10+01:00","datePublished":"2022-03-16T17:22:10+01:00","dateModified":"2022-03-16T18:42:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un \u00ab\u00a0plan de r\u00e9silience\u00a0\u00bb pour faire face aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la guerre en Ukraine. Des aides sp\u00e9cifiques sont pr\u00e9vues pour les p\u00eacheurs, agriculteurs, entreprises du BTP, ou encore industries lourdes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/472/0/5660/2830/1342/696/60/0/a534586_5763305-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-4">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Des personnalités du monde de l’audiovisuel et de la culture, parmi lesquelles, Dominique Besnehard, Jérôme Clément, Annie Ernaux, Pascale Ferran, Julie Gayet, Michel Hazanavicius, Agnès Jaoui, Bruno Solo, s’adressent dans une tribune au « Monde » à Emmanuel Macron pour exprimer leur opposition à la suppression de la redevance audiovisuelle qui promeut la culture et protège la démocratie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                                         Débats       Télévisions & Radio         Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Tribune        Collectif        Des personnalités du monde de l’audiovisuel et de la culture, parmi lesquelles, Dominique Besnehard, Jérôme Clément, Annie Ernaux, Pascale Ferran, Julie Gayet, Michel Hazanavicius, Agnès Jaoui, Bruno Solo, s’adressent dans une tribune au « Monde » à Emmanuel Macron pour exprimer leur opposition à la suppression de la redevance audiovisuelle qui promeut la culture et protège la démocratie.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Albert Camus a écrit : « Tout ce qui dégrade la culture raccourcit les chemins qui mènent à la servitude. » La culture était, comme trop souvent, l’absente de la campagne présidentielle. Jusqu’à ce que le président de la République reprenne comme première proposition le seul mot d’ordre culturel des candidats d’extrême droite : « Il faut supprimer la redevance ».          Alors, oui, nous sommes en colère. La redevance n’est pas un impôt de plus. C’est le lien indéfectible qui nous unit au public. C’est un pivot de la vie artistique, culturelle et démocratique française.          La supprimer, c’est menacer le financement de quasiment tous les documentaires en France. C’est mettre en péril les deux tiers de nos séries et fictions françaises. C’est attenter à la grande majorité des dessins animés français que regardent nos enfants. Dans le monde entier, on jalouse nos films et notre industrie audiovisuelle, et le président-candidat veut la dégrader, voire la détruire ?          Des principes intangibles          Nous, femmes et hommes, journalistes, producteurs, acteurs, cinéastes, réalisateurs, écrivains et intellectuels, prenons la plume pour défendre des valeurs fondamentales. Pour nous, le public et le privé ce n’est pas pareil. Ce ne sera jamais pareil.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mathieu Gallet : « Avec la suppression de la redevance, le risque est réel de voir le financement de l’audiovisuel public soumis aux intérêts catégoriels »                 Grâce à la télé et à la radio publiques, et grâce à elles seules, nous pouvons écouter des heures de musique, nous pouvons voir des films différents, nous pouvons découvrir des écrivains, des artistes, débattre des idées, nous éveiller aux mystères des sciences. Combien de millions de Français sont entrés pour la première fois dans une salle de théâtre, d’opéra ou de concert grâce à la radio et à la télé publiques ? On peut faire plus – et on le souhaite. On ne doit pas faire moins.          Nous défendons des principes qu’on voudrait intangibles comme l’indépendance de l’information. Fournir une information fiable, de qualité, sans se soucier des pressions des pouvoirs économiques ou politiques, voilà la mission des journalistes du service public. On peut critiquer leur travail, mais à l’heure où la démocratie est partout mise à mal et où l’on met au pas les médias, quelles sont les rédactions qui demain seront libres de faire de l’investigation comme le font celles de Radio France ou de France Télévisions ?                           Archives :  Pourquoi supprimer la redevance audiovisuelle n’est pas si facile                 Nous défendons l’âme de la démocratie. Informer, éduquer, divertir, telles sont les missions de l’audiovisuel public, ce secteur protégé et garanti depuis la seconde guerre mondiale par la redevance. De Matteo Salvini à Boris Johnson, en passant par l’Union démocratique du centre (UDC), en Suisse, tous les populistes ont pris pour cible cette redevance qui offre bien trop d’indépendance à l’audiovisuel public.        Il vous reste 59.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/16/suppression-de-la-redevance-prive-d-un-financement-autonome-et-perenne-l-audiovisuel-public-n-aura-d-independance-que-le-nom_6117780_3232.html"},"headline":"Suppression de la redevance\u00a0: \u00ab\u00a0Priv\u00e9 d\u2019un financement autonome et p\u00e9renne, l\u2019audiovisuel public n\u2019aura d\u2019ind\u00e9pendance que le nom\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-16T17:00:03+01:00","datePublished":"2022-03-16T17:00:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Cin\u00e9ma","M\u00e9dias","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Des personnalit\u00e9s du monde de l\u2019audiovisuel et de la culture, parmi lesquelles, Dominique Besnehard, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, Annie Ernaux, Pascale Ferran, Julie Gayet, Michel Hazanavicius, Agn\u00e8s Jaoui, Bruno Solo, s\u2019adressent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Emmanuel Macron pour exprimer leur opposition \u00e0 la suppression de la redevance audiovisuelle qui promeut la culture et prot\u00e8ge la d\u00e9mocratie.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/0/0/5184/2592/1342/696/60/0/c2dbd6e_f873abc69cdf4b19ac15053e2a86c14c-f873abc69cdf4b19ac15053e2a86c14c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-5">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Cet étudiant en droit de 18 ans a annoncé qu’il quittait Reconquête ! en raison d’insultes racistes qu’il a reçues de soutiens du candidat d’extrême droite à la présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                         M le mag        Éric Zemmour             Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour      Cet étudiant en droit de 18 ans a annoncé qu’il quittait Reconquête ! en raison d’insultes racistes qu’il a reçues de soutiens du candidat d’extrême droite à la présidentielle.          Par Stéphanie Marteau         Publié aujourd’hui à 16h20    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Tanguy David à Caen, en novembre 2021.  SIMONE PEROLARI POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                 Fan de Trump et de Poutine            Il est apparu sur les réseaux sociaux le 30 octobre 2021, en marge d’une réunion publique d’Eric Zemmour à Nantes. Mais c’est le jour du meeting de Villepinte, le 5 décembre, que l’étudiant en droit de 18 ans, inscrit à l’université de Caen, a vraiment pris la lumière pour la première fois. Ephémère délégué Génération Z du Calvados, toujours vêtu d’un costume-cravate, fan de Donald Trump, Vladimir Poutine et Jair Bolsonaro, Tanguy David « apprécie la main de fer » d’Eric Zemmour. Il a pourtant annoncé par communiqué, le 10 mars, qu’il quittait le mouvement Reconquête !, « après avoir été la cible d’injures racistes et de messages abjects en raison de [s]a couleur de peau par des soutiens » de l’organisation.            Habitué des plateaux télé            Sur les réseaux sociaux, il est très suivi, très actif et très virulent. En accord total avec les thèses d’extrême droite, il renvoie systématiquement ses opposants à leurs origines étrangères, les traitant de « sauvages », de « racailles », et les invitant à « retourner en Afrique ». Régulièrement rabroué – récemment par le rappeur Booba –, il passe du temps sur le plateau télé de Cyril Hanouna (C8).              Il s’est offert les services d’un agent de sécurité à la suite d’une première agression physique en février, avant d’être à nouveau pris pour cible, le 5 mars, à Paris, où il a déposé plainte au commissariat du 17e arrondissement. Depuis, il dénonce le manque de soutien, voire les insultes émanant des rangs de Reconquête !, dont certains membres ne veulent pas qu’« un Noir défende GZ et la jeunesse blanche », selon de nombreux messages postés sur les réseaux sociaux.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Magali Berdah et Cyril Hanouna, ces incontournables de la campagne présidentielle « pour que la politique devienne sexy »                   Renié par les zemmouriens            Cette tension est l’aboutissement d’une guerre d’ego larvée qui s’est déclarée après le meeting de Villepinte et qui oppose le militant normand à Stanislas Rigault, le patron de Génération Z. Tanguy David est désormais en conflit avec plusieurs membres de Reconquête !, et notamment Damien Rieu, vice-président du mouvement, qui le traite de « fou ». Il assure être persona non grata au QG.            Les chefs du parti lui reprochent notamment d’occuper du temps d’antenne, au détriment d’Eric Zemmour et de ses lieutenants. Depuis qu’il a déclaré prendre ses distances avec le mouvement, il est qualifié de « traître » par de nombreux militants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’aime sa radicalité, le fait qu’il clive » : la jeune garde d’Eric Zemmour                   Incertain sur son avenir            Tanguy David affirme toujours soutenir Eric Zemmour. Mais le récent message de sympathie d’Amine Elbahi, investi par Les Républicains pour les prochaines élections législatives en raison de menaces consécutives à son témoignage dans un reportage sur l’islamisme à Roubaix, entretient le soupçon d’un possible départ vers LR. D’autant qu’il y a quelques jours, Tanguy David avait justement rendez-vous avec Jens Villumsen, membre de l’équipe de campagne de Valérie Pécresse. « Juste un ami », rétorque Tanguy David. Il assure avoir adressé un dossier de candidature au général Bertrand de La Chesnais, le directeur de campagne d’Eric Zemmour, en vue d’une investiture aux législatives. Pourtant, il n’est « pas sûr de venir au grand meeting du 27 mars au Trocadéro ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Derrière Eric Zemmour, les cinquante lieutenants d’une campagne d’extrême droite                        Stéphanie Marteau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                           Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                  Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                  Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                  Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »          Les meilleurs stylos 3D          Les meilleurs transats et balancelles pour bébé                                       Services                   Codes promo avec Savings United        Codes Promo NYX Professional Makeup       Codes Promo SantéDiscount       Codes Promo Notino       Codes Promo Hairburst       Codes Promo GHD Hair       Codes Promo Nocibé       Codes Promo Marionnaud      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/16/qui-est-tanguy-david-tout-nouveau-ex-membre-du-parti-d-eric-zemmour_6117777_4500055.html"},"headline":"Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d\u2019Eric Zemmour","dateCreated":"2022-03-16T16:20:12+01:00","datePublished":"2022-03-16T16:20:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M le mag","Actu"],"description":"Cet \u00e9tudiant en droit de 18\u00a0ans a annonc\u00e9 qu\u2019il quittait Reconqu\u00eate\u00a0! en raison d\u2019insultes racistes qu\u2019il a re\u00e7ues de soutiens du candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Marteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/133/0/1600/800/1342/696/60/0/799b256_971622782-t6a7428-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-6">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Dans une vidéo diffusée mercredi, des membres de cette consultation citoyenne ont justifié, au nom du réalisme, ne pas soutenir Yannick Jadot, pourtant arrivé deuxième au vote de janvier, et qui semblait le report logique après le retrait de Christiane Taubira.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             La Primaire populaire demande « pardon » à ses électeurs après avoir décidé de soutenir Jean-Luc Mélenchon      Dans une vidéo diffusée mercredi, des membres de cette consultation citoyenne ont justifié, au nom du réalisme, ne pas soutenir Yannick Jadot, pourtant arrivé deuxième au vote de janvier, et qui semblait le report logique après le retrait de Christiane Taubira.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h55, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       « On s’est plantés, on est désolés. » La Primaire populaire s’est livrée, dans une vidéo diffusée mercredi 16 mars, à un exercice délicat, visant à la fois à demander « pardon » aux électeurs qu’elle a déçus et à justifier son choix du 5 mars de soutenir Jean-Luc Mélenchon à la présidentielle. C’est pourtant Yannick Jadot qui était arrivé deuxième de la consultation du 30 janvier, derrière Christiane Taubira. Il pouvait sembler logique, après le retrait de cette dernière, que le soutien de la Primaire populaire aille au candidat écologiste, et non à celui de La France insoumise. Ce choix avait immédiatement fait tanguer la Primaire populaire et provoqué des défections.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Primaire populaire se divise après son choix de soutenir Jean-Luc Mélenchon pour la présidentielle                   Explication, selon l’une des voix de la dizaine d’intervenants qui prennent la parole dans cette vidéo, sans s’identifier : après le retrait de Christiane Taubira, la question n’a plus été de « rassembler » la gauche autour des valeurs écologiques et sociales – ce qui était le projet fondateur de tout le processus – mais de « savoir qui était le plus à même de gagner pour porter nos idées au pouvoir ». Il s’agit, selon la Primaire populaire, de Jean-Luc Mélenchon, qui a le mérite de proposer une VIe République, « étape essentielle pour changer de système », et de créer une « dynamique de rassemblement ». La vidéo ne le dit pas explicitement, mais cette opinion se fonde vraisemblablement sur les sondages, qui placent régulièrement le candidat LFI devant ses rivaux de gauche, et notamment M. Jadot.              Revenant sur l’échec de Christiane Taubira, malgré sa large victoire à la consultation hors partis du 30 janvier, à laquelle avaient pris part près de 400 000 personnes, ils estiment que « les partis avaient décidé de bloquer ce rassemblement jusqu’au bout » – feignant peut-être d’oublier que c’est aussi parce qu’elle n’a pas réussi à convaincre 500 élus de lui donner leur parrainage que Mme Taubira s’est vu contrainte de renoncer. Il reste vrai qu’aucun de ses concurrents à gauche n’avait répondu favorablement à ses appels à l’union, refusant de se soumettre au verdict d’un scrutin où ils figuraient contre leur gré, choisis par une précédente consultation de citoyens.            « Droites mortifères »            A partir de là, selon les personnes qui s’expriment dans cette vidéo, les options étaient les suivantes : « Soutenir une candidature, refaire une consultation, continuer à promouvoir nos idées sans candidat, s’arrêter là et donner rendez-vous aux gens après l’élection. » L’hypothèse d’un nouveau vote a rapidement été écartée, car elle représentait des « jours de préparation », des « centaines de milliers d’euros » et de nouvelles « critiques et tentatives de déstabilisation ».            Pour « ne pas abandonner cette élection aux droites mortifères », c’est donc le soutien à Jean-Luc Mélenchon qui l’a emporté. Il se concrétisera par la nouvelle structure, Victoire populaire, « de manière indépendante » envers son équipe de campagne. Sage précision, car le candidat LFI a dit pis que pendre, pendant des mois, de l’ensemble du processus de la Primaire populaire, même si certains dans son camp s’étaient réjouis de ce ralliement. Dont son directeur de campagne, Manuel Bompard, qui, sur Twitter, avait souhaité la « bienvenue à ceux qui veulent prendre leur part dans cette bataille jusqu’à la victoire ».              « Nous prenons acte de la fin » de la Primaire populaire, concluent les intervenants de cette vidéo, qui disent avoir été « maladroits, naïfs, imprudents », et prendre la mesure « de tout ce que nous avons provoqué et des attentes que nous avons déçues ». « A celles et ceux qui se sont sentis trahis, nous demandons sincèrement pardon », assurent-ils, sans désespérer de « rapidement retisser ce lien de confiance qui nous a permis d’agir ensemble dans la joie et l’efficacité militante ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/16/apres-avoir-decide-de-soutenir-jean-luc-melenchon-la-primaire-populaire-demande-pardon-a-ses-electeurs_6117761_823448.html"},"headline":"La\u00a0Primaire populaire demande \u00ab\u00a0pardon\u00a0\u00bb \u00e0\u00a0ses \u00e9lecteurs apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-03-16T14:55:11+01:00","datePublished":"2022-03-16T14:55:11+01:00","dateModified":"2022-03-16T18:12:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Primaire populaire"],"description":"Dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e mercredi, des membres de cette consultation citoyenne ont justifi\u00e9, au nom du r\u00e9alisme, ne pas soutenir Yannick Jadot, pourtant arriv\u00e9 deuxi\u00e8me au vote de janvier, et qui semblait le report logique apr\u00e8s le retrait de Christiane Taubira.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/492/0/5906/2953/1342/696/60/0/5e2a9bb_299800892-ad07-primairepoptrabendo-dsc02472-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-7">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ François-Noël Buffet, président de la commission des lois du Sénat estime, dans un entretien au « Monde », que la loi devient trop souvent « une réponse médiatico-politique à un problème ponctuel ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                                             Société       Justice             « En matière pénale, beaucoup de situations pourraient se gérer à droit constant »      François-Noël Buffet, président de la commission des lois du Sénat estime, dans un entretien au « Monde », que la loi devient trop souvent « une réponse médiatico-politique à un problème ponctuel ».          Propos recueillis par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le sénateur du Rhône François-Noël Buffet (Les Républicains) préside la commission des lois du Sénat depuis octobre 2020. Il reconnaît la difficulté du Parlement à limiter la production législative. Cependant, il ne voit guère de solution autre qu’un appel à l’autodiscipline.          Créer toujours de nouvelles infractions pénales est-il une fatalité ?          C’est un lieu commun de dire, surtout en début ou en fin de législature, qu’on légifère trop. Tout jeune élu arrivant au Parlement est décidé à moins légiférer, mieux légiférer. Mais on se rend compte que c’est extrêmement difficile. Le gouvernement promet de déposer moins de projets de lois, les parlementaires de proposer moins d’amendements et de ne pas subir les pressions, d’où qu’elles viennent. Mais personne ne respecte ça. L’exemple le plus récent est le projet de loi « 3DS » [différenciation, décentralisation, déconcentration et simplification de l’action publique locale] qui vient d’être définitivement voté. Il comportait 80 articles en arrivant au Parlement, 330 en sortant. La première solution serait l’autodiscipline de chacun.          Les difficultés de la justice ne viennent-elles pas en partie de l’inflation législative ?          L’inflation législative sur des sujets liés à la justice s’explique d’abord par des textes votés en réaction à un événement particulier. La loi devient une réponse médiatico-politique à un problème ponctuel. L’autre problème auquel nous sommes confrontés est l’approche trop segmentée du sujet. Un jour, nous avons un texte pour modifier le quantum d’une peine, un autre jour, il s’agit de créer une infraction, un troisième, on se préoccupera de modifier la procédure pénale, etc. On ne parvient pas à avoir une approche globale. C’est d’autant plus problématique que la qualité des études d’impact est très inégale. Mais le Conseil constitutionnel s’en contente et n’y voit pas un motif de censure.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un quinquennat de nouvelles infractions pénales, au risque de compliquer le travail de la justice                 Autre phénomène à signaler : l’habitude prise par le gouvernement de sous-traiter un texte, demandant à un ou deux députés de déposer une proposition de loi. Dans ce cas, il n’y a ni étude d’impact ni avis du Conseil d’Etat. Quand on cumule le nombre de lois examinées, l’absence d’étude d’impact ou leur indigence, la segmentation des textes, la liberté d’amendement, et qu’on y ajoute la pression extérieure liée à un événement ou, pire, des groupes de pression, le système explose.          N’y aurait-il pas d’autre solution ?          En matière pénale, beaucoup de situations pourraient se gérer à droit constant. L’arsenal pénal est déjà considérable. Pour lutter contre certains comportements de nature délictuelle, on ajoute souvent des circonstances aggravantes ou on crée des délits particuliers alors qu’ils pourraient être jugés avec les textes existants. Le dernier exemple typique est la loi sur le harcèlement à l’école. C’est de l’affichage politique ! Loin de moi l’idée de négliger l’importance du sujet, mais une belle circulaire du ministre qui met l’accent sur cet objectif de politique pénale suffirait.        Il vous reste 37.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/16/en-matiere-penale-beaucoup-de-situations-pourraient-se-gerer-a-droit-constant_6117744_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En mati\u00e8re p\u00e9nale, beaucoup de situations pourraient se g\u00e9rer \u00e0 droit constant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-16T13:00:21+01:00","datePublished":"2022-03-16T13:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet, pr\u00e9sident de la commission des lois du S\u00e9nat estime, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la loi devient trop souvent \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse m\u00e9diatico-politique \u00e0 un probl\u00e8me ponctuel\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/496/0/6000/3000/1342/696/60/0/6092ec1_1647358235306-000-1sf8op.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-8">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ As the 11 other presidential candidates vie for the presidential spot, the incumbent’s focus has been elsewhere. The potential defeat of both the left and right raises concerns about their parties’ political future.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                Le Monde in English       The French Test         Rising defeatism among Emmanuel Macron’s opponents   Chronique            Gilles Paris  Columnist        As the 11 other presidential candidates vie for the presidential spot, the incumbent’s focus has been elsewhere. The potential defeat of both the left and right raises concerns about their parties’ political future.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Hello, it’s lunchtime in Paris and Prime Minister Jean Castex will present the government’s "resiliency" plan to help businesses and the French people cope with the economic and social consequences of the war in Ukraine.            What happened yesterday? President Emmanuel Macron responded to critics who said he is putting his presidential duties ahead of running an election campaign. "What would people say if I did things wrong?" said the president. "Campaigns with a president who chooses to run for reelection are always a bit special; that’s normal."            Why does it matter? These criticisms could become a handicap for the president and weaken electoral turnout. He will try to quell them by presenting his platform at length on Thursday.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/16/19-9">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le candidat écologiste a aussi déclaré dans un entretien au magazine « Elle », mercredi, que Christiane Taubira « a toute sa place dans un gouvernement écologiste et progressiste ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Yannick Jadot nommerait une femme à Matignon, les candidats divisés sur l’autonomie de la Corse : l’actualité politique en direct Le candidat écologiste a aussi déclaré dans un entretien au magazine « Elle », mercredi, que Christiane Taubira « a toute sa place dans un gouvernement écologiste et progressiste ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Si Yannick Jadot est élu président de la République, « ce sera une première ministre »        Le candidat écologiste a répété, dans un entretien accordé au magazine Elle, son souhait de nommer une femme au poste de premier ministre s’il est élu à l’Elysée. « Ce sera une première ministre. Et il y a beaucoup de femmes d’importance dans notre mouvement », a-t-il répondu à la question de son éventuel choix pour Matignon. Yannick Jadot estime, par ailleurs, que Christiane Taubira « a toute sa place dans un gouvernement écologiste et progressiste, évidemment ».          Le député européen est aussi revenu sur plusieurs propositions contenues dans son programme : il s’est dit favorable à l’inscription de la notion de féminicide dans le code pénal (ce qui fait l’objet de débats entre juristes) et pour une réforme du congé paternité (seize semaines pour les deux parents, dont huit obligatoires pour le père), ainsi que pour une gestation pour autrui (GPA) « éthique ». « Je suis pour l’interdiction de toute forme de reproduction rémunérée. Pas de marchandisation du corps de la femme ! », a-t-il déclaré sur ce sujet.                                                  17:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Contre la suppression de la redevance audiovisuelle        Des personnalités du monde de l’audiovisuel et de la culture, parmi lesquelles, Dominique Besnehard, Jérôme Clément, Annie Ernaux, Pascale Ferran, Julie Gayet, Michel Hazanavicius, Agnès Jaoui, Bruno Solo, s’adressent dans une tribune au Monde à Emmanuel Macron pour exprimer leur opposition à la suppression de la redevance audiovisuelle qui promeut la culture et protège la démocratie.                    Lire aussi :  « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »                       16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon déroule sa vision d’un altermondialisme écologique        Invité de l’émission « Le Débat du siècle », consacrée aux enjeux écologiques et animée par le streameur Jean Massiet et la journaliste du média Blast Paloma Moritz, Jean-Luc Mélenchon est revenu sur sa vision d’une France « non alignée » diplomatiquement, qui lui est vivement reprochée par les candidats de gauche Anne Hidalgo et Yannick Jadot dans le contexte de la guerre en Ukraine.          Lors de cet entretien diffusé sur Twitch, Jean Massiet a questionné le candidat de La France insoumise sur cette posture altermondialiste qu’il revendique, dans le cadre d’une politique globale de lutte contre le réchauffement climatique. « Comment vous emmenez les autres pays, je pense notamment aux Etats-Unis et à la Chine, dans un effort qui doit être planétaire ? », lui a demandé Jean Massiet.          « C’est une révision générale de ce qu’est la diplomatie de notre pays », a commencé par dire M. Mélenchon en excluant de sa réponse les sujets de défense. Sur le climat, « la France peut se mettre dans l’ensemble (…) de pays qui proposent » des solutions internationales pour le climat, comme la Bolivie (par l’instauration d’un tribunal sur l’écocide ou l’inscription d’un droit constitutionnel d’accès à l’eau) ou l’Equateur (sur la responsabilité sociale et écologique des multinationales), a expliqué le député des Bouches-du-Rhône.          « Pour qu’elle y arrive, il faut que [la France] soit non alignée. Si quand on arrive on se dit “tiens, voilà l’OTAN qui arrive”, c’est clair que l’affaire est terminée, personne ne discute avec vous », a-t-il ensuite commenté. Jean-Luc Mélenchon appelle ensuite ses concurrents à la « modestie » dans la vision des relations à mener avec la Chine ou l’Inde sur ce sujet, considérant que « s’il y a quelqu’un qui peut pas s’amuser avec le sujet, c’est bien eux ». Avant de conclure :           Il faut dire, à ce moment-là : « La stratégie diplomatique de la France change. Nous ne sommes pas les champions du monde d’une alliance militaire, nous sommes les champions du monde d’une politique altermondialiste. » Le fondement de l’altermondialisme, c’est l’intérêt général humain. Le fondement de l’intérêt général humain, c’est la protection des biens communs. Et la France ne sera pas respectée comme un pays qui peut tuer tout le monde, mais comme un pays qui met sa puissance au service de tous.                     16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les dérogations à la période de réserve pour les membres du gouvernement        Quelques dérogations à la période de réserve, dont nous vous relayions les principales règles il y a quelques minutes, restent possibles, à condition d’obtenir l’autorisation préalable du premier ministre et dans deux cas de figure :           « Si le déplacement est justifié par un événement exceptionnel », par exemple un attentat qui imposerait au ministre de l’intérieur de se rendre immédiatement sur place. L’épidémie de Covid-19 est aussi prise en compte, ce qui permet au ministre de la santé, Olivier Véran, de continuer à prendre la parole, sur ce sujet uniquement.        « Si le déplacement est lié à une manifestation dont le ministre ne maîtrise pas la date et si sa participation est directement liée à l’exercice de ses fonctions gouvernementales », ajoute le secrétariat général du gouvernement (SGG), évoquant le cas de « commémorations publiques », de « salons » ou « réunions professionnelles » pour lesquels le « caractère récurrent » et « la participation habituelle du ministre » sont des critères déterminants. C’est ainsi que la ministre chargée des anciens combattants, Geneviève Darrieussecq, représentera samedi le gouvernement aux cérémonies de la Journée nationale du souvenir et de recueillement à la mémoire des victimes civiles et militaires de la guerre d’Algérie.           Le SGG précise par ailleurs que les visites officielles de dirigeants étrangers en France demeurent possibles. Les ministres peuvent aussi se rendre à l’étranger tant que cela s’inscrit « dans l’action diplomatique de la France ». A condition, évidemment, d’éviter « toute manifestation impliquant la communauté française à l’étranger au sens large (Alliance française, lycée français…) ».                    16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A partir de vendredi, une période de réserve débute pour les membres du gouvernement        Dès minuit et une minute, vendredi 18 mars, les membres du gouvernement entreront en période dite « de réserve » et devront donc réduire à quasiment néant leurs déplacements, afin de ne pas interférer avec la campagne électorale. Un rappel de quelques principes pour cette période :           Selon les règles rappelées par le secrétariat général du gouvernement (SGG) dans une circulaire du 10 février, « les membres du gouvernement doivent s’abstenir de se déplacer dans l’exercice de leurs fonctions » à partir de vendredi. Il s’agit d’éviter à l’exécutif toute accusation d’utilisation des moyens de l’Etat avant le premier tour, le 10 avril.        Le SGG rappelle que tout membre du gouvernement « ne doit pas intervenir dans la campagne électorale ou apporter un soutien à un candidat lorsqu’il s’exprime “officiellement” ». Mais cette règle « n’interdit pas les déplacements des ministres, en tant que personnalités politiques », pour participer à des meetings, par exemple.        « Ces déplacements doivent être programmés de telle sorte qu’il ne puisse y avoir de confusion avec leurs activités gouvernementales », préconise le SGG, en excluant toute « utilisation de moyens publics, notamment en matière de transport ». Sur le point des véhicules, des exceptions peuvent intervenir « pour des raisons de sécurité » notamment, à condition de rembourser les coûts engendrés. Car attention : les frais causés par ces déplacements pourront être intégrés dans les comptes de campagne d’Emmanuel Macron, après examen par la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP).        Enfin, le SGG met aussi en garde les ministères sur le cas des collaborateurs et leur propre participation à une campagne électorale, évoquant les risques de « polémiques sur ce cumul ». Cette participation, dont les frais afférents doivent aussi être intégrés dans les comptes, « ne peut être admise qu’en dehors des heures de service ou sur les congés annuels. Il paraît, à cet égard, difficile de dépasser la durée de dix jours ouvrables ».           Illustration sur le terrain : le ministre de la santé, Olivier Véran, est attendu en meeting à Nice, mercredi prochain. Son avion sera défrayé par l’équipe de campagne de M. Macron, il devra emprunter un taxi à l’arrivée et sa conseillère l’accompagnant a assuré avoir posé un jour de vacances.                    15:36   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cent vingt infractions créées ou durcies en cinq ans        Code pénal, minier, de l’environnement… Le Monde a recensé les nouvelles incriminations punies d’emprisonnement. Contrairement aux promesses d’Emmanuel Macron en 2017, les lois de circonstances se sont multipliées.                    Lire aussi :  Un quinquennat de nouvelles infractions pénales, au risque de compliquer le travail de la justice                                 15:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fabien Roussel veut sortir la justice d’une politique « exclusivement comptable » et augmenter les moyens contre « les délinquants en col blanc »        Lors de son meeting près de Valenciennes (Nord), mardi soir, le candidat communiste Fabien Roussel a dit souhaiter le recrutement de 30 000 policiers et le doublement du budget de la justice, notamment celui du Parquet national financier, qui a annoncé l’ouverture d’une enquête le visant après des soupçons d’emploi fictif.          Fabien Roussel a proposé « une refondation de l’organisation des forces de la police » et le « recrutement de 30 000 policiers », devant 1 200 personnes réunies à Anzin, non loin de sa commune de Saint-Amand-les-Eaux. Dénonçant une justice « à bout de souffle à force d’être affaiblie par des politiques exclusivement comptables », il a promis « de vrais états généraux de la justice », et « une loi de rattrapage budgétaire sur cinq ans (…) pour arriver à un doublement du budget ».          Fabien Roussel a notamment promis de « doubler les moyens du Parquet national financier tout comme ceux de l’Office central de lutte contre la corruption et les infractions ». « Je leur fais une totale confiance pour s’attaquer aux délinquants en col blanc », a-t-il déclaré, souhaitant qu’ils puissent « éplucher les comptes des multinationales qui reçoivent de l’argent public et qui pratiquent la fraude fiscale ».          Le candidat du Parti communiste français a dit vouloir « mettre fin à l’enrichissement des responsables politiques qui cumulent les émoluments comme certains cumulent les jetons de présence dans les conseils d’administration ». « C’est pas chez nous qu’il faut regarder s’il y a de l’enrichissement », a-t-il affirmé. M. Roussel a aussi promis de « mettre fin au salaire à vie des présidents de la République » : si l’actuel président était battu, « il retrouverait vite un travail dans une banque », a-t-il argumenté, mais « ce serait gonflé qu’il touche un salaire de banquier et un salaire d’ancien président ».                    14:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse propose de conditionner le versement du revenu de solidarité active à l’exercice d’une activité, Gabriel Attal l’évoque également        Cette mesure, portée par la candidate de la droite, Valérie Pécresse, fait également son chemin dans l’entourage d’Emmanuel Macron. Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a semblé favorable à cette orientation, mardi, sans toutefois donner de détails sur les modalités d’une telle proposition pour un éventuel second mandat du chef de l’Etat.                    Lire aussi :  Conditionner le RSA à une activité, une idée jugée « choquante » par les associations de lutte contre l’exclusion                                 14:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse veut simplifier les procédures administratives et « passer d’une société de la précaution excessive à une société de l’innovation »        La candidate des Républicains à la présidentielle, Valérie Pécresse, a déroulé une partie de son programme économique devant une centaine de patrons réunis au siège de la Confédération des petites et moyennes entreprises (CPME) à la Défense, près de Paris, mercredi, et considéré que les entrepreneurs devraient être « des héros donnés en exemple ».          « Des personnes qui prennent des risques personnels, des responsabilités personnelles, qui prennent le destin d’un certain nombre de personnes entre leurs mains, ça devrait être des héros du quotidien », a-t-elle estimé. « On a une administration qui vous met des bâtons dans les roues en permanence, (…) vous considère souvent comme des délinquants en puissance », a poursuivi la candidate de droite.          En conséquence, Valérie Pécresse s’est engagée à « faire de l’administration un partenaire fiable, à qui on donnera une seule consigne : vous aider à entreprendre ». La présidente de la région Ile-de-France a insisté sur sa volonté de « passer d’une société de la précaution excessive à une société de l’innovation ». « C’est un changement total de mentalité qu’il faut opérer vis-à-vis de l’entreprise dans l’administration française », a insisté Mme Pécresse, avant d’inviter les chefs d’entreprise à « demander des comptes à l’Etat ».          « Vous devez en demander plus pour les impôts que vous payez. La performance publique n’est pas un gros mot », a affirmé la candidate. « Mon objectif est de diviser par deux la durée de toutes les procédures administratives », a-t-elle dit. « La confiance et la liberté, ça coûte moins cher que la défiance et la norme », a conclu sous les applaudissements la présidente de la région Ile-de-France.          Quelques secondes après la fin de l’échange, elle a été prise à partie par des militants qui l’ont aspergée d’une poudre rose. L’action a été revendiquée par le mouvement Akira, un collectif anonyme aux idées révolutionnaires dont notre journaliste Abel Mestre avait expliqué les origines, au mois de novembre dernier, dans un article disponible en suivant ce lien.                    13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les candidats au chevet de l’hôpital jeudi après-midi devant la Fédération hospitalière de France (FHF)        Six candidats à l’élection présidentielle défendront jeudi après-midi leurs programmes pour l’hôpital et la santé en général lors d’un « grand oral » organisé par la Fédération hospitalière de France (FHF). Emmanuel Macron sera représenté par le ministre de la santé Olivier Véran et Jean-Luc Mélenchon n’y participe pas faute d’agenda. Nathalie Arthaud, Nicolas Dupont-Aignan, Jean Lassalle et Philippe Poutou n’ont, de leur côté, pas été conviés.          Marine Le Pen, Valérie Pécresse, Eric Zemmour, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Fabien Roussel se succéderont sur la scène d’un théâtre du 13e arrondissement de Paris. Chacun disposera de trente minutes pour dérouler ses propositions, puis répondre aux questions de soignants et du public.          Une occasion pour eux de rattraper le temps perdu, car « la santé devrait être au cœur de cette campagne, or elle ne l’est pas, ou si peu malgré les deux années que nous avons passées », a déclaré à l’AFP le président de la FHF, Frédéric Valletoux.          Alors que M. Véran devrait prendre la parole vers 13 h 30 pour le président candidat, la conférence de presse de présentation du programme d’Emmanuel Macron aura lieu dès 15 heures.                    13:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le candidat d’extrême droite Eric Zemmour connaît une séquence de campagne laborieuse                  Lire aussi :  Eric Zemmour face au mur de la crédibilité à l’approche de l’élection présidentielle 2022                       13:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… en 2012, Nicolas Sarkozy et François Hollande racontent leurs secrets pour affronter le marathon d’une campagne présidentielle            Archive du « Monde » datée du 16 mars 2012.            Meetings, rendez-vous médiatiques, déplacements quotidiens partout en France… Les campagnes présidentielles s’apparentent bien souvent à de longs marathons politiques pour les candidats. Pour s’y préparer, chacun a ses petits secrets : microsiestes, pas d’alcool, beaucoup de sport…          Présents dans la vie politique depuis plusieurs décennies, François Hollande et Nicolas Sarkozy sont des habitués des campagnes électorales, qu’elles soient locales, nationales ou européennes. Mais une campagne présidentielle ne ressemble à aucune autre, alors les journalistes du Monde Vanessa Schneider et David Revault d’Allonnes ont à l’époque cherché à savoir comment les deux favoris de la campagne de 2012, qui se retrouveraient au second tour, s’étaient préparés, dans un article intitulé « La campagne, une affaire d’endurance ».          La difficulté est alors double pour le candidat de l’UMP qui est à la fois président en exercice et candidat en campagne. Pour rester en forme, M. Sarkozy « consacre une heure par jour au sport » en alternant « jogging et musculation, travaillant ses abdominaux pour éviter des problèmes de dos », raconte les journalistes. Il s’impose aussi une hygiène de vie très stricte : « Il ne boit pas d’alcool, ne fume pas, sauf un cigare de temps en temps. Il fait attention à ce qu’il mange : pas de plats en sauce et pas de dessert. »          Son concurrent François Hollande s’est lui préparé bien en amont, en faisant un spectaculaire régime deux ans avant, en 2010. S’il n’est pas un adepte de l’exercice physique, il fait toutefois attention à son hygiène de vie : pas de cigarettes, juste un verre de vin de temps en temps, et des nuits de six à sept heures.          Mais finalement M. Hollande l’assure, ce qui le « dope » pour résister à cette épreuve physique, c’est « la ferveur des gens ». « Quand je rentre dans la salle d’un meeting, ça me porte et me transporte. A mesure que vous sentez la foule, elle vous donne la force, le stimulant qui aurait pu vous manquer », raconte-t-il alors. Dix ans après, cette « ferveur » semble d’ailleurs lui manquer puisque l’ancien président a tenté ces dernières semaines de lancer, en secret et en vain, sa candidature pour la présidentielle à venir.                    13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron poursuit sa campagne vendredi à Pau        Alternant ses agendas de président de la République en exercice et de candidat à sa réélection, Emmanuel Macron se rendra vendredi à Pau, pour un déplacement de campagne où il échangera avec des habitants de la ville, fief de son allié François Bayrou, a indiqué son équipe mardi.Cette rencontre aura lieu avec des lecteurs sélectionnés par les journaux Sud-Ouest et La République des Pyrénées au palais Beaumont, en présence du maire de Pau, également président du MoDem. Elle se déroulera au lendemain de la présentation du programme de M. Macron lors d’une conférence de presse, à 15 heures, à Aubervilliers.          Lors de son premier déplacement de campagne, lundi 7 mars, il s’était rendu à Poissy pour échanger avec des habitants de la ville, selon la formule utilisée lors du « grand débat national ».                    12:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Hollande sera présent à la réunion publique d’Anne Hidalgo à Limoges mardi prochain        L’ancien président de la République, dont les espoirs de se lancer dans la course présidentielle ont été douchés ces dernières semaines, sera présent à la réunion publique de la candidate socialiste tenue à Limoges mardi prochain, dès 18 h 30. C’est l’équipe de campagne d’Anne Hidalgo qui l’a annoncé à la presse ce mercredi.          Hier, notre journaliste Laurent Telo faisant le récit de la potentielle candidature à l’élection présidentielle de l’ancien chef d’Etat, préparée en secret, mais finalement avortée :                    Lire aussi :  Comment François Hollande s’est préparé, en secret, à être candidat à l’élection présidentielle 2022                       12:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Lassalle annonce rester dans la course présidentielle        En déplacement de campagne à La Réunion ce mercredi, le candidat à l’élection présidentielle et député des Pyrénées-Atlantiques s’est exprimé dès sa descente de l’avion devant les médias.          Malgré ses propos tenus hier laissant planer le doute sur le maintien de sa candidature, M. Lassalle a finalement parlé au passé de cette hypothèse :           Je voulais abandonner parce que c’est une campagne qui ne ressemble à rien à Paris. J’ai été parmi les premiers à avoir les parrainages, je vois que les Français ont de la considération pour moi, mais le système me scotchait sur place.                      12:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Primaire populaire s’excuse auprès des électeurs ayant participé au vote après avoir décidé en interne de soutenir Jean-Luc Mélenchon        Alors que le collectif citoyen s’est divisé après l’annonce du soutien de son association fondatrice (nommée « 2022 ou jamais ») au candidat de La France insoumise, les membres de la structure regrettent dans un long message que cette décision « a[it] généré tout autant d’enthousiasme (…) que de haine ».          Dans un communiqué de presse mis en ligne samedi 5 mars, le conseil d’administration de l’association organisatrice de la Primaire populaire avait annoncé, à la suite du retrait de la course à l’Elysée de la gagnante du scrutin, Christiane Taubira, qu’il apportait son soutien à l’Union populaire et à son candidat, Jean-Luc Mélenchon.          Ceci avait suscité l’indignation et les moqueries d’une partie des forces politiques à gauche et la désapprobation de certains soutiens de la Primaire populaire, en raison du non-respect du vote des citoyens ayant participé au scrutin. Le candidat écologiste Yannick Jadot était en effet arrivé deuxième lors de la consultation, devant M. Mélenchon.          « La façon dont a été prise cette décision a généré tout autant d’enthousiasme que de colère, de compréhension que de défiance, de remerciements que de haine. Nous présentons toutes nos excuses à celles et ceux qui ont été déçus par cette décision ou par la manière dont elle a été prise », fait donc savoir le mouvement mercredi matin, dans un e-mail adressé aux participants.          Le collectif justifie tout de même sa décision : « A celles et ceux qui n’ont pas compris pourquoi nous avons choisi le candidat arrivé troisième au vote de janvier : le rassemblement n’est plus possible, la Primaire est finie. Il s’agit désormais de parier sur le candidat le plus à même d’arriver au second tour et de faire gagner les justices sociale et environnementale en 2022. »          Le collectif annonce se rebaptiser « La Victoire populaire » et fera campagne de manière « indépendante » pour M. Mélenchon.                    12:14   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin de ce chat consacré à une possible évolution statutaire de la Corse, merci pour vos questions !        Merci pour vos questions : c’est la fin de cet échange avec notre journaliste couvrant les collectivités territoriales, Patrick Roger.                    12:11   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-il exact que la Corse dépend économiquement et financièrement de la France métropolitaine ? En cas d’autonomie, cela aboutirait-il à l’arrêt de ces financements ?    La fourmi         La Corse bénéficie de multiples concours financiers de l’Etat, au même titre que les autres collectivités territoriales, auxquels s’ajoutent des crédits spécifiques liés à la dotation de continuité territoriale, au statut fiscal dérogatoire, aux crédits exceptionnels hors contrats de plan, etc.          L’autonomie ne signifierait pas l’arrêt de tous ces versements. Néanmoins, comme le rappelait Emmanuel Macron à l’occasion du discours prononcé à Bastia, le 7 février 2018, si la Corse voulait disposer d’une fiscalité propre plus étendue, cela entraînerait symétriquement une baisse des dotations dont elle bénéficie.        Patrick Roger            12:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les réactions politiques aux propos de Gérald Darmanin sur un possible statut d’autonomie pour la Corse                  Lire aussi :  « La question n’est pas nouvelle », Emmanuel Macron « cède à la violence » : vague de réactions après les propos de Gérald Darmanin sur l’autonomie de la Corse                       11:30   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Céder sur des revendications autonomistes pour espérer calmer la violence sur l'ïle n'est-il pas une erreur de stratégie politique ?    Pégase         L’avenir le dira mais la question se pose, effectivement. L’annonce du ministre de l’intérieur, qui n’a évidemment pas été lâchée sans l’aval du président de la République, vise bien sûr à enrayer la propagation des violences qui se sont produites ces derniers jours en Corse.          Sera-t-elle jugée crédible alors que s’achève ce mandat présidentiel ? Ne risque-t-elle pas d’encourager ceux qui contestent la légitimité des élus à pousser plus loin ? Ne peut-elle pas être interprétée comme un aveu de faiblesse ? Ou, au contraire, compte tenu des divisions chez les nationalistes, n’est-elle pas un moyen de les mettre face à leurs propres contradictions ?          Le pari est risqué mais le coup pourrait se révéler payant.        Patrick Roger                                 Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Simon Auffret         Un direct quotidien. A moins de cinq semaines de l’élection présidentielle et un peu plus de trois mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Au menu, mercredi 16 mars         Résilience. Le premier ministre, Jean Castex, doit présenter mercredi à 16 heures le plan de « résilience » du gouvernement pour aides les entreprises et la population à faire face aux conséquences économiques et sociales de la guerre en Ukraine.         Corse. Sur fond de violences et tensions dans l’île, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, se rend en Corse pour « ouvrir un cycle de discussions » avec les élus, deux semaines après l’agression d’Yvan Colonna, qui a ravivé la colère des nationalistes. Dans une interview accordée à Corse-Matin, il appelle au retour à l’ordre et affirme : « Nous sommes prêts à aller jusqu’à l’autonomie » pour l’île.         Tours de France. La candidate du parti Les Républicains, Valérie Pécresse, se rend à Meaux (Seine-et-Marne) en début d’après-midi, aux côtés du maire de la ville, Jean-François Copé. Elle échangera avec les élus et les habitants sur le thème de la politique de la ville, avant de tenir une réunion publique. Pour sa part, la candidate de Lutte ouvrière, Nathalie Arthaud, sera à Marseille pour un meeting. Philippe Poutou, sera, lui, en meeting à Strasbourg. Enfin, Marine Le Pen est l’invitée mercredi soir de l’émission de Cyril Hanouna, « Face à Baba », sur C8. Elle débattra notamment avec la secrétaire d’Etat chargée de la citoyenneté, Marlène Schiappa et le candidat écologiste Yannick Jadot.         Nos articles pour approfondir         Comment François Hollande s’est préparé, en secret, à être candidat à l’élection présidentielle 2022         Présidentielle 2022 : Eric Zemmour face au mur de la crédibilité         Emmanuel Macron rend hommage à « la solidarité très concrète des Français » envers les réfugiés ukrainiens         Jean-Luc Mélenchon, l’embarrassante menace pour Emmanuel Macron, à l’approche de l’élection présidentielle 2022         Les essentiels de la campagne         Comparez les programmes des principaux candidatsQui sont les douze candidats ?Explorez les parrainages obtenus par les candidatsComprendre les électionsQuelles sont les dates-clés de l’élection présidentielle 2022 ?                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","coverageStartTime":"2022-03-16T17:50:10+00:00","coverageEndTime":"2022-03-17T05:50:10+00:00","headline":,"description":"Le candidat \u00e9cologiste a aussi d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien au magazine \u00ab\u00a0Elle\u00a0\u00bb, mercredi, que Christiane Taubira \u00ab\u00a0a\u00a0toute sa place dans un gouvernement \u00e9cologiste et progressiste\u00a0\u00bb.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Yannick Jadot nommerait une femme à Matignon, les candidats divisés sur l’autonomie de la Corse : l’actualité politique en direct","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le candidat \u00e9cologiste a aussi d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien au magazine \u00ab\u00a0Elle\u00a0\u00bb, mercredi, que Christiane Taubira \u00ab\u00a0a\u00a0toute sa place dans un gouvernement \u00e9cologiste et progressiste\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1400/1342/696/3/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-03-16T17:50:10+00:00"
,"endDate":"2022-03-17T05:50:10+00:00"
  Le candidat \u00e9cologiste a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, dans un entretien accord\u00e9 au magazine Elle, son souhait de nommer une femme au poste de premier ministre s\u2019il est \u00e9lu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Ce sera une premi\u00e8re ministre. Et il y a beaucoup de femmes d\u2019importance dans notre mouvement\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 la question de son \u00e9ventuel choix pour Matignon. Yannick Jadot estime, par ailleurs, que Christiane Taubira \u00ab\u00a0a toute sa place dans un gouvernement \u00e9cologiste et progressiste, \u00e9videmment\u00a0\u00bb.          Le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en est aussi revenu sur plusieurs propositions contenues dans son programme\u00a0: il s\u2019est dit favorable \u00e0 l\u2019inscription de la notion de f\u00e9minicide dans le code p\u00e9nal (ce qui fait l\u2019objet de d\u00e9bats entre juristes) et pour une r\u00e9forme du cong\u00e9 paternit\u00e9 (seize semaines pour les deux parents, dont huit obligatoires pour le p\u00e8re), ainsi que pour une gestation pour autrui (GPA) \u00ab\u00a0\u00e9thique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je suis pour l\u2019interdiction de toute forme de reproduction r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e. Pas de marchandisation du corps de la femme\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur ce sujet.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si Yannick Jadot est \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00ab\u00a0ce sera une premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-16T17:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#279075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T16:23:23+00:00","articleBody":"     Des personnalit\u00e9s du monde de l\u2019audiovisuel et de la culture, parmi lesquelles, Dominique Besnehard, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, Annie Ernaux, Pascale Ferran, Julie Gayet, Michel Hazanavicius, Agn\u00e8s Jaoui, Bruno Solo, s\u2019adressent dans une tribune au Monde \u00e0 Emmanuel Macron pour exprimer leur opposition \u00e0 la suppression de la redevance audiovisuelle qui promeut la culture et prot\u00e8ge la d\u00e9mocratie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Priv\u00e9 d\u2019un financement autonome et p\u00e9renne, l\u2019audiovisuel public n\u2019aura d\u2019ind\u00e9pendance que le nom\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre\u00a0la suppression de la redevance audiovisuelle","dateModified":"2022-03-16T16:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T15:52:17+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Le D\u00e9bat du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, consacr\u00e9e aux enjeux \u00e9cologiques et anim\u00e9e par le streameur Jean Massiet et la journaliste du m\u00e9dia Blast Paloma Moritz, Jean-Luc M\u00e9lenchon est revenu sur sa vision d\u2019une France \u00ab\u00a0non align\u00e9e\u00a0\u00bb diplomatiquement, qui lui est vivement reproch\u00e9e par les candidats de gauche Anne Hidalgo et Yannick Jadot dans le contexte de la guerre en Ukraine.          Lors de cet entretien diffus\u00e9 sur Twitch, Jean Massiet a questionn\u00e9 le candidat de La France insoumise sur cette posture altermondialiste qu\u2019il revendique, dans le cadre d\u2019une politique globale de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. \u00ab\u00a0Comment vous emmenez les autres pays, je pense notamment aux Etats-Unis et \u00e0 la Chine, dans un effort qui doit \u00eatre plan\u00e9taire\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 Jean Massiet.          \u00ab\u00a0C\u2019est une r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale de ce qu\u2019est la diplomatie de notre pays\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M.\u00a0M\u00e9lenchon en excluant de sa r\u00e9ponse les sujets de d\u00e9fense. Sur le climat, \u00ab\u00a0la France peut se mettre dans l\u2019ensemble (\u2026) de pays qui proposent\u00a0\u00bb des solutions internationales pour le climat, comme la Bolivie (par l\u2019instauration d\u2019un tribunal sur l\u2019\u00e9cocide ou l\u2019inscription d\u2019un droit constitutionnel d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau) ou l\u2019Equateur (sur la responsabilit\u00e9 sociale et \u00e9cologique des multinationales), a expliqu\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne.          \u00ab\u00a0Pour qu\u2019elle y arrive, il faut que [la France] soit non align\u00e9e. Si quand on arrive on se dit \u201ctiens, voil\u00e0 l\u2019OTAN qui arrive\u201d, c\u2019est clair que l\u2019affaire est termin\u00e9e, personne ne discute avec vous\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite comment\u00e9. Jean-Luc M\u00e9lenchon appelle ensuite ses concurrents \u00e0 la \u00ab\u00a0modestie\u00a0\u00bb dans la vision des relations \u00e0 mener avec la Chine ou l\u2019Inde sur ce sujet, consid\u00e9rant que \u00ab\u00a0s\u2019il y a quelqu\u2019un qui peut pas s\u2019amuser avec le sujet, c\u2019est bien eux\u00a0\u00bb. Avant de conclure\u00a0:           Il faut dire, \u00e0 ce moment-l\u00e0\u00a0: \u00ab\u00a0La strat\u00e9gie diplomatique de la France change.\u00a0Nous ne sommes pas les champions du monde d\u2019une alliance militaire, nous sommes les champions du monde d\u2019une politique altermondialiste.\u00a0\u00bb Le fondement de l\u2019altermondialisme, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain. Le fondement de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain, c\u2019est la protection des biens communs. Et la France ne sera pas respect\u00e9e comme un pays qui peut tuer tout le monde, mais comme un pays qui met sa puissance au service de tous.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9roule sa vision d\u2019un altermondialisme \u00e9cologique","dateModified":"2022-03-16T16:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T15:13:26+00:00","articleBody":"     Quelques d\u00e9rogations \u00e0 la p\u00e9riode de r\u00e9serve, dont nous vous relayions les principales r\u00e8gles il y a quelques minutes, restent possibles, \u00e0 condition d\u2019obtenir l\u2019autorisation pr\u00e9alable du premier ministre et dans deux cas de figure\u00a0:         \u00ab\u00a0Si le d\u00e9placement est justifi\u00e9 par un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel\u00a0\u00bb, par exemple un attentat qui imposerait au ministre de l\u2019int\u00e9rieur de se rendre imm\u00e9diatement sur place. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 est aussi prise en compte, ce qui permet au ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, de continuer \u00e0 prendre la parole, sur ce sujet uniquement.          \u00ab\u00a0Si le d\u00e9placement est li\u00e9 \u00e0 une manifestation dont le ministre ne ma\u00eetrise pas la date et si sa participation est directement li\u00e9e \u00e0 l\u2019exercice de ses fonctions gouvernementales\u00a0\u00bb, ajoute le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement (SGG), \u00e9voquant le cas de \u00ab\u00a0comm\u00e9morations publiques\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0salons\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0r\u00e9unions professionnelles\u00a0\u00bb pour lesquels le \u00ab\u00a0caract\u00e8re r\u00e9current\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la participation habituelle du ministre\u00a0\u00bb sont des crit\u00e8res d\u00e9terminants. C\u2019est ainsi que la ministre charg\u00e9e des anciens combattants, Genevi\u00e8ve Darrieussecq, repr\u00e9sentera samedi le gouvernement aux c\u00e9r\u00e9monies de la Journ\u00e9e nationale du souvenir et de recueillement \u00e0 la m\u00e9moire des victimes civiles et militaires de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie.           Le SGG pr\u00e9cise par ailleurs que les visites officielles de dirigeants \u00e9trangers en France demeurent possibles. Les ministres peuvent aussi se rendre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger tant que cela s\u2019inscrit \u00ab\u00a0dans l\u2019action diplomatique de la France\u00a0\u00bb. A condition, \u00e9videmment, d\u2019\u00e9viter \u00ab\u00a0toute manifestation impliquant la communaut\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019\u00e9tranger au sens large (Alliance fran\u00e7aise, lyc\u00e9e fran\u00e7ais\u2026)\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9rogations \u00e0 la p\u00e9riode de r\u00e9serve pour les membres du gouvernement","dateModified":"2022-03-16T15:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T15:13:24+00:00","articleBody":"     D\u00e8s minuit et une minute, vendredi 18\u00a0mars, les membres du gouvernement entreront en p\u00e9riode dite \u00ab\u00a0de r\u00e9serve\u00a0\u00bb et devront donc r\u00e9duire \u00e0 quasiment n\u00e9ant leurs d\u00e9placements, afin de ne pas interf\u00e9rer avec la campagne \u00e9lectorale. Un rappel de quelques principes pour cette p\u00e9riode\u00a0:         Selon les r\u00e8gles rappel\u00e9es par le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement (SGG) dans une circulaire du 10\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0les membres du gouvernement doivent s\u2019abstenir de se d\u00e9placer dans l\u2019exercice de leurs fonctions\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi. Il s\u2019agit d\u2019\u00e9viter \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif toute accusation d\u2019utilisation des moyens de l\u2019Etat avant le premier tour, le 10\u00a0avril.          Le SGG rappelle que tout membre du gouvernement \u00ab\u00a0ne doit pas intervenir dans la campagne \u00e9lectorale ou apporter un soutien \u00e0 un candidat lorsqu\u2019il s\u2019exprime \u201cofficiellement\u201d\u00a0\u00bb. Mais cette r\u00e8gle \u00ab\u00a0n\u2019interdit pas les d\u00e9placements des ministres, en tant que personnalit\u00e9s politiques\u00a0\u00bb, pour participer \u00e0 des meetings, par exemple.          \u00ab\u00a0Ces d\u00e9placements doivent \u00eatre programm\u00e9s de telle sorte qu\u2019il ne puisse y avoir de confusion avec leurs activit\u00e9s gouvernementales\u00a0\u00bb, pr\u00e9conise le SGG, en excluant toute \u00ab\u00a0utilisation de moyens publics, notamment en mati\u00e8re de transport\u00a0\u00bb. Sur le point des v\u00e9hicules, des exceptions peuvent intervenir \u00ab\u00a0pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb notamment, \u00e0 condition de rembourser les co\u00fbts engendr\u00e9s. Car attention\u00a0: les frais caus\u00e9s par ces d\u00e9placements pourront \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans les comptes de campagne d\u2019Emmanuel Macron, apr\u00e8s examen par la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP).          Enfin, le SGG met aussi en garde les minist\u00e8res sur le cas des collaborateurs et leur propre participation \u00e0 une campagne \u00e9lectorale, \u00e9voquant les risques de \u00ab\u00a0pol\u00e9miques sur ce cumul\u00a0\u00bb. Cette participation, dont les frais aff\u00e9rents doivent aussi \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans les comptes, \u00ab\u00a0ne peut \u00eatre admise qu\u2019en dehors des heures de service ou sur les cong\u00e9s annuels. Il para\u00eet, \u00e0 cet \u00e9gard, difficile de d\u00e9passer la dur\u00e9e de dix jours ouvrables\u00a0\u00bb.           Illustration sur le terrain\u00a0: le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, est attendu en meeting \u00e0 Nice, mercredi prochain. Son avion sera d\u00e9fray\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe de campagne de M. Macron, il devra emprunter un taxi \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e et sa conseill\u00e8re l\u2019accompagnant a assur\u00e9 avoir pos\u00e9 un jour de vacances.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de vendredi, une p\u00e9riode de r\u00e9serve d\u00e9bute pour les membres du gouvernement","dateModified":"2022-03-16T15:18:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T14:36:55+00:00","articleBody":"     Code p\u00e9nal, minier, de l\u2019environnement\u2026 Le Monde a recens\u00e9 les nouvelles incriminations punies d\u2019emprisonnement. Contrairement aux promesses d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02017, les lois de circonstances se sont multipli\u00e9es.                    Lire aussi :  Un quinquennat de nouvelles infractions p\u00e9nales, au risque de compliquer le travail de la justice                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cent vingt\u00a0infractions cr\u00e9\u00e9es ou durcies en cinq\u00a0ans","dateModified":"2022-03-16T14:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T14:05:11+00:00","articleBody":"     Lors de son meeting pr\u00e8s de Valenciennes (Nord), mardi soir, le candidat communiste Fabien Roussel a dit souhaiter le recrutement de 30\u00a0000\u00a0policiers et le doublement du budget de la justice, notamment celui du Parquet national financier, qui a annonc\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate le visant apr\u00e8s des soup\u00e7ons d\u2019emploi fictif.          Fabien Roussel a propos\u00e9 \u00ab\u00a0une refondation de l\u2019organisation des forces de la police\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0recrutement de 30\u00a0000\u00a0policiers\u00a0\u00bb, devant 1\u00a0200\u00a0personnes r\u00e9unies \u00e0 Anzin, non loin de sa commune de Saint-Amand-les-Eaux. D\u00e9non\u00e7ant une justice \u00ab\u00a0\u00e0 bout de souffle \u00e0 force d\u2019\u00eatre affaiblie par des politiques exclusivement comptables\u00a0\u00bb, il a promis \u00ab\u00a0de vrais \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la justice\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0une loi de rattrapage budg\u00e9taire sur cinq ans (\u2026) pour arriver \u00e0 un doublement du budget\u00a0\u00bb.          Fabien Roussel a notamment promis de \u00ab\u00a0doubler les moyens du Parquet national financier tout comme ceux de l\u2019Office central de lutte contre la corruption et les infractions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je leur fais une totale confiance pour s\u2019attaquer aux d\u00e9linquants en col blanc\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, souhaitant qu\u2019ils puissent \u00ab\u00a0\u00e9plucher les comptes des multinationales qui re\u00e7oivent de l\u2019argent public et qui pratiquent la fraude fiscale\u00a0\u00bb.          Le candidat du Parti communiste fran\u00e7ais a dit vouloir \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 l\u2019enrichissement des responsables politiques qui cumulent les \u00e9moluments comme certains cumulent les jetons de pr\u00e9sence dans les conseils d\u2019administration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est pas chez nous qu\u2019il faut regarder s\u2019il y a de l\u2019enrichissement\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. M.\u00a0Roussel a aussi promis de \u00ab\u00a0mettre fin au salaire \u00e0 vie des pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb\u00a0: si l\u2019actuel pr\u00e9sident \u00e9tait battu, \u00ab\u00a0il retrouverait vite un travail dans une banque\u00a0\u00bb, a-t-il argument\u00e9, mais \u00ab\u00a0ce serait gonfl\u00e9 qu\u2019il touche un salaire de banquier et un salaire d\u2019ancien pr\u00e9sident\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabien Roussel veut sortir la justice d\u2019une politique \u00ab\u00a0exclusivement comptable\u00a0\u00bb et augmenter les ...","dateModified":"2022-03-16T14:25:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T13:58:05+00:00","articleBody":"     Cette mesure, port\u00e9e par la candidate de la droite, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, fait \u00e9galement son chemin dans l\u2019entourage d\u2019Emmanuel Macron. Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a sembl\u00e9 favorable \u00e0 cette orientation, mardi, sans toutefois donner de d\u00e9tails sur les modalit\u00e9s d\u2019une telle proposition pour un \u00e9ventuel second mandat du chef de l\u2019Etat.                    Lire aussi :  Conditionner le RSA \u00e0 une activit\u00e9, une id\u00e9e jug\u00e9e \u00ab\u00a0choquante\u00a0\u00bb par les associations de lutte contre l\u2019exclusion                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse propose de conditionner le versement du revenu de solidarit\u00e9 active \u00e0 l\u2019exercice d...","dateModified":"2022-03-16T14:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T13:41:40+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a d\u00e9roul\u00e9 une partie de son programme \u00e9conomique devant une centaine de patrons r\u00e9unis au si\u00e8ge de la Conf\u00e9d\u00e9ration des petites et moyennes entreprises (CPME) \u00e0 la D\u00e9fense, pr\u00e8s de Paris, mercredi, et consid\u00e9r\u00e9 que les entrepreneurs devraient \u00eatre \u00ab\u00a0des h\u00e9ros donn\u00e9s en exemple\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des personnes qui prennent des risques personnels, des responsabilit\u00e9s personnelles, qui prennent le destin d\u2019un certain nombre de personnes entre leurs mains, \u00e7a devrait \u00eatre des h\u00e9ros du quotidien\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9. \u00ab\u00a0On a une administration qui vous met des b\u00e2tons dans les roues en permanence, (\u2026) vous consid\u00e8re souvent comme des d\u00e9linquants en puissance\u00a0\u00bb, a poursuivi la candidate de droite.          En cons\u00e9quence, Val\u00e9rie P\u00e9cresse s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0faire de l\u2019administration un partenaire fiable, \u00e0 qui on donnera une seule consigne\u00a0: vous aider \u00e0 entreprendre\u00a0\u00bb. La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France a insist\u00e9 sur sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0passer d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de la pr\u00e9caution excessive \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019innovation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un changement total de mentalit\u00e9 qu\u2019il faut op\u00e9rer vis-\u00e0-vis de l\u2019entreprise dans l\u2019administration fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0P\u00e9cresse, avant d\u2019inviter les chefs d\u2019entreprise \u00e0 \u00ab\u00a0demander des comptes \u00e0 l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous devez en demander plus pour les imp\u00f4ts que vous payez. La performance publique n\u2019est pas un gros mot\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la candidate. \u00ab\u00a0Mon objectif est de diviser par deux la dur\u00e9e de toutes les proc\u00e9dures administratives\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. \u00ab\u00a0La confiance et la libert\u00e9, \u00e7a co\u00fbte moins cher que la d\u00e9fiance et la norme\u00a0\u00bb, a conclu sous les applaudissements la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France.          Quelques secondes apr\u00e8s la fin de l\u2019\u00e9change, elle a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 partie par des militants qui l\u2019ont asperg\u00e9e d\u2019une poudre rose. L\u2019action a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le mouvement Akira, un collectif anonyme aux id\u00e9es r\u00e9volutionnaires dont notre journaliste Abel Mestre avait expliqu\u00e9 les origines, au mois de novembre dernier, dans un article disponible en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse veut simplifier les proc\u00e9dures administratives et \u00ab\u00a0passer d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de la ...","dateModified":"2022-03-16T13:50:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T12:45:36+00:00","articleBody":"     Six candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u00e9fendront jeudi apr\u00e8s-midi leurs programmes pour l\u2019h\u00f4pital et la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral lors d\u2019un \u00ab\u00a0grand oral\u00a0\u00bb organis\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France (FHF). Emmanuel Macron sera repr\u00e9sent\u00e9 par le ministre de la sant\u00e9 Olivier V\u00e9ran et Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019y participe pas faute d\u2019agenda. Nathalie Arthaud, Nicolas Dupont-Aignan, Jean Lassalle et Philippe Poutou n\u2019ont, de leur c\u00f4t\u00e9, pas \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s.          Marine Le Pen, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Eric Zemmour, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Fabien Roussel se succ\u00e9deront sur la sc\u00e8ne d\u2019un th\u00e9\u00e2tre du 13e\u00a0arrondissement de Paris. Chacun disposera de trente minutes pour d\u00e9rouler ses propositions, puis r\u00e9pondre aux questions de soignants et du public.          Une occasion pour eux de rattraper le temps perdu, car \u00ab\u00a0la sant\u00e9 devrait \u00eatre au c\u0153ur de cette campagne, or elle ne l\u2019est pas, ou si peu malgr\u00e9 les deux ann\u00e9es que nous avons pass\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le pr\u00e9sident de la FHF, Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux.          Alors que M.\u00a0V\u00e9ran devrait prendre la parole vers 13\u00a0h\u00a030 pour le pr\u00e9sident candidat, la conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation du programme d\u2019Emmanuel Macron aura lieu d\u00e8s 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les candidats au chevet de l\u2019h\u00f4pital jeudi apr\u00e8s-midi devant la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France ...","dateModified":"2022-03-16T13:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#278141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T12:30:14+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Eric Zemmour face au mur de la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le candidat d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour conna\u00eet une s\u00e9quence de campagne laborieuse","dateModified":"2022-03-16T12:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T12:15:55+00:00","articleBody":"         Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb dat\u00e9e du 16 mars 2012.            Meetings, rendez-vous m\u00e9diatiques, d\u00e9placements quotidiens partout en France\u2026 Les campagnes pr\u00e9sidentielles s\u2019apparentent bien souvent \u00e0 de longs marathons politiques pour les candidats. Pour s\u2019y pr\u00e9parer, chacun a ses petits secrets\u00a0: microsiestes, pas d\u2019alcool, beaucoup de sport\u2026          Pr\u00e9sents dans la vie politique depuis plusieurs d\u00e9cennies, Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy sont des habitu\u00e9s des campagnes \u00e9lectorales, qu\u2019elles soient locales, nationales ou europ\u00e9ennes. Mais une campagne pr\u00e9sidentielle ne ressemble \u00e0 aucune autre, alors les journalistes du Monde Vanessa Schneider et David Revault d\u2019Allonnes ont \u00e0 l\u2019\u00e9poque cherch\u00e9 \u00e0 savoir comment les deux favoris de la campagne de 2012, qui se retrouveraient au second tour, s\u2019\u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s, dans un article intitul\u00e9 \u00ab\u00a0La campagne, une affaire d\u2019endurance\u00a0\u00bb.          La difficult\u00e9 est alors double pour le candidat de l\u2019UMP qui est \u00e0 la fois pr\u00e9sident en exercice et candidat en campagne. Pour rester en forme, M.\u00a0Sarkozy \u00ab\u00a0consacre une heure par jour au sport\u00a0\u00bb en alternant \u00ab\u00a0jogging et musculation, travaillant ses abdominaux pour \u00e9viter des probl\u00e8mes de dos\u00a0\u00bb, raconte les journalistes. Il s\u2019impose aussi une hygi\u00e8ne de vie tr\u00e8s stricte\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne boit pas d\u2019alcool, ne fume pas, sauf un cigare de temps en temps. Il fait attention \u00e0 ce qu\u2019il mange\u00a0: pas de plats en sauce et pas de dessert.\u00a0\u00bb          Son concurrent Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est lui pr\u00e9par\u00e9 bien en amont, en faisant un spectaculaire r\u00e9gime deux ans avant, en\u00a02010. S\u2019il n\u2019est pas un adepte de l\u2019exercice physique, il fait toutefois attention \u00e0 son hygi\u00e8ne de vie\u00a0: pas de cigarettes, juste un verre de vin de temps en temps, et des nuits de six \u00e0 sept heures.          Mais finalement M. Hollande l\u2019assure, ce qui le \u00ab\u00a0dope\u00a0\u00bb pour r\u00e9sister \u00e0 cette \u00e9preuve physique, c\u2019est \u00ab\u00a0la ferveur des gens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand je rentre dans la salle d\u2019un meeting, \u00e7a me porte et me transporte. A mesure que vous sentez la foule, elle vous donne la force, le stimulant qui aurait pu vous manquer\u00a0\u00bb, raconte-t-il alors. Dix ans apr\u00e8s, cette \u00ab\u00a0ferveur\u00a0\u00bb semble d\u2019ailleurs lui manquer puisque l\u2019ancien pr\u00e9sident a tent\u00e9 ces derni\u00e8res semaines de lancer, en secret et en vain, sa candidature pour la pr\u00e9sidentielle \u00e0 venir.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/4b49699_1647425999202-archive1603.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 en\u00a02012, Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Hollande racontent leurs secrets pour affronter le ...","dateModified":"2022-03-16T12:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T12:00:10+00:00","articleBody":"     Alternant ses agendas de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en exercice et de candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, Emmanuel Macron se rendra vendredi \u00e0 Pau, pour un d\u00e9placement de campagne o\u00f9 il \u00e9changera avec des habitants de la ville, fief de son alli\u00e9 Fran\u00e7ois Bayrou, a indiqu\u00e9 son \u00e9quipe mardi.Cette rencontre aura lieu avec des lecteurs s\u00e9lectionn\u00e9s par les journaux Sud-Ouest et La R\u00e9publique des Pyr\u00e9n\u00e9es au palais Beaumont, en pr\u00e9sence du maire de Pau, \u00e9galement pr\u00e9sident du MoDem. Elle se d\u00e9roulera au lendemain de la pr\u00e9sentation du programme de M. Macron lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 15\u00a0heures, \u00e0 Aubervilliers.          Lors de son premier d\u00e9placement de campagne, lundi 7 mars, il s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 Poissy pour \u00e9changer avec des habitants de la ville, selon la formule utilis\u00e9e lors du \u00ab\u00a0grand d\u00e9bat national\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron poursuit sa campagne vendredi \u00e0 Pau","dateModified":"2022-03-16T12:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T11:45:38+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dont les espoirs de se lancer dans la course pr\u00e9sidentielle ont \u00e9t\u00e9 douch\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, sera pr\u00e9sent \u00e0 la r\u00e9union publique de la candidate socialiste tenue \u00e0 Limoges mardi prochain, d\u00e8s 18\u00a0h\u00a030. C\u2019est l\u2019\u00e9quipe de campagne d\u2019Anne Hidalgo qui l\u2019a annonc\u00e9 \u00e0 la presse ce mercredi.          Hier, notre journaliste Laurent Telo faisant le r\u00e9cit de la potentielle candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l\u2019ancien chef d\u2019Etat, pr\u00e9par\u00e9e en secret, mais finalement avort\u00e9e\u00a0:                    Lire aussi :  Comment Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est pr\u00e9par\u00e9, en secret, \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Hollande sera pr\u00e9sent \u00e0 la r\u00e9union publique d\u2019Anne Hidalgo \u00e0 Limoges mardi prochain","dateModified":"2022-03-16T12:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T11:28:18+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement de campagne \u00e0 La R\u00e9union ce mercredi, le candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et d\u00e9put\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques s\u2019est exprim\u00e9 d\u00e8s sa descente de l\u2019avion devant les m\u00e9dias.          Malgr\u00e9 ses propos tenus hier laissant planer le doute sur le maintien de sa candidature, M. Lassalle a finalement parl\u00e9 au pass\u00e9 de cette hypoth\u00e8se\u00a0:           Je voulais abandonner parce que c\u2019est une campagne qui ne ressemble \u00e0 rien \u00e0 Paris. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 avoir les parrainages, je vois que les Fran\u00e7ais ont de la consid\u00e9ration pour moi, mais le syst\u00e8me me scotchait sur place.\u00a0       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Lassalle annonce rester dans la course pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-03-16T11:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T11:18:17+00:00","articleBody":"     Alors que le collectif citoyen s\u2019est divis\u00e9 apr\u00e8s l\u2019annonce du soutien de son association fondatrice (nomm\u00e9e \u00ab\u00a02022 ou jamais\u00a0\u00bb) au candidat de La France insoumise, les membres de la structure regrettent dans un long message que cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0a[it] g\u00e9n\u00e9r\u00e9 tout autant d\u2019enthousiasme (\u2026) que de haine\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 de presse mis en ligne samedi 5\u00a0mars, le conseil d\u2019administration de l\u2019association organisatrice de la Primaire populaire avait annonc\u00e9, \u00e0 la suite du retrait de la course \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e de la gagnante du scrutin, Christiane Taubira, qu\u2019il apportait son soutien \u00e0 l\u2019Union populaire et \u00e0 son candidat, Jean-Luc M\u00e9lenchon.          Ceci avait suscit\u00e9 l\u2019indignation et les moqueries d\u2019une partie des forces politiques \u00e0 gauche et la d\u00e9sapprobation de certains soutiens de la Primaire populaire, en raison du non-respect du vote des citoyens ayant particip\u00e9 au scrutin. Le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot \u00e9tait en effet arriv\u00e9 deuxi\u00e8me lors de la consultation, devant M. M\u00e9lenchon.          \u00ab\u00a0La fa\u00e7on dont a \u00e9t\u00e9 prise cette d\u00e9cision a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 tout autant d\u2019enthousiasme que de col\u00e8re, de compr\u00e9hension que de d\u00e9fiance, de remerciements que de haine. Nous pr\u00e9sentons toutes nos excuses \u00e0 celles et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us par cette d\u00e9cision ou par la mani\u00e8re dont elle a \u00e9t\u00e9 prise\u00a0\u00bb, fait donc savoir le mouvement mercredi matin, dans un e-mail adress\u00e9 aux participants.          Le collectif justifie tout de m\u00eame sa d\u00e9cision\u00a0: \u00ab\u00a0A celles et ceux qui n\u2019ont pas compris pourquoi nous avons choisi le candidat arriv\u00e9 troisi\u00e8me au vote de janvier\u00a0: le rassemblement n\u2019est plus possible, la Primaire est finie. Il s\u2019agit d\u00e9sormais de parier sur le candidat le plus \u00e0 m\u00eame d\u2019arriver au second tour et de faire gagner les justices sociale et environnementale en\u00a02022.\u00a0\u00bb          Le collectif annonce se rebaptiser \u00ab\u00a0La Victoire populaire\u00a0\u00bb et fera campagne de mani\u00e8re \u00ab\u00a0ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb pour M. M\u00e9lenchon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Primaire populaire s\u2019excuse aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs ayant particip\u00e9 au vote apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 en...","dateModified":"2022-03-16T12:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T11:14:03+00:00","articleBody":"     Merci pour vos questions\u00a0: c\u2019est la fin de cet \u00e9change avec notre journaliste couvrant les collectivit\u00e9s territoriales, Patrick Roger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce chat consacr\u00e9 \u00e0 une possible \u00e9volution statutaire de la Corse, merci pour vos questions\u00a0!","dateModified":"2022-03-16T11:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T11:11:45+00:00","articleBody":"    Est-il exact que la Corse d\u00e9pend \u00e9conomiquement et financi\u00e8rement de la France m\u00e9tropolitaine ? En cas d\u2019autonomie, cela aboutirait-il \u00e0 l\u2019arr\u00eat de ces financements ?    La fourmi         La Corse b\u00e9n\u00e9ficie de multiples concours financiers de l\u2019Etat, au m\u00eame titre que les autres collectivit\u00e9s territoriales, auxquels s\u2019ajoutent des cr\u00e9dits sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la dotation de continuit\u00e9 territoriale, au statut fiscal d\u00e9rogatoire, aux cr\u00e9dits exceptionnels hors contrats de plan,\u00a0etc.          L\u2019autonomie ne signifierait pas l\u2019arr\u00eat de tous ces versements. N\u00e9anmoins, comme le rappelait Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019occasion du discours prononc\u00e9 \u00e0 Bastia, le 7\u00a0f\u00e9vrier\u00a02018, si la Corse voulait disposer d\u2019une fiscalit\u00e9 propre plus \u00e9tendue, cela entra\u00eenerait sym\u00e9triquement une baisse des dotations dont elle b\u00e9n\u00e9ficie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-16T11:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T11:07:53+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab La question n\u2019est pas nouvelle\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0c\u00e8de \u00e0 la violence\u00a0\u00bb\u00a0: vague de r\u00e9actions apr\u00e8s les propos de G\u00e9rald Darmanin sur l\u2019autonomie de la Corse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9actions politiques aux propos de G\u00e9rald Darmanin sur un possible statut d\u2019autonomie pour la Cor...","dateModified":"2022-03-16T11:08:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T10:30:34+00:00","articleBody":"    C\u00e9der sur des revendications autonomistes pour esp\u00e9rer calmer la violence sur l'\u00efle n'est-il pas une erreur de strat\u00e9gie politique ?    P\u00e9gase         L\u2019avenir le dira mais la question se pose, effectivement. L\u2019annonce du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, qui n\u2019a \u00e9videmment pas \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e sans l\u2019aval du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vise bien s\u00fbr \u00e0 enrayer la propagation des violences qui se sont produites ces derniers jours en Corse.          Sera-t-elle jug\u00e9e cr\u00e9dible alors que s\u2019ach\u00e8ve ce mandat pr\u00e9sidentiel\u00a0? Ne risque-t-elle pas d\u2019encourager ceux qui contestent la l\u00e9gitimit\u00e9 des \u00e9lus \u00e0 pousser plus loin\u00a0? Ne peut-elle pas \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme un aveu de faiblesse\u00a0? Ou, au contraire, compte tenu des divisions chez les nationalistes, n\u2019est-elle pas un moyen de les mettre face \u00e0 leurs propres contradictions\u00a0?          Le pari est risqu\u00e9 mais le coup pourrait se r\u00e9v\u00e9ler payant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-16T10:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T10:15:15+00:00","articleBody":"    Pourquoi autant de corses d\u00e9fendent-ils Yvan Colonna?    sarah         Une majorit\u00e9 de Corses ne \u00ab\u00a0d\u00e9fend\u00a0\u00bb pas Yvan Colonna. Il ne faut pas oublier que l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Claude Erignac, le 6 f\u00e9vrier 1998, avait soulev\u00e9 une \u00e9norme r\u00e9probation dans la population insulaire, provoquant d\u2019immenses manifestations comme l\u2019\u00eele n\u2019en avait jamais connu.          La plupart des forces politiques ont condamn\u00e9 et continuent \u00e0 condamner ce crime. Chez les nationalistes, certains demandent l\u2019\u00a0\u00ab\u00a0amnistie\u00a0\u00bb des trois d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 au nom du \u00ab\u00a0r\u00e8glement politique de la question corse\u00a0\u00bb.          Mais la quasi-unanimit\u00e9 des formations se retrouve sur un simple point de l\u2019application du droit. Deux d\u2019entre eux, Pierre Alessandri et Alain Ferrandi, ont effectu\u00e9 leur p\u00e9riode dite de s\u00fbret\u00e9 et, \u00e0 ce titre, peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une lib\u00e9ration conditionnelle ou, \u00e0 tout le moins, d\u2019un rapprochement dans l\u2019\u00eele. L\u2019Assembl\u00e9e de Corse s\u2019est prononc\u00e9e par une motion vot\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 en ce sens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-16T10:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T09:58:47+00:00","articleBody":"    Le recours au r\u00e9f\u00e9rendum est-il n\u00e9cessaire pour d\u00e9cider d'une \u00e9ventuelle autonomie de la Corse ?     Armand        Est ce que cette reconnaissance d'autonomie pour la Corse est une transgression de l'inviolabilite du territoire fran\u00e7ais ?     Citoyen inquiet          Bonjour. Je suppose que vous voulez parler de l\u2019indivisibilit\u00e9 de la R\u00e9publique\u00a0inscrite \u00e0 l\u2019article 1er de la Constitution.          D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, il existe au sein de la R\u00e9publique des collectivit\u00e9s dot\u00e9es de multiples r\u00e9gimes l\u00e9gislatifs diff\u00e9rents et la Constitution s\u2019en accommode fort bien.          Une \u00e9volution statutaire de la Corse devrait probablement \u00eatre soumise \u00e0 l\u2019approbation de la population par voie de r\u00e9f\u00e9rendum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-16T10:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T09:50:04+00:00","articleBody":"              Bonjour. Autonomie, ind\u00e9pendance\u2026 pourriez-vous expliquer les diff\u00e9rences concr\u00e8tes pour la Corse et la France que recouvrent ces termes ? Merci    Legrana        Bonjour, merci pour le live. Quelles diff\u00e9rences existe-t-il entre \"autonomie\" et \"ind\u00e9pendance\" ?    Sacha        Que signifie l'autonomie, exactement ? Quelle est la diff\u00e9rence avec le fait que la Corse soit une r\u00e9gion ?     cinna         Bonjour. Dans son interview donn\u00e9e \u00e0 Corse-Matin, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur utilise bien le mot \u00ab\u00a0autonomie\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire ici un statut qui maintiendrait la Corse dans le cadre de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, mais avec des comp\u00e9tences et des pouvoirs \u00e9largis. La Corse pourrait ainsi acqu\u00e9rir le statut d\u00e9fini par l\u2019article\u00a074 de la Constitution qui r\u00e9git certaines collectivit\u00e9s d\u2019outre-mer.          L\u2019ind\u00e9pendance, elle, supposerait que la Corse quitte compl\u00e8tement le giron de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-16T10:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T09:24:50+00:00","articleBody":"     Le journaliste du Monde Patrick Roger, charg\u00e9 du suivi des collectivit\u00e9s territoriales pour le service Politique, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur la situation politique en Corse et la question de son autonomie de 10\u00a0h\u00a045 \u00e0 11\u00a0h\u00a030 dans ce direct politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A vos questions\u00a0! Notre journaliste Patrick Roger r\u00e9pondra \u00e0 vos interrogations sur le statut de la Co...","dateModified":"2022-03-16T09:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T09:00:14+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9dile d\u2019extr\u00eame droite de B\u00e9ziers s\u2019est exprim\u00e9 sur CNews ce matin au sujet de la Corse\u00a0: \u00ab\u00a0Contrairement \u00e0 mes amis politiques, je suis pour l\u2019autonomie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, rappelant notamment qu\u2019il avait soutenu l\u2019autonomie des Catalans en Espagne face au gouvernement espagnol. \u00ab\u00a0Je pense que la France (\u2026) est assez forte pour se concentrer sur l\u2019essentiel\u00a0\u00bb, la guerre en Ukraine ou l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 cite-t-il en exemple. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Sur le reste, faisons confiance aux autres. Cultiver nos diff\u00e9rences ce n\u2019est pas affaiblir la France. La France elle est assez forte pour \u00eatre cette esp\u00e8ce de patchwork de gens qui sont diff\u00e9rents et qui se sentent fondamentalement fran\u00e7ais.                     Ces derniers jours, \u00e0 l\u2019aune de la guerre en Ukraine, Robert M\u00e9nard, grand promoteur de l\u2019union de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite, est par ailleurs revenu sur ses propos \u00e0 propos de l\u2019immigration au moment de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, affirmant avoir \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb de les avoir tenus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Contrairement \u00e0 mes amis politiques, je suis pour l\u2019autonomie\u00a0\u00bb, affirme Robert M\u00e9nard","dateModified":"2022-03-16T09:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T08:53:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce mot que la rue a obtenu d\u2019un ministre en moins de quinze jours, le pr\u00e9sident de l\u2019ex\u00e9cutif corse, Gilles Simeoni, a tent\u00e9 de l\u2019arracher \u00e0 Emmanuel Macron cinq ann\u00e9es durant\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Entre Paris et la Corse, cinq ans de malentendus, d\u2019occasions manqu\u00e9es et de rebuffades mutuelles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq ans de malentendus et de rat\u00e9s entre l\u2019ex\u00e9cutif et la Corse","dateModified":"2022-03-16T09:19:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T08:49:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident-candidat tiendra son premier meeting de campagne le 2\u00a0avril prochain, comme cela a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 au Monde. Il aura lieu \u00e0 Paris d\u00e8s 14 heures 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron tiendra son premier meeting de campagne le 2\u00a0avril \u00e0 Paris","dateModified":"2022-03-16T10:54:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T08:44:23+00:00","articleBody":"     A la suite de ses propos tenus dans une interview \u00e0 Corse-Matin concernant l\u2019ouverture d\u2019un cycle de discussions sur une possible autonomie pour l\u2019\u00eele, G\u00e9rald Darmanin \u00e9tait questionn\u00e9 ce matin sur le timing de cette annonce sur BFM-TV et RMC, \u00e0 moins de quatre semaines de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Nous ne c\u00e9dons pas \u00e0 la pression de la rue\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0Il ne peut y avoir de rapprochement [des d\u00e9tenus Corse], d\u00e9cid\u00e9 par le premier ministre, que lorsque les choses seront calmes\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00eele, a-t-il par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0C\u2019est le moment (\u2026). Je parle tous les jours au pr\u00e9sident [du conseil ex\u00e9cutif Corse] Gilles Simeoni ,qui souhaite que nous ouvrions un dialogue institutionnel\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur.          Refusant le fait que tout soit pr\u00e9cipit\u00e9 et que l\u2019Etat c\u00e8de \u00e0 la rue, il n\u2019a pas rejet\u00e9 l\u2019hypoth\u00e8se que \u00ab\u00a0peut-\u00eatre\u00a0\u00bb le gouvernement et l\u2019ex\u00e9cutif Corse ne r\u00e9ussiraient pas \u00ab\u00a0\u00e0 se mettre d\u2019accord\u00a0\u00bb.          Il a expliqu\u00e9 vouloir notamment s\u2019inspirer de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, qui b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une tr\u00e8s large autonomie. \u00ab\u00a0Elle est enti\u00e8rement dans la R\u00e9publique fran\u00e7aise mais avec un statut particulier. Cela ouvre des pistes\u00a0\u00bb, a encore \u00e9voqu\u00e9 M.\u00a0Darmanin, tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0ces discussions seraient longues et difficiles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne c\u00e9dons pas \u00e0 la pression de la rue\u00a0\u00bb, d\u00e9fend G\u00e9rald Darmanin","dateModified":"2022-03-16T09:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T08:25:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Association des maires de France (AMF) et maire LR de Cannes, David Lisnard, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de Public S\u00e9nat. Au sujet des propos du ministre de l\u2019int\u00e9rieur sur le gouvernement qui se dit \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00eele, apr\u00e8s deux semaines de violences et de tensions, M.\u00a0Lisnard a tenu un argumentaire similaire \u00e0 celui de sa candidate, Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0:           \u00ab\u00a0L\u2019autonomie est une vraie question. En revanche, donner l\u2019impression de c\u00e9der \u00e0 la violence, c\u2019est totalement irresponsable. Par cette volont\u00e9 d\u2019apaisement pr\u00e9\u00e9lectorale, l\u2019ex\u00e9cutif c\u00e8de sous la pression d\u2019une minorit\u00e9 agissante.\u00a0\u00bb           Il a regrett\u00e9 que \u00ab\u00a0tout [soit] fait pour que le pays reste dans l\u2019atonie civique jusqu\u2019\u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On dit n\u2019importe quoi pour qu\u2019on ne parle plus du probl\u00e8me corse jusqu\u2019aux \u00e9lections, mais c\u2019est une spirale qui cr\u00e9e des frustrations \u00bb, a fait valoir le pr\u00e9sident de l\u2019AMF.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Par cette volont\u00e9 d\u2019apaisement pr\u00e9\u00e9lectorale, l\u2019ex\u00e9cutif c\u00e8de sous la pression d\u2019une minor...","dateModified":"2022-03-16T08:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T08:20:22+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019embrasement en Corse depuis l\u2019agression en prison d\u2019Yvan Colonna","dateModified":"2022-03-16T08:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T08:09:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce que je souhaite, c\u2019est que les Fran\u00e7ais se rendent compte que ces cinq ans d\u2019Emmanuel Macron ont affaibli la France\u00a0\u00bb, a fait valoir Val\u00e9rie P\u00e9cresse, lors de son interview sur France Inter. La candidate LR a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique, face \u00e0 face\u00a0\u00bb, avec Emmanuel Macron, ce qu\u2019il refuse en raison de son statut de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sortant, mais qui mettrait, selon elle, \u00e0 jour la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0un pr\u00e9sident zigzag\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident utilise la guerre en Ukraine pour se prot\u00e9ger et ne pas avoir de comptes \u00e0 rendre sur son bilan national, c\u2019est-\u00e0-dire sur l\u2019\u00e9tat de la France\u00a0\u00bb, a par ailleurs avanc\u00e9 Mme\u00a0P\u00e9cresse, avant de continuer\u00a0:           Regardez, on a fait un grand d\u00e9bat lundi qui \u00e9tait un d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel, \u00e7a s\u2019appelait \u00ab\u00a0La France face \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb et on a eu des questions quasiment que sur la guerre en Ukraine. Je rappelle qu\u2019il n\u2019y a pas la guerre en France, il y a la guerre sur le continent europ\u00e9en, qui est \u00e9videmment un sujet \u00e9minemment grave, et qui nous oblige \u00e0 revoir toute une s\u00e9rie de politiques et \u00e0 les repenser. (\u2026) Mais il y a questions sur l\u2019\u00e9tat de la France qu\u2019on n\u2019a pas pu poser.           La candidate a aussi mis en garde les \u00e9lecteurs contre l\u2019abstention lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui arrive \u00e0 grands pas\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il y a une abstention massive, parce qu\u2019il n\u2019y a pas de d\u00e9bat d\u00e9mocratique, (\u2026) alors il y aura une col\u00e8re et une frustration.\u00a0\u00bb Des propos en r\u00e9ponse \u00e0 ceux tenus hier par le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher (LR ), \u00e9vitant toutefois de reprendre le terme d\u2019ill\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 son compte, pour qualifier une possible r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron. Dans une interview accord\u00e9e au Figaro M. Larcher avait affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019y a pas de campagne, la question de la l\u00e9gitimit\u00e9 du gagnant se posera.\u00a0\u00bb La d\u00e9claration a suscit\u00e9 l\u2019indignation des soutiens de M. Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la candidate LR, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident utilise la guerre en Ukraine pour se prot\u00e9ger et ne pas avoir de...","dateModified":"2022-03-16T08:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T07:55:34+00:00","articleBody":"     Le gouvernement \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie\u00a0\u00bb de la Corse apr\u00e8s deux semaines de violences sur l\u2019\u00eele\u00a0: pour la candidate LR, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, cela montre qu\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0est aux abois\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0c\u00e8de \u00e0 la violence\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019est pas sain, il faut ramener l\u2019ordre en Corse avant d\u2019entamer les n\u00e9gociations\u00a0\u00bb sur un nouveau statut, a plaid\u00e9 la candidate sur France Inter ce matin.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019il faut, ce n\u2019est pas seulement une autonomie pour la Corse, il faut un \u201cmieux\u201d [en mati\u00e8re] de gouvernement pour les Corses et r\u00e9soudre un certain nombre de probl\u00e9matiques qui sont en Corse\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019autonomie, oui, bien s\u00fbr, mais l\u2019autonomie avec des indicateurs de performance, avec des r\u00e9sultats pour les Corses.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0C\u2019est un gouvernement qui a refus\u00e9 d\u2019engager ce fameux pacte girondin d\u2019autonomie avec les r\u00e9gions, et qui aujourd\u2019hui, face \u00e0 la force, est pr\u00eat \u00e0 tout c\u00e9der \u00bb, a regrett\u00e9 la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France. \u00ab\u00a0Moi, ma ligne directrice, c\u2019est celle de la plus puissante d\u00e9centralisation depuis le gouvernement Defferre\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Mme\u00a0P\u00e9cresse.          Face \u00e0 la pr\u00e9cipitation, selon elle, du gouvernement, la candidate a mis en garde\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut faire attention, l\u2019autonomie, c\u2019est dans le cadre de la R\u00e9publique et \u00e7a ne doit pas conduire \u00e0 son d\u00e9mant\u00e8lement, et c\u2019est \u00e7a qui est inqui\u00e9tant dans le processus\u00a0\u00bb que le gouvernement entame dans l\u2019urgence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corse\u00a0: pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, favorable \u00e0 l\u2019autonomie de l\u2019\u00eele, l\u2019Etat se pr\u00e9cipite et \u00ab\u00a0c...","dateModified":"2022-03-16T08:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T07:37:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a attendu plus de dix jours\u00a0\u00bb pour que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur se rende en Corse, a regrett\u00e9 la candidate socialiste. Anne Hidalgo a ainsi critiqu\u00e9 au micro d\u2019Europe 1 mercredi matin le fait que le gouvernement souhaite, selon elle, \u00ab\u00a0enjamber\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0avec un ministre de l\u2019int\u00e9rieur qui nous explique qu\u2019on engage un processus long d\u2019autonomie [pour l\u2019\u00eele], mot l\u00e2ch\u00e9 dans cette campagne \u00e0 moins de quatre semaines du premier tour. C\u2019est une situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La question corse, elle, n\u2019est pas nouvelle\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la candidate du PS, citant notamment le travail et les propositions faites pour l\u2019autonomie de l\u2019\u00eele par R\u00e9gions de France. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il faut donner des pouvoirs l\u00e9gislatifs, r\u00e9glementaires \u00e0 des r\u00e9gions, \u00e0 des collectivit\u00e9s qui ont un statut particulier comme la Corse\u00a0\u00bb, a-t-elle avanc\u00e9, se disant favorable \u00e0 un investissement accru de l\u2019Etat et de ses services publics dans le territoire corse et \u00e0 un droit \u00e0 l\u2019exp\u00e9rimentation sur l\u2019\u00eele et dans les r\u00e9gions qui le souhaitent. \u00ab\u00a0\u00c7a, \u00e7a peut se faire sans porter atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, y compris concernant la reconnaissance de la langue r\u00e9gionale, a-t-elle poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corse\u00a0: Anne Hidalgo estime que \u00ab\u00a0cette crise, comme les autres, n\u2019est pas g\u00e9r\u00e9e du tout\u00a0\u00bb par l...","dateModified":"2022-03-16T07:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#277010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T07:23:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il reste quatre semaines pour que toutes les interrogations des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, leurs angoisses, leurs col\u00e8res, qui sont l\u00e9gitimes \u2013 on a eu les \u201cgilets jaunes\u201d, la pand\u00e9mie, maintenant on a la guerre \u2013 puissent, au fond, trouver un d\u00e9bouch\u00e9 politique dans la campagne \u00e9lectorale. C\u2019est essentiel\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le candidat \u00e9cologiste mercredi matin sur France 2.          \u00ab\u00a0Si on ne purge pas les tensions (\u2026) effectivement, la d\u00e9mocratie fonctionne mal\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0il est \u00e9vident que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne veut pas d\u00e9battre, eh bien, il faut faire sans lui\u00a0\u00bb, a fait valoir M.\u00a0Jadot, rappelant l\u2019importance, par exemple, du sujet de la guerre en Ukraine.          Le candidat qui va d\u00e9battre avec les candidats d\u2019extr\u00eame droite Marine Le Pen, sur C8 ce soir, puis Eric Zemmour, jeudi soir sur France 2, a justifi\u00e9 son choix\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux d\u00e9montrer que dans cette \u00e9lection on a un choix entre l\u2019\u00e9cologie ou la barbarie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Yannick Jadot, \u00ab\u00a0il est \u00e9vident que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne veut pas d\u00e9battre, eh bie...","dateModified":"2022-03-16T07:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#276963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T07:17:46+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur France 2 ce matin au sujet de la Corse, Yannick Jadot a pr\u00f4n\u00e9 de nouveau l\u2019autonomie de plein droit pour l\u2019\u00eele. \u00ab\u00a0C\u2019est quelque chose qui est dans le d\u00e9bat politique depuis tr\u00e8s longtemps\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0une position valid\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e des r\u00e9gions de France\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e7a fait des mois et des mois que nous d\u00e9fendons l\u2019id\u00e9e d\u2019une autonomie de plein droit en Corse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le candidat \u00e9cologiste, alors que le gouvernement l\u2019envisage \u00e0 la suite des tensions qui ont enflamm\u00e9 l\u2019\u00eele ces deux derni\u00e8res semaines.          \u00ab\u00a0Il aurait fallu le faire depuis le d\u00e9but du quinquennat et surtout depuis un an, alors qu\u2019il y a une majorit\u00e9 en Corse qui est favorable\u00a0\u00bb \u00e0 cette autonomie, a affirm\u00e9 le candidat. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas trop tard, il faut le faire\u00a0\u00bb maintenant, a-t-il continu\u00e9.          Au sujet du rapprochement des d\u00e9tenus corses, M.\u00a0Jadot s\u2019est indign\u00e9, en \u00e9cho implicite \u00e0 l\u2019agression d\u2019Yvan Colonna en prison il y a deux semaines\u00a0: \u00ab\u00a0Vous vous rendez compte de l\u2019\u00e9chec\u00a0?\u00a0\u00bb, que le gouvernement ait attendu pour mettre en place la mesure.          A la fin de\u00a0janvier, le candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en d\u00e9placement \u00e0 Bastia avait d\u00e9fendu son souhait d\u2019\u00ab\u00a0une relation apais\u00e9e entre l\u2019Etat fran\u00e7ais, la France et la Corse\u00a0\u00bb, qui doit justement passer, selon lui, \u00ab\u00a0par un statut d\u2019autonomie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0\u00c7a fait des mois et des mois que nous d\u00e9fendons l\u2019id\u00e9e d\u2019une autonomie de plein droit en Corse...","dateModified":"2022-03-16T07:21:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#276888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T06:59:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie.\u00a0\u00bb\u00a0Les propos in\u00e9dits de G\u00e9rald Darmanin dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Corse-Matin ont fait r\u00e9agir ce matin le pr\u00e9sident du conseil ex\u00e9cutif de Corse, l\u2019autonomiste Gilles Simeoni, au micro de Franceinfo.          A la question du journaliste \u00ab\u00a0Est-ce une victoire pour vous\u00a0?\u00a0\u00bb, ce dernier r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Pas encore, ni pour moi ni pour le peuple corse. C\u2019est important que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, au nom du premier ministre et probablement du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dise aujourd\u2019hui publiquement que le gouvernement et l\u2019Etat sont pr\u00eats \u00e0 rentrer dans une discussion qui a vocation \u00e0 \u00eatre historique, affirme-t-il. Et qui permette de construire \u00e0 travers le dialogue, entre l\u2019Etat et la Corse, dans la pluralit\u00e9 de ses expressions, sur le plan institutionnel, un statut d\u2019autonomie que nous voulons de plein droit et exercice.\u00a0\u00bb           Une revendication de l\u2019\u00eele historique,\u00a0\u00ab qui fait l\u2019objet d\u2019un tr\u00e8s large consensus, traduit dans les urnes lors des derni\u00e8res \u00e9lections territoriales\u00a0\u00bb, fait-il valoir, \u00ab\u00a0avec pr\u00e8s de 70\u00a0%\u00a0\u00bb des \u00e9lecteurs corses qui se sont prononc\u00e9s \u00ab\u00a0en faveur de listes nationalistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le processus d\u2019autonomie est un statut dans lequel les comp\u00e9tences r\u00e9galiennes restent de la comp\u00e9tence de l\u2019Etat, mais dans un certain nombre de secteurs strat\u00e9giques la comp\u00e9tence est transf\u00e9r\u00e9e de plein droit \u00e0 la collectivit\u00e9 de Corse\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, pr\u00e9cisant que le champ des comp\u00e9tences qui pourraient relever de l\u2019ex\u00e9cutif corse serait \u00e0 d\u00e9finir dans le processus de discussion qui s\u2019engage.          Au sujet des tensions qui touchent l\u2019\u00eele, Gilles Simeoni a salu\u00e9 la mobilisation de la jeunesse corse. \u00ab\u00a0Ils s\u2019inscrivent dans le fil historique d\u2019un combat\u00a0\u00bb, dit M.\u00a0Simeoni, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0La question corse est politique, historique. Il y a eu un cycle de cinquante\u00a0ans d\u2019affrontements, il faut ouvrir aujourd\u2019hui un cycle nouveau. Il faut imp\u00e9rativement que la journ\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui marque le d\u00e9but d\u2019un cycle nouveau\u00a0\u00bb, poursuit-il.          Selon lui, le calme \u00ab\u00a0n\u2019est pas un pr\u00e9alable, mais un objectif. Il faut construire la paix.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas d\u2019un avenir de r\u00e9voltes, de prisons, d\u2019affrontements. Nous voulons la paix, la d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bb          Le 20\u00a0janvier, dans une interview accord\u00e9e au journaliste du Monde Patrick Roger, Gilles Simeoni\u00a0affirmait\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut des gestes [de l\u2019Etat] de nature \u00e0 restaurer la confiance\u00a0en Corse.\u00a0\u00bb Deux mois avant l\u2019agression d\u2019Yvan Colonna en prison, il jugeait \u00ab\u00a0indispensable\u00a0\u00bb le rapprochement des d\u00e9tenus corses condamn\u00e9s pour l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Erignac, avant de pouvoir engager une d\u00e9marche de dialogue dans la dur\u00e9e avec le gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilles Simeoni affirme que \u00ab\u00a0c\u2019est important (\u2026) que le gouvernement et l\u2019Etat so[ient] pr\u00eats \u00e0...","dateModified":"2022-03-16T07:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#276852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T06:38:41+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, en visite mercredi et jeudi dans une Corse en proie aux violences depuis l\u2019agression en prison d\u2019Yvan Colonna, est attendu au tournant par les \u00e9lus nationalistes qui mettent la pression sur l\u2019Etat pour obtenir une \u00ab\u00a0v\u00e9ritable solution politique\u00a0\u00bb quant \u00e0 l\u2019avenir de l\u2019\u00eele.A moins d\u2019un mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le ministre voit atterrir sur son bureau un dossier explosif, apr\u00e8s le d\u00e9part de la \u00ab\u00a0Madame Corse\u00a0\u00bb du gouvernement, Jacqueline Gourault.          La violente agression d\u2019Yvan Colonna le 2\u00a0mars \u00e0 la maison centrale d\u2019Arles (Bouches-du-Rh\u00f4ne), o\u00f9 il purgeait une peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour sa participation \u00e0 l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Erignac en\u00a01998 \u00e0 Ajaccio, a fait ressurgir les tensions entre l\u2019Etat et les nationalistes, frustr\u00e9s par le fait que leurs victoires dans les urnes n\u2019ont pas permis de faire aboutir leurs revendications pendant le quinquennat.          Envoy\u00e9 en pompier de service sur une \u00eele o\u00f9 les divergences entre autonomistes et ind\u00e9pendantistes ont refait surface \u00e0 la faveur de la crise, G\u00e9rald Darmanin a promis le d\u00e9but d\u2019un \u00ab\u00a0cycle sans pr\u00e9c\u00e9dent de discussions\u00a0\u00bb avec les \u00e9lus, dont le pr\u00e9sident autonomiste du conseil ex\u00e9cutif de Corse, Gilles Simeoni.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie. Voil\u00e0, le mot est dit\u00a0\u00bb, annonce le ministre dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Corse-Matin mardi et publi\u00e9 mercredi.Mais, pr\u00e9vient-il, \u00ab\u00a0il ne peut pas y avoir de dialogue dans la violence. Le retour au calme est une condition sine qua non.\u00a0\u00bb          L\u2019agression d\u2019Yvan Colonna a suscit\u00e9 plusieurs manifestations violentes, dont celle de dimanche \u00e0 Bastia qui a fait 102 bless\u00e9s, dont 77 parmi les forces de l\u2019ordre, selon le parquet. Une agression qualifi\u00e9e par M. Darmanin d\u2019\u00ab\u00a0acte manifestement terroriste\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0dont l\u2019objet aurait \u00e9t\u00e9 le blasph\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, en faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Samuel Paty, enseignant d\u00e9capit\u00e9 en\u00a02020 en r\u00e9gion parisienne pour avoir montr\u00e9 des caricatures de Mahomet \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves. Interrog\u00e9 sur la raison de cette comparaison, le ministre a expliqu\u00e9 avoir trouv\u00e9 \u00ab\u00a0excessifs, pour ne pas dire insupportables, les mots de \u201ccrime d\u2019Etat\u201d\u00a0\u00bb utilis\u00e9s dans cette affaire Colonna, \u00ab\u00a0alors que nous sommes devant un acte terroriste\u00a0\u00bb.Apr\u00e8s sa visite chez les \u00e9lus mercredi \u00e0 Ajaccio, G\u00e9rald Darmanin ira jeudi \u00e0 la brigade de gendarmerie de Porto-Vecchio, prise pour cible vendredi par des manifestants.                    Lire aussi :  Corse\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie\u00a0\u00bb, assure Darmanin \u00e0 \u00ab\u00a0Corse-Matin\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin en visite dans une Corse sous tension, attendu de pied ferme par les nationalistes ","dateModified":"2022-03-16T06:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#276844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T06:33:43+00:00","articleBody":"     R\u00e9silience. Le premier ministre, Jean Castex, doit pr\u00e9senter mercredi apr\u00e8s-midi le \u00ab\u00a0plan de r\u00e9silience\u00a0\u00bb du gouvernement pour aider les entreprises et les Fran\u00e7aises et Fran\u00e7ais \u00e0 faire face aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales de la guerre en Ukraine.          Corse. Sur fond de violences et de tensions sur l\u2019\u00eele, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, se rend en Corse pour \u00ab\u00a0ouvrir un cycle de discussions\u00a0\u00bb avec les \u00e9lus, deux semaines apr\u00e8s l\u2019agression d\u2019Yvan Colonna qui a raviv\u00e9 la col\u00e8re des nationalistes. Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Corse-Matin, il appelle au retour \u00e0 l\u2019ordre tout en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie\u00a0\u00bb de l\u2019\u00eele.          Tours de France. La candidate du parti Les R\u00e9publicains, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, se rendra \u00e0 Meaux (Seine-et-Marne) en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, aux c\u00f4t\u00e9s du maire de la ville, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9. Elle \u00e9changera avec les \u00e9lus et des habitants sur le th\u00e8me de la politique de la ville, avant de tenir une r\u00e9union publique. Pour sa part, la candidate de Lutte ouvri\u00e8re, Nathalie Arthaud, sera \u00e0 Marseille pour un meeting. Philippe Poutou, candidat du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), sera, lui, en meeting \u00e0 Strasbourg. Enfin, Marine Le Pen sera l\u2019invit\u00e9e mercredi soir de l\u2019\u00e9mission de Cyril Hanouna \u00ab\u00a0Face \u00e0 Baba\u00a0\u00bb, sur C8. Elle d\u00e9battra notamment avec la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, Marl\u00e8ne Schiappa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda politique aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-03-16T06:43:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#276837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T06:32:29+00:00","articleBody":"     Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022\u00a0: un point quotidien, publi\u00e9 \u00e0 19\u00a0heures, revient sur les faits politiques de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et aborde les rendez-vous \u00e0 venir. Retrouvez le r\u00e9cap\u2019 d\u2019hier juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Jean Lassalle menace de retirer sa candidature, la Corse s\u2019invite dans le d\u00e9bat\u2026 Les infos politiques du jour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Jean Lassalle menace de retirer sa candidature, la Corse s\u2019invite dans le d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel\u00a0: les ...","dateModified":"2022-03-16T06:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html#276814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/16/yannick-jadot-nommerait-une-femme-a-matignon-les-candidats-divises-sur-l-autonomie-de-la-corse-l-actualite-politique-en-direct_6117702_823448.html","datePublished":"2022-03-16T06:08:04+00:00","articleBody":"     J\u00a0\u2212\u00a025. Bonjour \u00e0 tous, nous sommes ravis de vous retrouver pour cette nouvelle journ\u00e9e d\u2019actualit\u00e9 politique. A vingt-cinq jours du premier tour du scrutin, suivez avec nous la campagne pr\u00e9sidentielle\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1049/1342/696/60/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Bienvenue dans ce direct politique\u00a0! ","dateModified":"2022-03-16T06:33:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1400/1342/696/3/0/35232ff_619860912-jadot1.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/16/19-10">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Objet d’un long combat avec un promoteur immobilier, la ferme de Montsouris vient d’être restaurée. La Mairie en fait un lieu de répétition pour des artistes de cirque.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Paris             Nouveau départ pour la dernière ferme de Paris      Objet d’un long combat avec un promoteur immobilier, la ferme de Montsouris vient d’être restaurée. La Mairie en fait un lieu de répétition pour des artistes de cirque.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 12h03, mis à jour à 12h38    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La ferme de Montsouris (Paris 14e), en octobre 2021.  VILLE DE PARIS               Rarement une simple grange se sera trouvée au cœur d’une bataille aussi âpre. « C’est un dossier qui nous occupe depuis 2001, un truc de dingue ! », s’exclame Carine Petit. La maire (Génération.s) du 14e arrondissement parisien ne cache donc pas sa joie : après plus de vingt ans de combat, de polémique, d’innombrables recours, de procès en série, de duels entre experts, la grange de la ferme de Montsouris est enfin réhabilitée. Les travaux menés par la Mairie de Paris pour 1,7 million d’euros viennent de s’achever, et l’association Circusnext, qui réunit de jeunes compagnies de cirque, a commencé à prendre possession des lieux qui lui sont réservés pour cinq ans. L’ouverture officielle est prévue à l’automne.                           Lire aussi :  La dernière ferme parisienne au centre d’un long conflit immobilier                 Si la ferme du métro Saint-Jacques a donné lieu à de telles querelles entre un promoteur immobilier, la Ville et un collectif d’associations, c’est qu’elle est « à la fois banale et unique », relève Aurélien Masurel, un des architectes chargés de la restaurer. Banale, parce qu’il s’agit d’une ferme sans cachet architectural particulier, comme Paris en comptait plus de 450 en 1895. La longue grange, seul bâtiment encore en état, a beaucoup souffert au fil des ans. Elle n’est pas classée aux monuments historiques. « Quand on a commencé à travailler en 2019, les murs étaient recouverts de ciment, les fenêtres murées, et les grands volumes intérieurs avaient été compartimentés en petites pièces », rapporte l’architecte. Faute d’intérêt spécifique, la ferme rachetée par un promoteur immobilier a bien failli disparaître en totalité dans les années 2000.          Une grande valeur historique          Pourtant, la grange de Montsouris présente une grande valeur historique : c’est la dernière de Paris, l’ultime vestige des petites fermes urbaines qui ont longtemps nourri la capitale. Elle est restée en activité jusqu’à la fin des années 1930. Nulle moisson ici, bien sûr. Mais dans le quartier, les plus vieux habitants se souviennent d’être allés chercher sur place des poires, des légumes, du lait frais. Bâtie au milieu du XIXe siècle à la place d’un moulin à vent et de la maison du meunier, la ferme réunissait notamment une étable, une écurie, une porcherie, un poulailler. A ce titre, elle méritait d’être préservée.           Un pavillon néo-Renaissance de 1840, en piteux état, a aussi échappé à la démolition          Banale et unique en même temps : le résultat de cette situation un peu contradictoire se voit sur place. De l’ancienne ferme il ne reste plus grand-chose. La laiterie a été démolie dans les années 1950, la maison des vachers en 2012. La Mairie s’étant mobilisée un peu tardivement, un programme immobilier a vu le jour et la grande cour a été scindée. La façade de la grange bute dorénavant sur une clôture en plastique posée par le promoteur pour délimiter sa parcelle. « Tout le contraire de la construction décarbonée, biosourcée, que nous voulons développer », regrette Jacques Baudrier, l’adjoint communiste chargé des chantiers parisiens.        Il vous reste 14.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/16/nouveau-depart-pour-la-derniere-ferme-de-paris_6117737_3246.html"},"headline":"Nouveau d\u00e9part pour la derni\u00e8re ferme de Paris","dateCreated":"2022-03-16T12:03:33+01:00","datePublished":"2022-03-16T12:03:33+01:00","dateModified":"2022-03-16T12:38:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Paris"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Paris","Sc\u00e8nes","Politique","Culture"],"description":"Objet d\u2019un long combat avec un promoteur immobilier, la ferme de Montsouris vient d\u2019\u00eatre restaur\u00e9e. La Mairie en fait un lieu de r\u00e9p\u00e9tition pour des artistes de cirque.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/362/0/4752/2376/1342/696/60/0/754cb05_817310940-ferme-montsouris-oct-21-n-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-11">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Cette mesure, portée par la candidate de la droite, Valérie Pécresse, fait également son chemin dans l’entourage d’Emmanuel Macron. Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a évoqué le sujet, mardi, sans toutefois donner de détails.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : conditionner le RSA à une activité, une idée jugée « choquante » par les associations de lutte contre l’exclusion      Cette mesure, portée par la candidate de la droite, Valérie Pécresse, fait également son chemin dans l’entourage d’Emmanuel Macron. Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a évoqué le sujet, mardi, sans toutefois donner de détails.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 12h34    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Sur les politiques de solidarité, Emmanuel Macron ne paraît pas insensible à une idée chère à la droite : conditionner le versement du revenu de solidarité active (RSA) à l’exercice d’une activité. C’est ce que laissent supposer des déclarations faites par Gabriel Attal, mardi 15 mars. Invité de l’émission « Les 4 Vérités » sur France 2, le porte-parole du gouvernement s’est toutefois abstenu de livrer des détails, expliquant que le président de la République lèverait le voile sur ses intentions, jeudi, en présentant son programme pour le scrutin présidentiel.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/16/19-12">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ A l’heure où la situation réclame des sacrifices aux moins aisés et à de nombreuses entreprises qui voient leurs coûts de production exploser, il est urgent d’allouer une partie de la rente pétrolière à l’accélération de la transition énergétique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Énergies         Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers   Éditorial   Le Monde    A l’heure où la situation réclame des sacrifices aux moins aisés et à de nombreuses entreprises qui voient leurs coûts de production exploser, il est urgent d’allouer une partie de la rente pétrolière à l’accélération de la transition énergétique.   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». La pression s’accroît sur les groupes d’énergie. Face à la flambée des cours du pétrole, du gaz et de l’électricité, provoquée par la reprise mondiale post-Covid et amplifiée par les tensions géopolitiques liées à l’invasion russe de l’Ukraine, les principales entreprises du secteur sont appelées à contribuer à l’effort collectif pour surmonter la crise. Les sanctions occidentales et les incertitudes créées par le conflit ont propulsé les prix de l’énergie à des niveaux insoutenables dans la durée pour les consommateurs. Le secteur, dont les profits dépendent largement de l’évolution des cours mondiaux, ne pourra pas rester longtemps à l’écart de la mobilisation des sociétés occidentales pour défendre leurs valeurs, leur souveraineté, tout en accélérant la transition écologique.            La plupart des Etats ont déjà mis en place des dispositifs pour alléger la facture des consommateurs. Mais ces mesures sont très lourdes sur le plan budgétaire. En France, le coût global des « bouclier énergie », « chèque inflation » et autres ristournes dans les stations-service s’élève déjà à près de 30 milliards d’euros. Et les compteurs continuent à tourner. Qui peut prédire la fin des tensions avec la Russie ? Sans oublier que nous entrons dans une ère dans laquelle les prix de l’énergie seront durablement élevés. La diversification de nos approvisionnements pour contourner l’offre russe et surtout la transition énergétique vont inéluctablement renchérir les coûts. L’Etat ne pourra pas jouer les amortisseurs éternellement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : derrière la hausse du prix des carburants, la bataille politique du pouvoir d’achat                   L’idée de taxer les compagnies pétrolières fait son chemin. En France, la démagogie a souvent poussé certains dirigeants politiques à en faire un sport national, au gré des cours du baril. Toutefois, l’épisode actuel n’est pas de même nature. Ces derniers jours, l’Agence internationale de l’énergie, la Commission européenne et l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) ont encouragé l’idée d’un prélèvement exceptionnel sur les profits des grands groupes d’énergie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : l’idée d’un « impôt de guerre » sur les groupes du secteur de l’énergie s’invite dans la campagne                   Cette initiative, de la part d’institutions qui n’ont rien d’officines marxistes, montre qu’un changement d’époque est en cours. Il s’agit de défendre les intérêts européens face à la Russie, tout en saisissant l’occasion pour diminuer notre dépendance aux énergies fossiles. Il y a un paradoxe évident à ce que ceux qui les produisent soient les principaux gagnants de la séquence.            Partager les efforts            Tous les acteurs ne sont pas à mettre sur le même pied. Certains, comme les fournisseurs d’électricité ou de gaz, subissent eux-mêmes les fluctuations du marché. En revanche, les pétroliers sont les rentiers d’un contexte exceptionnellement porteur sans qu’ils y soient pour grand-chose. Les mettre à contribution n’aurait rien d’indécent. En 2021, Total a dégagé plus de 13,5 milliards d’euros de bénéfices. En ponctionner une fraction contribuerait à partager les efforts avec les consommateurs et les contribuables, sans que son modèle économique en souffre. Il n’y a aucune raison que de telles entreprises soient au sommet de leur prospérité quand la situation réclame des sacrifices aux moins aisés et à de nombreuses entreprises qui voient leurs coûts de production exploser.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rester en Russie, le pari contesté de TotalEnergies                   Un peu avant le début de l’offensive russe, le PDG de Total, Patrick Pouyanné, avait annoncé une enveloppe de quelques millions d’euros pour aider ses clients les plus précaires face à la montée des prix. L’initiative n’est plus à la hauteur des enjeux. Au-delà d’une contribution de court terme visant à faire baisser les prix du carburant, il est urgent d’allouer une partie de la rente pétrolière à l’accélération de la transition énergétique.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nucléaire : l’exception française  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/16/crise-energetique-mettre-a-contribution-les-petroliers_6117729_3232.html"},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: mettre \u00e0 contribution les p\u00e9troliers","dateCreated":"2022-03-16T11:30:10+01:00","datePublished":"2022-03-16T11:30:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","\u00c9nergies","Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Plan\u00e8te"],"description":"A l\u2019heure o\u00f9 la situation r\u00e9clame des sacrifices aux moins ais\u00e9s et \u00e0 de nombreuses entreprises qui voient leurs co\u00fbts de production exploser, il est urgent d\u2019allouer une partie de la rente p\u00e9troli\u00e8re \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/0/0/7584/3792/1342/696/60/0/e7ebf1a_5705159-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-13">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Ce dispositif était au programme du président dès 2018. La crainte des associations était que cette réforme soit le prétexte à des économies, en rognant notamment sur les aides au logement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Le candidat Macron relance l’idée d’un revenu universel d’activité à l’approche de l’élection présidentielle      Ce dispositif était au programme du président dès 2018. La crainte des associations était que cette réforme soit le prétexte à des économies, en rognant notamment sur les aides au logement.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 13h01    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le revenu universel d’activité revient dans l’actualité. Le candidat Emmanuel Macron donne en effet suite à l’idée du président Macron de fusionner plusieurs prestations et minima sociaux. Il l’avait évoqué le 6 janvier, au congrès de la Fédération des acteurs de la solidarité, puis le 2 février, lors de la journée sur le mal-logement organisée par la Fondation Abbé Pierre, et Richard Ferrand, président de l’Assemblée nationale (La République en marche), le confirme, mardi 15 mars, dans un tweet : « Un versement automatique des prestations sociales sera mis en œuvre en cas de deuxième mandat d’Emmanuel Macron. »           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/16/19-14">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Le texte, présenté jeudi à l’assemblée régionale, dénonce l’islamisme et soutient les chrétiens d’Orient. L’opposition y voit un « laboratoire de la fusion des droites » sous influence de l’extrême droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Laurent Wauquiez             Laurent Wauquiez, président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, durcit son positionnement avec une « charte de la laïcité »      Le texte, présenté jeudi à l’assemblée régionale, dénonce l’islamisme et soutient les chrétiens d’Orient. L’opposition y voit un « laboratoire de la fusion des droites » sous influence de l’extrême droite.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h52, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Il veut proclamer une charte régionale de la laïcité, tout en affirmant son soutien aux chrétiens d’Orient. Laurent Wauquiez franchit, cette semaine, une nouvelle étape dans le durcissement de son positionnement idéologique. Sous le titre « Charte pour la défense des valeurs de la France et de la laïcité », le président (Les Républicains, LR) de la région Auvergne-Rhône-Alpes présente une déclaration très politique censée guider les valeurs de la collectivité de la deuxième région de France. Le texte, constitué de vingt-trois articles, devait être soumis au vote des conseillers régionaux, jeudi 17 mars.          Dans cette charte, l’exécutif dirigé par Laurent Wauquiez estime utile de rappeler que la région « promeut l’identité de la France » et respecte « l’hymne national et le drapeau tricolore ». Une obsession traverse l’ensemble : « La progression du communautarisme, cet autocentrisme de groupes religieux ou ethniques », selon le rapport de la délibération présenté aux élus, signé du président de la région. « La région défend la liberté, notamment religieuse : elle s’attache à lutter contre les intégrismes, contre toute forme de propagande et contre tous les endoctrinements portant atteinte aux libertés individuelles, tout particulièrement l’islamisme », dit le sixième point. « La région défend la liberté des femmes, notamment celle de pouvoir circuler librement dans l’espace public et de ne pas se faire imposer des choix en matière vestimentaire », ajoute le point suivant.                            Lire aussi   Laurent Wauquiez charge Emmanuel Macron, « modèle d’un président tout à la fois monarchique et dictateur », puis revient sur ses propos                 Cette référence à peine voilée au burkini fait suite à une violente charge de l’ancien président du parti Les Républicains contre le maire écologiste de Grenoble, Eric Piolle. Dans un post publié sur son compte Facebook, le 20 février, Laurent Wauquiez a dénoncé « la folie islamo-gauchiste qui s’est emparée d’élus et d’intellectuels français et qui constitue une menace pour la République qu’on aurait tort de sous-estimer ». Pour l’élu LR, Eric Piolle avait eu le tort d’ouvrir un débat sur les tenues féminines dans les piscines municipales. « Les mêmes qui sont notoirement agnostiques et détestent la religion, dès qu’il s’agit de catholicisme évidemment, érigent l’islamisme en territoire sacré », a insisté Laurent Wauquiez, s’adressant à un maire qui se déclare ouvertement catholique pratiquant.          Sous le couvert de laïcité, la majorité auralpine affiche paradoxalement une préférence religieuse. « Dans le cadre de son action internationale, la région porte une attention particulière aux chrétiens d’Orient et aux victimes des violences ethniques, religieuses et sexuelles au Proche comme au Moyen-Orient », dit le vingtième point du texte. « L’actuel président de notre région nourrit une guerre civilisationnelle entre les mondes chrétien et musulman. Les aides internationales aux associations ne répondent plus à des critères humanitaires, mais à des choix idéologiques », estime Myriam Laïdouni-Denis, conseillère régionale (Europe Ecologie-Les Verts, EELV) de l’Isère et membre de la commission internationale de la région.        Il vous reste 44.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/16/en-auvergne-rhone-alpes-laurent-wauquiez-durcit-son-positionnement-avec-une-charte-de-la-laicite_6117719_823448.html"},"headline":"Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, durcit son positionnement avec une \u00ab\u00a0charte de la la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-16T10:52:47+01:00","datePublished":"2022-03-16T10:52:47+01:00","dateModified":"2022-03-16T15:50:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Laurent Wauquiez"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","La\u00efcit\u00e9","Politique","Laurent Wauquiez"],"description":"Le texte, pr\u00e9sent\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e r\u00e9gionale, d\u00e9nonce l\u2019islamisme et soutient les chr\u00e9tiens d\u2019Orient. L\u2019opposition y voit un \u00ab\u00a0laboratoire de la fusion des droites\u00a0\u00bb sous influence de l\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/0/0/6240/3117/1342/696/60/0/4391f11_357827812-cbi0988028.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Laurent Wauquiez","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/laurent-wauquiez/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-15">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Valérie Pécresse, Yannick Jadot ou encore Anne Hidalgo ont critiqué, mercredi, le ministre de l’intérieur, qui a dit envisager d’octroyer à l’île un statut d’autonomie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             « La question n’est pas nouvelle », Emmanuel Macron « cède à la violence » : vague de réactions après les propos de Gérald Darmanin sur l’autonomie de la Corse      Valérie Pécresse, Yannick Jadot ou encore Anne Hidalgo ont critiqué, mercredi, le ministre de l’intérieur, qui a dit envisager d’octroyer à l’île un statut d’autonomie.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 11h43    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       « Le mot est dit », et ce mot est « autonomie ». En déclarant, mardi 15 mars, dans un entretien avec Corse-Matin, que le gouvernement est « prêt à aller » jusqu’à ce statut pour la Corse, Gérald Darmanin savait qu’il susciterait une vague de réactions, notamment des candidats à l’élection présidentielle. Le ministre de l’intérieur, qui se rend sur place mercredi et jeudi, est attendu au tournant par les élus nationalistes, qui demandent une « véritable solution politique » quant à l’avenir de l’île. Celle-ci est en proie aux violences depuis l’agression d’Yvan Colonna, le 2 mars, à la maison centrale d’Arles (Bouches-du-Rhône), où il purgeait une peine de prison à perpétuité pour sa participation à l’assassinat du préfet Erignac, en 1998.            L’événement a fait resurgir les tensions entre l’Etat et les nationalistes, frustrés que leurs victoires dans les urnes n’aient pas permis de faire aboutir leurs revendications pendant le quinquennat. « Nous ne cédons pas à la pression de la rue », a précisé le ministre de l’intérieur sur BFM-TV et RMC, mercredi. Il a par ailleurs assuré que les transferts sur l’île de Corses détenus sur le continent, décidés par le premier ministre, Jean Castex, ne pourraient se faire « que lorsque les choses seront calmes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre Paris et la Corse, cinq ans de malentendus, d’occasions manquées et de rebuffades mutuelles                   Sur Franceinfo, le président du conseil exécutif de Corse, Gilles Simeoni, a reçu l’annonce de Gérald Darmanin avec un enthousiasme prudent. Elle n’est, selon lui, « pas encore » une victoire, même s’il est « important que le ministre de l’intérieur, au nom du premier ministre et probablement du président de la République, dise aujourd’hui publiquement que le gouvernement et l’Etat sont prêts à rentrer dans une discussion qui a vocation à être historique ». De son point de vue, « il y a eu un cycle de cinquante ans d’affrontements (…), il faut impérativement que la journée d’aujourd’hui marque le début d’un cycle nouveau ».            « Il faut faire attention »            L’idée envisagée aujourd’hui par M. Darmanin n’a rien de neuve, a attaqué Yannick Jadot, le candidat écologiste à l’Elysée, sur France 2. « C’est quelque chose qui est dans le débat politique depuis très longtemps (…), une position validée par l’Assemblée des régions de France », a-t-il dit, rappelant que « ça fait des mois et des mois que nous défendons l’idée d’une autonomie de plein droit en Corse ». Pour lui, « il aurait fallu le faire depuis le début du quinquennat et surtout depuis un an, alors qu’il y a une majorité en Corse qui est favorable ».              « La question corse n’est pas nouvelle », a renchéri la candidate socialiste, Anne Hidalgo, au micro d’Europe 1. « Je pense qu’il faut donner des pouvoirs législatifs, réglementaires à des régions, à des collectivités qui ont un statut particulier, comme la Corse », a-t-elle avancé. « On a attendu plus de dix jours » pour que le ministre de l’intérieur se rende sur place, a-t-elle regretté. Mme Hidalgo a déploré que le gouvernement souhaite « enjamber » l’élection présidentielle, « avec un ministre de l’intérieur qui nous explique qu’on engage un processus long d’autonomie, mot lâché dans cette campagne à moins de quatre semaines du premier tour ». Pour elle, « c’est une situation très préoccupante ».                             Lire l’éditorial du « Monde » :  Agression d’Yvan Colonna, terrible gâchis en Corse                   Pour Valérie Pécresse, les mots du ministre de l’intérieur montrent qu’Emmanuel Macron « est aux abois » et « cède à la violence ». La candidate des Républicains s’est dite, sur France Inter, favorable à l’autonomie, « mais l’autonomie avec des indicateurs de performance, avec des résultats pour les Corses ». Et de mettre en garde : « Il faut faire attention, l’autonomie, c’est dans le cadre de la République et ça ne doit pas conduire à son démantèlement, et c’est ça qui est inquiétant dans le processus. » Le président de l’Association des maires de France et maire de Cannes, David Lisnard (LR), est allé dans le même sens sur Public Sénat, jugeant que « l’autonomie est une vraie question. En revanche, donner l’impression de céder à la violence, c’est totalement irresponsable. Par cette volonté d’apaisement préélectoral, l’exécutif cède sous la pression d’une minorité agissante ».            « Clientélisme cynique »            Marine Le Pen, sur Twitter, s’est indignée elle aussi du timing de la proposition de Gérald Darmanin, tout en s’y opposant sur le fond. « Passer de l’assassinat d’un préfet à la promesse d’autonomie, peut-il exister un message plus catastrophique ?, s’est-elle indignée. Je refuse que le clientélisme cynique d’Emmanuel Macron brise l’intégrité du territoire français : la Corse doit rester française. »              « Contrairement à mes amis politiques, je suis pour l’autonomie », a affirmé pour sa part Robert Ménard, maire de Béziers, soutien de Marine Le Pen mais aussi promoteur d’une union des droites autour de la candidate du Rassemblement national et d’Eric Zemmour. Sur CNews, il a rappelé avoir soutenu l’autonomie des Catalans espagnols face au pouvoir de Madrid.                                                    Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 17 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/16/la-question-n-est-pas-nouvelle-emmanuel-macron-cede-a-la-violence-vague-de-reactions-apres-les-propos-de-gerald-darmanin-sur-l-autonomie-de-la-corse_6117718_823448.html"},"headline":"\u00ab La question n\u2019est pas nouvelle\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0c\u00e8de \u00e0 la violence\u00a0\u00bb\u00a0: vague de r\u00e9actions apr\u00e8s les propos de G\u00e9rald Darmanin sur l\u2019autonomie de la Corse","dateCreated":"2022-03-16T10:48:19+01:00","datePublished":"2022-03-16T10:48:19+01:00","dateModified":"2022-03-16T11:43:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Yannick Jadot ou encore Anne Hidalgo ont critiqu\u00e9, mercredi, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, qui a dit envisager d\u2019octroyer \u00e0 l\u2019\u00eele un statut d\u2019autonomie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/421/0/5058/2529/1342/696/60/0/4be9ea8_5653694-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/16/19-16">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ A l’exception d’Eric Zemmour et Emmanuel Macron, tous les prétendants à l’Elysée ont répondu à l’invitation de Territoires unis, mardi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : le grand oral des candidats devant les élus locaux      A l’exception d’Eric Zemmour et Emmanuel Macron, tous les prétendants à l’Elysée ont répondu à l’invitation de Territoires unis, mardi.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 12h12    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Qui a dit qu’il n’y avait pas de débats dans cette campagne présidentielle ? Il y en a au contraire pléthore, même si les candidats – ou leurs représentants – ne se confrontent pas directement, évitant ainsi la foire d’empoigne, mais se soumettent à tour de rôle à l’exercice du « grand oral » sur des thématiques sectorielles – logement, santé, sécurité, sport, protection sociale, pompiers, chasse… – et devant un public averti. Rares, cependant, sont ceux qui parviennent à réunir la quasi-totalité des candidats, comme celui organisé, mardi 15 mars au Beffroi de Montrouge (Hauts-de-Seine), par les trois associations d’élus – Association des maires de France (AMF), Assemblée des départements de France (ADF) et Régions de France – regroupées au sein de Territoires unis, qui bénéficiait en outre d’une retransmission télévisée en direct sur les chaînes parlementaires.          Dix candidats, sur les douze validés par le Conseil constitutionnel, ont répondu à l’invitation, bénéficiant d’un égal temps de parole et, après avoir exposé leur vision des « libertés locales », devant répondre aux questions de trois élus – communal, départemental et régional. Seuls manquaient à l’appel Eric Zemmour, qui s’est fait porter pâle au dernier moment, et Emmanuel Macron, en déplacement dans le Maine-et-Loire où il rencontrait des réfugiés ukrainiens. Une absence amèrement regrettée par le premier vice-président délégué de l’AMF, André Laignel, dénonçant « un comportement pas très républicain ».          Si tous les participants ont bénéficié d’un même accueil républicain – ce que n’ont pas manqué de souligner les « petits » candidats qui n’avaient pas été invités, la veille, sur le plateau de TF1 –, tous, en revanche, n’ont pas franchi l’obstacle avec la même agilité. Premier entré en lice, le candidat communiste, Fabien Roussel, entend « redonner toute leur place et leur rôle aux communes », marquant ainsi sa faible appétence pour les intercommunalités. Il veut « mettre fin à la concurrence entre les territoires » et prône « un plan pluriannuel de réinstallation des services publics ». Un thème qui reviendra dans d’autres interventions telles que celles de Nathalie Arthaud (Lutte ouvrière) ou de Philippe Poutou (Nouveau Parti anticapitaliste). « Quand les services publics reculent, ce sont les trafics qui avancent », lance-t-il.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : sur TF1, les candidats se mesurent enfin à Macron… mais à distance                 « Nouvel acte de décentralisation »          Il se dit également « pour le retour à des régions à taille humaine ». Plusieurs intervenants plaideront dans le même sens, voire même évoqueront la suppression pure et simple de l’échelon régional. La candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, souhaite « faire évoluer le couple département-région », caressant l’idée de confier la gestion du département aux conseillers régionaux élus sur la section départementale. « On n’a pas besoin des régions », estime pour sa part Nicolas Dupont-Aignan (Debout la France), qui veut « redéployer les agents des régions là où ils sont utiles ». Tandis que Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) juge la légitimité des régions « plus qu’incertaine » : « La République, c’est la commune plus le département », tonne-t-il.        Il vous reste 53.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/16/election-presidentielle-2022-le-grand-oral-des-candidats-devant-les-elus-locaux_6117717_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le grand oral des candidats devant les \u00e9lus locaux","dateCreated":"2022-03-16T10:44:56+01:00","datePublished":"2022-03-16T10:44:56+01:00","dateModified":"2022-03-16T12:12:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"A l\u2019exception d\u2019Eric Zemmour et Emmanuel Macron, tous les pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e ont r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019invitation de Territoires unis, mardi.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/520/0/6240/3120/1342/696/60/0/9952ef9_1647423592034-cbi1014001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-17">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ La déclaration du ministre de l’intérieur Gérald Darmanin, qui affirme être prêt à « aller jusqu’à l’autonomie », démontre l’inquiétude de l’exécutif face à la montée des violences.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Corse             Entre Paris et la Corse, cinq ans de malentendus, d’occasions manquées et de rebuffades mutuelles      La déclaration du ministre de l’intérieur Gérald Darmanin, qui affirme être prêt à « aller jusqu’à l’autonomie », démontre l’inquiétude de l’exécutif face à la montée des violences.          Par Antoine Albertini et Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 09h24, mis à jour à 12h57    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Après deux semaines de manifestations et de violents affrontements avec les forces de l’ordre, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, se déplace en Corse mercredi 16 et jeudi 17 mars. C’est à lui qu’a échu le « dossier corse » alors que l’île s’embrase depuis qu’Yvan Colonna, condamné à la perpétuité pour l’assassinat du préfet Claude Erignac, le 6 février 1998 à Ajaccio, a été agressé, le 2 mars, par un codétenu dans la maison centrale d’Arles (Bouches-du-Rhône) et se trouve dans le coma.          Renouant avec une tradition perdue, le ministre s’est adjoint les bons offices d’un « M. Corse » : Grégory Canal, un sous-préfet de 46 ans, haut fonctionnaire au ministère de l’intérieur. A trois semaines de l’élection présidentielle, la mission confiée à M. Darmanin s’apparente à une périlleuse opération de déminage. « Nous sommes prêts à aller jusqu’à l’autonomie », a-t-il promis, mercredi, dans un entretien à Corse-Matin. Mais, prévient-il, « il ne peut pas y avoir de dialogue dans la violence. Le retour au calme est une condition sine qua non ».          « Autonomie », ce mot que la rue a obtenu d’un ministre en moins de quinze jours, le président de l’exécutif corse, Gilles Simeoni, a tenté de l’arracher à Emmanuel Macron cinq années durant. Une histoire d’incompréhensions, d’occasions manquées, de rebuffades mutuelles. Les deux hommes partagent pourtant des traits communs : une image, un certain charisme, une propension au « en même temps ». Dans l’île, on prétend même que M. Simeoni a inventé le « macronisme » sans le vouloir, en 2014, lorsque l’ancien avocat d’Yvan Colonna a dynamité les clans politiques locaux en ralliant à sa cause des colistiers de droite et de gauche pour ravir la mairie de Bastia à la puissante famille des Zuccarelli, au pouvoir depuis près de deux siècles.                            Lire aussi   Corse : « Nous sommes prêts à aller jusqu’à l’autonomie », assure Darmanin à « Corse-Matin »                 Défiances réciproques          Cette victoire a offert à l’orateur, avocat de profession façonné par des années de plaidoiries, un marchepied idéal pour la conquête du pouvoir régional, couronnée de succès dix-huit mois plus tard lorsqu’il s’est installé à la tête du conseil exécutif de la Collectivité de Corse. Il y sera réélu en 2017 puis en 2021, sans coup férir, un plébiscite qui ne désarme pas les critiques : une gouvernance atone et l’absence de réalisations après six années d’un règne sans grand partage. Ses anciens « frères » indépendantistes, surtout, qui avaient accompagné sa stratégie victorieuse avant d’être écartés du pouvoir en 2021, lui reprochent de les avoir abandonnés en cours de route pour complaire à l’Elysée, qui avait fait de cette rupture l’une des conditions de relations normalisées avec l’exécutif corse.        Il vous reste 73.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/16/une-histoire-d-incomprehensions-d-occasions-manquees-de-rebuffades-mutuelles-entre-paris-et-la-corse-cinq-ans-de-malentendus_6117707_823448.html"},"headline":"Entre Paris et la Corse, cinq ans de malentendus, d\u2019occasions manqu\u00e9es et de rebuffades mutuelles","dateCreated":"2022-03-16T09:24:47+01:00","datePublished":"2022-03-16T09:24:47+01:00","dateModified":"2022-03-16T12:57:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Corse"],"keywords":["Yvan Colonna","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"La d\u00e9claration du ministre de l\u2019int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin, qui affirme \u00eatre pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019autonomie\u00a0\u00bb, d\u00e9montre l\u2019inqui\u00e9tude de l\u2019ex\u00e9cutif face \u00e0 la mont\u00e9e des violences.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
,{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/416/0/4987/2488/1342/696/60/0/3018469_5741461-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-18">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ L’économiste Jean-Benoît Eyméoud identifie, dans une tribune au « Monde », quatre inégalités qui concernent les jeunes générations dans leur souhait d’accéder à un logement. Celles-ci se sont même fortement accentuées depuis trente ans.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Tribune        Jean-Benoît Eyméoud  Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo        L’économiste Jean-Benoît Eyméoud identifie, dans une tribune au « Monde », quatre inégalités qui concernent les jeunes générations dans leur souhait d’accéder à un logement. Celles-ci se sont même fortement accentuées depuis trente ans.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 12h26    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Depuis quelques semaines la question du logement s’est imposée dans la course à l’élection présidentielle à travers la question de la fiscalité de l’héritage. Si l’on ne peut que se réjouir de voir le thème du logement enfin devenir une question du débat, se concentrer uniquement sur les inégalités de patrimoine conduit à laisser de côté des questions de solidarité intergénérationnelle plus larges qui pourtant structurent la société et mériteraient d’être replacées au cœur du débat.          Toutes les études le montrent, depuis quelques années, le logement est devenu le premier poste de dépenses des ménages français, devant l’alimentation, les transports ou encore la santé. Si la crise sanitaire et la guerre en Ukraine n’ont pas encore d’effets tangibles sur lesprix de l’immobilier, leur impact sur le coût de l’énergie est déjà visible et viendra, à terme, alourdir encore un peu plus la barque des dépenses de logement. Pourtant, derrière cette tendance moyenne se cachent des inégalités générationnelles profondes qui méritent qu’on s’y attarde.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Défiscaliser les héritages et les donations, c’est favoriser le maintien des inégalités de richesse entre femmes et hommes »                 Première inégalité, l’accès au patrimoine immobilier. Si l’on ne choisit pas sa famille, on ne choisit pas non plus la période économique dans laquelle on fait ses premiers pas. A cet égard, la génération des baby-boomeurs a bénéficié de cieux économiques incomparables. Au cours de leur trajectoire professionnelle, les bébés post-seconde guerre mondiale ont eu la chance d’évoluer dans un monde prospère où le chômage était une vue de l’esprit et l’achat d’un appartement dans le centre de Paris ou Bordeaux un horizon tout à fait atteignable.          La France dans les pas de Etats-Unis          Entre 1967 et 2013, le taux de propriétaires a fortement augmenté, passant de 41 % à 58 %. A partir des années 1980, un parfait alignement de planètes s’est produit : la baisse des taux couplée à l’allongement des durées d’emprunt a rendu les ménages plus solvables et donc la demande plus forte. L’offre foncière en France étant plutôt rigide, les prix se sont envolés et les propriétaires ont pu capitaliser la hausse des prix.          Aussi, si la croissance des années 1970 a permis de créer une génération de propriétaires, la baisse des taux des années 1990 les a rendus riches. Cette histoire, certes un peu rapide, ne s’observe pas qu’en France mais dans beaucoup de pays développés, et de nombreuses études s’intéressent à ses implications économiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le logement, un secteur délaissé par le quinquennat d’Emmanuel Macron                 Ainsi, une étude américaine s’alarme que, en 1990, une génération de baby-boomeurs, dont l’âge médian était de 35 ans, possédait un tiers des biens immobiliers américains en valeur, alors qu’en 2019, une cohorte de taille similaire de milléniaux, âgés de 31 ans, n’en possédait que 4 %. Actuellement, les données françaises ne permettent pas de construire une telle statistique mais tout laisse à penser qu’une dynamique comparable est à l’œuvre.        Il vous reste 45.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/16/patrimoine-les-inegalites-generationnelles-pour-l-acces-a-un-logement-sont-un-poison-lent-qui-ronge-le-tissu-social_6117705_3232.html"},"headline":"Patrimoine\u00a0: \u00ab\u00a0Les in\u00e9galit\u00e9s g\u00e9n\u00e9rationnelles pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-16T09:00:06+01:00","datePublished":"2022-03-16T09:00:06+01:00","dateModified":"2022-03-16T12:26:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Cities","Jeunesses","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Logement","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Jean-Beno\u00eet Eym\u00e9oud identifie, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, quatre in\u00e9galit\u00e9s qui concernent les jeunes g\u00e9n\u00e9rations dans leur souhait d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un logement. Celles-ci se sont m\u00eame fortement accentu\u00e9es depuis trente ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Beno\u00eet Eym\u00e9oud","description":"Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'\u00e9valuation des politiques publiques\/LIEPP, SciencesPo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/0/0/5184/2592/1342/696/60/0/48eca84_366618722-gtfrtfr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-19">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ La pérennisation du financement de France Télévisions et de Radio France est remise en cause par la proposition d’Emmanuel Macron de supprimer la contribution à l’audiovisuel public, estiment, dans une tribune au « Monde », le sociologue Olivier Alexandre et l’économiste Françoise Benhamou.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Médias         « La suppression de la redevance TV pose la question de l’indépendance des médias publics »   Tribune        Françoise Benhamou  Economiste de la culture          Olivier Alexandre  Sociologue, chargé de recherche au CNRS        La pérennisation du financement de France Télévisions et de Radio France est remise en cause par la proposition d’Emmanuel Macron de supprimer la contribution à l’audiovisuel public, estiment, dans une tribune au « Monde », le sociologue Olivier Alexandre et l’économiste Françoise Benhamou.   Publié aujourd’hui à 07h15    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. A l’occasion de sa première réunion de campagne présidentielle, lundi 7 mars, Emmanuel Macron a annoncé sa volonté de supprimer la contribution à l’audiovisuel public (CAP), auparavant dénommée redevance TV, dans l’hypothèse de sa réélection. A l’heure où l’information est devenue un enjeu stratégique dans la guerre entre la Russie et l’Ukraine, alors que le récent mandat de Donald Trump a été marqué par le traitement polarisé de la campagne par la chaîne Fox News, et que l’économie de la presse est impactée par le poids grandissant des plates-formes, cette annonce pose la question de l’avenir du service public audiovisuel et au-delà de l’indépendance des médias.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’audiovisuel public, un enjeu démocratique au cœur de la présidentielle                 Héritier de l’ORTF, le service public audiovisuel représente un ensemble de 17 000 salariés, travaillant au sein de France Télévisions (France 2, France 3, etc.), Radio France (France Inter, Franceinfo…), Arte, France Médias Monde (France 24, RFI…), l’Institut national de l’audiovisuel et TV5 Monde. Les 138 euros, fixés par le Parlement, payés par 28 millions de Français, avaient rapporté 3,8 milliards d’euros en 2020, permettant de couvrir l’essentiel de son coût de fonctionnement, à l’exception d’un déficit s’élevant à près de 50 millions par an.          Si elle a suscité de nombreuses réactions, cette annonce était pourtant attendue. Dans sa forme actuelle, la redevance est en effet adossée à la taxe d’habitation, qui prendra fin en 2023, conformément à la promesse de campagne du candidat d’En marche ! en 2017. L’annonce de l’actuel président fait entrevoir trois scénarios : la mise sur pied d’un nouveau système de financement dans des proportions égales permettant de garantir l’autonomie du service public ; une réduction à terme de son financement ; ou encore sa privatisation, partielle ou complète, appelée de leurs vœux par les candidats Eric Zemmour et Marine Le Pen.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : la suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                 Ce choix revêt trois dimensions : le périmètre du service, au niveau local, national et international ; le montant du financement ; et le support de collecte. De ce point de vue, plusieurs observations peuvent être faites.          La télé n’est plus le média dominant          Tout d’abord, l’audiovisuel public est une économie de coûts fixes, avec des dépenses de programmation élevées. Pour des raisons d’indépendance et de structure économique, il requiert un financement pérenne, exempt du risque de coupe annuelle. De plus, le montant de la CAP demeure faible : 138 euros pour la France métropolitaine et 88 euros pour les départements d’outre-mer. A titre de comparaison, en Allemagne, elle s’élève à 220 euros, pour un total de 8 milliards d’euros de recettes publiques bénéficiant aux groupes ARD et ZDF.        Il vous reste 55.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/16/la-suppression-de-la-redevance-tv-pose-la-question-de-l-independance-des-medias-publics_6117701_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La suppression de la redevance TV pose la question de l\u2019ind\u00e9pendance des m\u00e9dias publics\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-16T07:15:04+01:00","datePublished":"2022-03-16T07:15:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["Tribunes","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9conomie","Imp\u00f4ts","M\u00e9dias","D\u00e9bats"],"description":"La p\u00e9rennisation du financement de France T\u00e9l\u00e9visions et de Radio France est remise en cause par la proposition d\u2019Emmanuel Macron de supprimer la contribution \u00e0 l\u2019audiovisuel public, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le sociologue Olivier Alexandre et l\u2019\u00e9conomiste Fran\u00e7oise Benhamou.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Benhamou","description":"Economiste de la culture"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Alexandre","description":"Sociologue, charg\u00e9 de recherche au CNRS"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/09/07/190/0/2048/1024/1342/696/60/0/baa59f0_15331-1qn12xj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/16/19-20">
<filnamedate="20220316"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220316"><AAMMJJHH="2022031619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Face à la flambée des coûts de l’énergie, des mesures de soutien aux ménages avaient déjà été prises à l’automne 2021. Mais, depuis, les prix n’ont encore cessé d’augmenter, dopés par une reprise économique plus rapide qu’attendu, puis par la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique L’« autonomie » de la Corse au cœur de la campagne, la Primaire populaire présente ses excuses… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité                   M le mag Qui est Tanguy David, tout nouveau ex-membre du parti d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Entre KGB et transformation industrielle, la saga russe de Renault                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : « Les inégalités générationnelles pour l’accès à un logement sont un poison lent qui ronge le tissu social »   Jean-Benoît Eyméoud Economiste au Laboratoire interdisciplinaire d'évaluation des politiques publiques/LIEPP, SciencesPo              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise énergétique : mettre à contribution les pétroliers                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Suppression de la redevance : « Privé d’un financement autonome et pérenne, l’audiovisuel public n’aura d’indépendance que le nom »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Funambules »  : au plus près de la folie, dans sa souffrance et sa poésie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dans les coulisses de l’exécutif en temps de pandémie de Covid-19   Delphine Roucaute                     Culture « Louloute », sur Ciné+ Club : Hubert Viel retrouve le « grain » des années 1980                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Gouvernement Castex             Pouvoir d’achat : l’exécutif envisage un budget rectificatif      Face à la flambée des coûts de l’énergie, des mesures de soutien aux ménages avaient déjà été prises à l’automne 2021. Mais, depuis, les prix n’ont encore cessé d’augmenter, dopés par une reprise économique plus rapide qu’attendu, puis par la guerre en Ukraine.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 00h35, mis à jour à 10h50    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                AUREL               C’était il y a trois mois, une éternité. A quelques jours d’écart, le Parlement votait les deux derniers textes budgétaires du quinquennat. Le gouvernement y avait ajouté in extremis ses quelques mesures de soutien aux ménages, face à la flambée des prix de l’énergie de l’automne 2021. Des dispositifs à spectre large, dont l’exécutif espérait qu’ils suffiraient à couvrir sinon l’année 2022, du moins le premier semestre, jusqu’aux élections présidentielle et législatives. L’opposition l’avait accusé de « faire campagne avec un carnet de chèques ». Mais après avoir compensé en partie la hausse du prix du fioul avec le chèque énergie, celle du gaz avec le gel des tarifs, celle de l’électricité avec le « bouclier tarifaire » et celle du carburant avec l’indemnité inflation, il pouvait s’estimer serein. Il tablait, d’ailleurs, sur une normalisation, avec un léger recul de l’inflation cette année (1,6 % contre 1,7 % en 2021), dans son projet de budget 2022.          L’histoire ne s’est pas tout à fait déroulée comme prévu. Les tensions sur les prix de l’énergie n’ont cessé de s’aggraver, dopées par une reprise économique plus rapide qu’attendu, puis par la guerre en Ukraine. Et l’inflation n’a pas reflué : elle a même bondi de 3,6 % au mois de février sur un an, selon les dernières données de l’Insee. « On a été pris de court », admet un conseiller de l’exécutif.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La revalorisation du « barème kilométrique », nouvelle mesure du gouvernement pour soutenir le pouvoir d’achat                 Le 25 janvier, le premier ministre, Jean Castex, se trouve contraint d’annoncer un nouveau geste, le quatrième en moins de six mois, et revalorise de 10 % le barème utilisé par les ménages qui se servent de leur véhicule pour travailler. Le mois suivant, il doit élargir le gel des tarifs du gaz aux copropriétés et aux HLM, qui en avaient été exclues. Il confirme ensuite le prolongement de ce gel sur l’ensemble de l’année 2022. Puis décide, voilà quelques jours, un nouveau coup de pouce pour les automobilistes, percutés par l’explosion des prix à la pompe, avec une remise de 15 centimes par litre, pour un coût supérieur à 2 milliards d’euros.          « Quatre mois critiques »          Ce n’est pas tout. Des aides pour les entreprises exposées à la Russie sont attendues dans le cadre du plan de résilience, avec, possiblement, la réactivation de dispositifs d’urgence créés pour le Covid-19, comme les prêts garantis par l’Etat. Et des augmentations pour 5,7 millions de fonctionnaires, dont les rémunérations n’ont pas été revalorisées depuis 2017. La ministre de la transformation et de la fonction publiques, Amélie de Montchalin, a en effet promis, mardi 15 mars, un dégel du point d’indice « avant l’été », car « l’inflation persiste, elle est forte et durable », explique-t-elle dans un entretien au Parisien. Il sera couplé avec une revalorisation d’« au moins 10 % » de l’indemnité kilométrique perçue par les agents.        Il vous reste 41.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/16/pouvoir-d-achat-l-executif-envisage-un-budget-rectificatif_6117666_3234.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif envisage un budget rectificatif","dateCreated":"2022-03-16T00:35:33+01:00","datePublished":"2022-03-16T00:35:33+01:00","dateModified":"2022-03-16T10:50:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Gouvernement Castex"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique","Gouvernement Castex"],"description":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie, des mesures de soutien aux m\u00e9nages avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 l\u2019automne 2021. Mais, depuis, les prix n\u2019ont encore cess\u00e9 d\u2019augmenter, dop\u00e9s par une reprise \u00e9conomique plus rapide qu\u2019attendu, puis par la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/0/0/2091/1044/1342/696/60/0/2329c0a_318204994-aurel-15-03-2022pouvoir-achat.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Castex","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-castex/"}}
       


       
