<FILE-date="2022/05/31/19">

<article-nb="2022/05/31/19-1">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La hausse des prix a atteint 8,1 % dans la zone euro sur un an, en mai. Elle dépasse 10 % dans six des pays membres de la monnaie unique, alors que la croissance ralentit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Europe             La zone euro au bord de la « stagflation »      La hausse des prix a atteint 8,1 % dans la zone euro sur un an, en mai. Elle dépasse 10 % dans six des pays membres de la monnaie unique, alors que la croissance ralentit.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h07    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La zone euro présente désormais de nombreux signes de stagflation. Ce mot-valise, qui désigne une stagnation économique lors d’une période de forte inflation, n’a pas de définition officielle, mais la conjoncture actuelle y ressemble de plus en plus. En mai, l’inflation dans les pays de la monnaie unique européenne a atteint 8,1 % sur un an, selon les données publiées mardi 31 mai par Eurostat. Du jamais-vu depuis la création de l’euro. Lors de la dernière poussée inflationniste, en 2008, l’indice des prix avait grimpé jusqu’à 4 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                 Dans le même temps, la croissance a fortement ralenti. Elle était de 0,3 % au premier trimestre dans la zone euro, période qui ne comprenait que cinq semaines de la guerre en Ukraine, déclenchée le 24 février. En France, sur la même période, elle était même négative, à – 0,2 %, selon la nouvelle estimation de l’Institut national de la statistique et des études économiques publiée mardi. Depuis, en avril et mai, les indicateurs économiques à travers toute la région sont orientés vers le bas, sans pour autant s’effondrer. Etranglés par la soudaine hausse du coût de la vie, les ménages sont particulièrement touchés, tandis que l’industrie semble mieux résister.          « La juxtaposition d’une inflation forte et d’un produit intérieur brut en berne – la France a rejoint l’Italie en territoire négatif – ravive les craintes de stagflation », souligne Gilles Moëc, économiste en chef à Axa. « La guerre en Ukraine et la stratégie zéro Covid de la Chine créent un pic d’inflation et un creux de la croissance inédits en zone euro », ajoute Ludovic Subran, économiste en chef à Allianz.           La France, protégée par le bouclier tarifaire sur les prix de l’électricité et du gaz, est le deuxième pays le moins touché (5,8 %)          L’ampleur, inédite depuis les années 1980, de ce choc d’inflation a été détaillée mardi par Eurostat. Six des dix-neuf pays de la zone euro enregistrent désormais une hausse des prix qui dépassait 10 % en mai (Pays-Bas, Grèce, Slovaquie, ainsi que les trois Etats baltes). En Estonie, elle s’élève même à 20 %. Les plus grosses économies, moins volatiles, suivent la même tendance. Ainsi de l’Allemagne (8,7 %), de la Belgique (9,9 %), de l’Espagne (8,5 %) et de l’Italie (7,3 %). La France, protégée par le bouclier tarifaire sur les prix de l’électricité et du gaz, est le deuxième pays le moins touché (5,8 %).          Chaînes logistiques perturbées          L’énergie, dont le coût a flambé de 39 % en un an en zone euro, continue à être la principale explication. Mais, progressivement, le phénomène se répand à toute l’économie. Les prix de l’alimentation progressent de 7,5 %. L’inflation « sous-jacente » (hors énergie, alimentation, alcool et tabac) poursuit également sa progression, à 3,8 % en mai contre 3,5 % le mois précédent et 2,3 % en janvier.        Il vous reste 51.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/31/la-zone-euro-au-bord-de-la-stagflation_6128397_3234.html"},"headline":"La zone euro au bord de la \u00ab\u00a0stagflation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T18:07:09+02:00","datePublished":"2022-05-31T18:07:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La hausse des prix a atteint 8,1\u00a0% dans la zone euro sur un an, en mai. Elle d\u00e9passe 10\u00a0% dans six des pays membres de la monnaie unique, alors que la croissance ralentit.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/955/0/7584/3792/1342/671/60/0/26bf4a4_cba3e44efdd14932a07047fd514f395f-cba3e44efdd14932a07047fd514f395f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-2">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ A l’issue d’un sommet européen à Bruxelles, Emmanuel Macron a détaillé, mardi, les sanctions prises par l’Union européenne. La justice ukrainienne a identifié « quelques milliers » d’affaires de crimes de guerre dans le Donbass.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Merci    Fantaisie         Concernant la Russie, il est intéressant de voir comment la reconstruction de la Tchétchénie a été conduite avec Kadyrov. Même remarque pour la Syrie. Pour des raisons déjà évoquées, l’Occident a fait le choix d’une stratégie indirecte. Par conséquent, il dépend des performances sur le terrain des forces ukrainiennes. Encore une fois, il me semble prématuré d’envisager les conditions de la reconstruction même s’il est évident que l’Union européenne devrait y prendre une part très importante.        Thomas Gomart                                 Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et Cécile Bouanchaud      Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’exprime par visioconférence lors d’une réunion spéciale du Conseil européen au bâtiment du Conseil européen, à Bruxelles, le 30 mai 2022.    KENZO TRIBOUILLARD / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Les 27 pays membres de l’Union européenne (UE) se sont mis d’accord, lundi soir, sur un embargo progressif du pétrole russe. Il concernera, dans un premier temps, le pétrole transporté par bateau, soit les deux tiers des achats européens d’or noir russe. Une exemption temporaire a été prévue pour le pétrole acheminé par oléoduc afin de lever le veto de Budapest. Au total, ce sont 90 % des exportations de pétrole russe vers l’UE qui seront arrêtées d’ici à la fin de l’année.Le sixième paquet de sanctions européennes comprend aussi l’exclusion de trois banques russes du système financier international Swift, dont Sberbank, principal établissement du pays, et il prévoit un élargissement de la liste noire de l’UE à une soixantaine de personnalités, dont la tête de l’Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill.Un journaliste français tué en Ukraine, lors d’un reportage pour BFM-TV sur un convoi humanitaire. Une enquête pour « crimes de guerre » a été ouverte à la suite de la mort, lundi, de Frédéric Leclerc-Imhoff, 32 ans.L’armée russe tente d’encercler Sievierodonetsk et d’en prendre le contrôle depuis plusieurs semaines, dans une offensive qui s’est intensifiée ces derniers jours, face à laquelle le président Zelensky a reconnu que l’armée ukrainienne était en difficulté. « La situation dans le Donbass reste extrêmement difficile. L’armée russe essaie d’y concentrer ses forces pour mettre de plus en plus de pression sur nos défenseurs », a-t-il déclaré lundi soir.Les forces ukrainiennes ont affirmé néanmoins regagner du terrain dans le Sud, notamment dans la région autour de Kherson, ville proche de la Crimée passée sous contrôle russe début mars. « L’ennemi a quitté le village de Mykolaïvka, dans le nord de la région de Kherson », affirme un bulletin de l’armée ukrainienne publié dans la nuit de lundi à mardi, évoquant le départ en « panique » de soldats russes « démoralisés ».Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le blocus russe des ports maritimes ukrainiens empêche Kiev d’exporter 22 millions de tonnes de céréales. Le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a déclaré, lundi, à son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, que la Russie était prête à travailler avec la Turquie à la libre circulation des marchandises en mer Noire, dont « l’exportation des céréales provenant des ports ukrainiens ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, Mykolaïv, modèle de résistance citoyenne à l’invasion russe         Décryptages. Scolarisation des enfants ukrainiens en France : enseignants et élèves se projettent difficilement vers la rentrée         Tribune. « L’appui tacite des Etats d’Asie centrale à la Russie est un revers pour les droits humains »         Reportage. A Strasbourg, dans la section russophone du lycée des Pontonniers, se mêlent « la grande et la petite histoire »         Analyse. L’aviation, clé de la percée russe dans le Donbass         Tribune. « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-31T16:55:28+00:00","coverageEndTime":"2022-06-01T04:55:28+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","description":"A l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, Emmanuel Macron a d\u00e9taill\u00e9, mardi, les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne. La justice ukrainienne a identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre dans le Donbass.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l’UE, mais les juge trop tardives","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, Emmanuel Macron a d\u00e9taill\u00e9, mardi, les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne. La justice ukrainienne a identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre dans le Donbass.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/5198/3466/1342/894/3/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-31T16:55:28+00:00"
,"endDate":"2022-06-01T04:55:28+00:00"
  Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 mardi l\u2019adoption par l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019un sixi\u00e8me train de sanctions contre la Russie, tout en jugeant inacceptable le d\u00e9lai de n\u00e9gociation pour obtenir un embargo sur le p\u00e9trole russe. Les Vingt-Sept se sont accord\u00e9s lundi sur un compromis en vue de r\u00e9duire de 90 % les importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Les tractations ont \u00e9t\u00e9 longues, en raison notamment de l\u2019opposition de la Hongrie, d\u00e9pendante \u00e0 quelque 65 % du p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0Une cinquantaine de jours s\u00e9parent le sixi\u00e8me train (de sanctions) du cinqui\u00e8me, c\u2019est une situation qui n\u2019est pas acceptable pour nous\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sidente slovaque Zuzana Caputova \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardives","dateModified":"2022-05-31T16:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T16:37:23+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir pein\u00e9 \u00e0 s\u2019accorder sur un embargo p\u00e9trolier contre Moscou, l\u2019UE h\u00e9sitait mardi \u00e0 envisager des sanctions visant le gaz russe dont elle est encore plus d\u00e9pendante. Le sixi\u00e8me paquet de sanctions\u00a0\u00ab\u00a0est un grand pas en avant. Et je pense que nous devrions faire une pause maintenant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre belge, Alexander De Croo, \u00e0 son arriv\u00e9e pour la seconde journ\u00e9e du sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles.          Les dirigeants des Vingt-Sept ont trouv\u00e9 un accord lundi soir qui devrait permettre de r\u00e9duire de quelque 90 % leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e afin de tarir le financement de la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0Ce paquet, mettons-le d\u2019abord en pratique (...) Le gaz, c\u2019est beaucoup plus compliqu\u00e9. C\u2019est donc une \u00e9tape importante. Arr\u00eatons-nous l\u00e0 pour le moment et voyons quel est l\u2019impact\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M. De Croo.          En mati\u00e8re de sanctions,\u00a0\u00ab\u00a0le gros morceau sur l\u2019\u00e9nergie est en place et fonctionne\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, affichant d\u00e9sormais d\u2019autres priorit\u00e9s.\u00a0\u00ab\u00a0Maintenant que nous avons mis en place la structure sur l\u2019\u00e9l\u00e9ment \u00e9nerg\u00e9tique, il est important selon moi que nous visions les secteurs \u00e9conomiques et financiers\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie. L\u2019embargo p\u00e9trolier a n\u00e9cessit\u00e9 un mois de n\u00e9gociation pour r\u00e9gler les difficult\u00e9s pos\u00e9es \u00e0 la Hongrie et \u00e0 la Slovaquie, deux Etats enclav\u00e9s et d\u00e9pendants de leurs importations russes.          \u00ab\u00a0Il y a deux mois, personne ne pensait envisageables les sanctions sur le p\u00e9trole russe (...) c\u2019est pourquoi ce 6e paquet est historique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Concernant des mesures visant le gaz,\u00a0\u00ab\u00a0il ne faut rien exclure parce que nul ne sait dire comment les choses \u00e9volueront\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous devrons parler d\u2019un septi\u00e8me paquet de sanctions parce que la situation ne s\u2019am\u00e9liore pas en Ukraine. Mais le gaz est bien s\u00fbr beaucoup plus difficile que le p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la premi\u00e8re ministre de l\u2019Estonie Kaja Kallas.\u00a0\u00ab\u00a0Le gaz doit faire partie du septi\u00e8me paquet, mais je suis \u00e9galement r\u00e9aliste, je ne pense pas qu\u2019il y sera\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur les \u00e9nergies russes\u00a0: apr\u00e8s le p\u00e9trole, l\u2019UE temporise sur le gaz","dateModified":"2022-05-31T16:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T16:20:44+00:00","articleBody":"     La lev\u00e9e du blocus d\u2019Odessa par des moyens militaires serait \u00ab\u00a0une op\u00e9ration \u00e0 haut risque\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu, mardi, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Londres, premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une tourn\u00e9e europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Actuellement, les voies maritimes sont bloqu\u00e9es par des mines et par la marine russe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes l\u2019accompagnant dans sa tourn\u00e9e qui doit aussi le conduire en Finlande et en Su\u00e8de, deux pays souhaitant adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, avant la Normandie, pour des c\u00e9r\u00e9monies comm\u00e9morant le D\u00e9barquement. \u00ab\u00a0Pour ouvrir ces voies maritimes, cela n\u00e9cessiterait un effort militaire tr\u00e8s important de la part d\u2019un pays ou d\u2019un groupe de pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Une d\u00e9cision, qui ne pourrait venir que de la Maison Blanche, serait \u00ab\u00a0fond\u00e9e sur le co\u00fbt, le risque, les b\u00e9n\u00e9fices et les probabilit\u00e9s de succ\u00e8s\u00a0\u00bb, a poursuivi le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain, dont le r\u00f4le est de conseiller le pr\u00e9sident Joe Biden en mati\u00e8re militaire.          Le g\u00e9n\u00e9ral Milley doit participer mercredi \u00e0 une r\u00e9union des chefs d\u2019\u00e9tat-major des cinq pays occidentaux formant l\u2019alliance des services de renseignement dite des \u00ab\u00a0Five Eyes\u00a0\u00bb, qui regroupe Etats-Unis, Royaume-Uni, Australie, Canada et Nouvelle-Z\u00e9lande. \u00ab\u00a0Je m\u2019assurerai avec nos alli\u00e9s et partenaires que notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine est coordonn\u00e9 et synchronis\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9. L\u2019objectif est \u00ab\u00a0de continuer \u00e0 assurer \u00e0 nos alli\u00e9s et partenaires que les Etats-Unis sont l\u00e0, que nous sommes un pays ami, un bon alli\u00e9, un bon partenaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lev\u00e9e du blocus d\u2019Odessa\u00a0: une op\u00e9ration \u00ab\u00a0\u00e0 haut risque\u00a0\u00bb, pour le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ric...","dateModified":"2022-05-31T16:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T15:40:27+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique danoise Orsted a annonc\u00e9 mardi que la livraison de gaz russe vers le Danemark serait suspendue \u00e0 partir du 1er\u00a0juin \u00e0 6\u00a0heures, apr\u00e8s qu\u2019Orsted a refus\u00e9 de r\u00e9gler le paiement en roubles.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 qu\u2019il n\u2019y a pas de gazoduc venant directement de Russie au Danemark, la Russie ne sera pas capable de suspendre directement la fourniture en gaz au Danemark et il sera donc possible pour le Danemark de s\u2019approvisionner en gaz. Cependant, cela suppose que le gaz pour le Danemark doit \u00eatre plus largement achet\u00e9 sur les march\u00e9s europ\u00e9ens du gaz\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Orsted dans un communiqu\u00e9.                    Lire aussi :  Un boycott du gaz russe serait-il une bonne nouvelle pour le climat\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension des livraisons de gaz russe au Danemark \u00e0 partir du 1er\u00a0juin","dateModified":"2022-05-31T16:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T14:53:08+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, Emmanuel Macron a d\u00e9taill\u00e9, mardi, les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019encontre de Moscou apr\u00e8s son offensive en Ukraine.         R\u00e9duire de 92\u00a0% les importations par l\u2019UE de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Elargir la liste noire \u00e0 quatre-vingts oligarques russes.          Interdire trois cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.          Exclure les banques russes du syst\u00e8me international Swift, dont Sberbank           Pour le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0ce sixi\u00e8me paquet [de sanctions contre la Russie] est historique. Les mesures d\u2019exemption ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es pour les Etats tr\u00e8s d\u00e9pendants (\u2026) et qui n\u2019ont pas d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer, dans un cadre tr\u00e8s sp\u00e9cifique avec une limite de temps de dix-huit \u00e0 vingt-quatre mois\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sanctionnons la Russie et nous aidons l\u2019Ukraine parce qu\u2019il y a sur notre continent une guerre d\u00e9cid\u00e9e par la Russie contre un peuple, contre la d\u00e9mocratie. Notre objectif est toujours le m\u00eame\u00a0: stopper la guerre sans participer.\u00a0\u00bb          Emmanuel Macron a \u00e9galement annonc\u00e9 avoir propos\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine le vote d\u2019une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019ONU pour lever le blocus russe du port d\u2019Odessa afin de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes qui y sont bloqu\u00e9es. \u00ab\u00a0J\u2019ai propos\u00e9, dans la discussion que nous avons eue avec Olaf Scholz [le chancelier allemand] samedi dernier, au pr\u00e9sident Poutine que nous prenions l\u2019initiative d\u2019une r\u00e9solution aux Nations unies pour donner un cadre tr\u00e8s clair \u00e0 cette op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles.          Emmanuel Macron a aussi r\u00e9agi \u00e0 la mort de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus dans le Donbass, alors qu\u2019il se trouvait dans un convoi humanitaire. \u00ab\u00a0La France s\u2019est toujours battue et continuera de se battre contre l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Il a par ailleurs \u00ab\u00a0condamn\u00e9 avec la plus grande fermet\u00e9\u00a0\u00bb les propos \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb d\u2019officiels russes remettant en cause le statut de journaliste du jeune homme.                          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, s\u2019adresse aux journalistes \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, le 21\u00a0mai\u00a02022. GEERT VANDEN WIJNGAERT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/39439a1_1654009204830-351977.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9taille les nouvelles sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre la Russie","dateModified":"2022-05-31T16:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T13:50:29+00:00","articleBody":"     La justice ukrainienne a identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre dans le Donbass, a d\u00e9clar\u00e9 la procureure g\u00e9n\u00e9rale, Iryna Venediktova, lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 La\u00a0Haye (Pays-Bas), o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 des homologues internationaux, alors que les forces russes progressent dans cette r\u00e9gion de l\u2019Est, leur priorit\u00e9 strat\u00e9gique.                                    La procureure g\u00e9n\u00e9rale d'Ukraine, Iryna Venediktova, discute avec le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), Karim Khan, lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 La Hague, le 21 mai 2022. RAMON VAN FLYMEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/b5d0c77_1654012002248-625455.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre dans le Donbass","dateModified":"2022-05-31T15:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T13:15:10+00:00","articleBody":"     Tandis que sur le front le plus oriental du Donbass, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans Sievierodonetsk et pilonne la ville voisine de Lyssytchansk (province de Louhansk), elle menace aussi directement, sur le front nord de la r\u00e9gion, depuis la chute de la bourgade de Lyman, les deux villes strat\u00e9giques de Sloviansk et de Kramatorsk (province de Donetsk) qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sporadiquement vis\u00e9es par des tirs de missiles depuis trois mois, craignent d\u00e9sormais de se retrouver sous le feu de l\u2019artillerie. De la r\u00e9sistance ou non de ces quatre villes d\u00e9pend le sort du Donbass.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans le Donbass, l\u2019impr\u00e9visible issue de l\u2019offensive de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, l\u2019impr\u00e9visible issue de l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-05-31T13:33:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T12:20:57+00:00","articleBody":"    Question b\u00eate mais en quoi les 2 soldats russes condamn\u00e9s \u00e0 11 ans de prison pour avoir bombard\u00e9 deux villages ont-ils commis l\u00e0 un crime de guerre plus que les autres soldats russes ayant bombard\u00e9 d'autres villages ? O\u00f9 se situe la diff\u00e9rence entre \"guerre l\u00e9gale\" et \"guerre ill\u00e9gale\" - pouvant donner lieu \u00e0 un proc\u00e8s ?    Maria         Bonjour Maria,          Cela peut sembler contre-intuitif mais, m\u00eame pour faire la guerre, il y a des r\u00e8gles. Le droit de la guerre \u2013 qui existe depuis l\u2019Antiquit\u00e9 \u2013 d\u00e9signe ainsi les lois, en g\u00e9n\u00e9ral coutumi\u00e8res, sur lesquelles s\u2019entendent les parties ennemies lorsqu\u2019elles sont en guerre. Aucun texte de droit international ne codifie \u00e0 lui seul tous les crimes de guerre. La d\u00e9finition de ces crimes d\u00e9coule essentiellement de deux trait\u00e9s internationaux\u00a0:         Les conventions de La\u00a0Haye de 1899 et de 1907, qui se focalisent, notamment, sur l\u2019interdiction d\u2019utiliser certains moyens de combat (par exemple, se servir de balles expansives, qui provoquent des blessures plus graves que celles caus\u00e9es par d\u2019autres types de balles).          Les conventions de Gen\u00e8ve de 1949 et leurs protocoles additionnels de 1977, qui prot\u00e8gent les personnes qui ne participent pas ou plus aux hostilit\u00e9s\u00a0: les civils, les membres du personnel sanitaire ou d\u2019organisations humanitaires, les soldats faits prisonniers,\u00a0etc.           La d\u00e9finition la plus r\u00e9cente de ce qui constitue un crime de guerre est donn\u00e9e dans\u00a0l\u2019article\u00a08 du statut de Rome, entr\u00e9 en vigueur en\u00a02002. Les actes prohib\u00e9s en temps de guerre sont nombreux\u00a0: homicide intentionnel\u00a0; torture\u00a0; causer intentionnellement de grandes souffrances ou por\u00adter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; destruction et appropriation de biens non justifi\u00e9es par des n\u00e9ces\u00adsi\u00adt\u00e9s militaires\u00a0; d\u00e9portation\u00a0; prise d\u2019otages\u00a0; diriger intentionnellement des attaques contre la population ci\u00advile ou des biens de ca\u00adract\u00e8re civil\u00a0; tuer ou blesser un combattant ayant d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0; pillage\u00a0; etc.          Il est \u00e9galement interdit d\u2019employer des armes empoisonn\u00e9es\u00a0; des gaz asphyxiants ou toxiques\u00a0; des m\u00e9thodes de guerre de nature \u00e0 causer des maux superflus ou des souffrances inuti\u00adles\u00a0; ou encore de commettre des violences sexuelles.          Les deux personnes condamn\u00e9es, Alexandre Bobikine et Alexandre Ivanov ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupable de \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de la guerre\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s qui avait commenc\u00e9 \u00e0 la mi-mai pr\u00e8s de la ville de Poltava, selon l\u2019agence Interfax-Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T12:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T12:03:47+00:00","articleBody":"     La guerre entre la Russie et l\u2019Ukraine n\u2019a eu qu\u2019un effet marginal sur l\u2019activit\u00e9 des groupes sp\u00e9cialis\u00e9s dans la criminalit\u00e9 informatique dans le monde, a affirm\u00e9 mardi Guillaume Poupard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Anssi, l\u2019agence charg\u00e9e de la cyberd\u00e9fense fran\u00e7aise          \u00ab\u00a0Le ph\u00e9nom\u00e8ne criminel est \u00e0 mon avis impact\u00e9 \u00e0 la marge par le conflit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poupard, lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement sur la cybers\u00e9curit\u00e9 organis\u00e9 par le groupe Thales, \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Il ne faut pas se rassurer\u00a0\u00bb et en profiter pour baisser la garde, a-t-il ajout\u00e9.          Au d\u00e9but du conflit, la lutte au sein du groupe de ran\u00e7ongiciel Conti, entre pirates prorusses et pirates proukrainiens, avait pu laisser croire \u00e0 la prochaine \u00ab\u00a0disparition d\u2019un acteur p\u00e9nible\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Guillaume Poupard. Mais Conti a depuis resurgi, se montrant capable \u00ab\u00a0de mettre \u00e0 genoux un pays entier comme le Costa Rica qui vient de d\u00e9clarer l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence \u00e0 cause des attaques criminelles contre son administration\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9.          S\u2019agissant des attaques en provenance des Etats, Guillaume Poupard a not\u00e9 qu\u2019il y avait actuellement \u00ab\u00a0une concentration de l\u2019effort russe sur l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Face \u00e0 cette offensive, \u00ab\u00a0on voit une r\u00e9silience tr\u00e8s forte de l\u2019Ukraine, ce qui peut donner espoir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poupard.                    Lire aussi :  Trois mois de guerre en Ukraine\u00a0: contre Kiev, des cyberattaques discr\u00e8tes mais r\u00e9elles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine\u00a0a un impact marginal sur la criminalit\u00e9 informatique, selon le cyberd\u00e9fenseur fran...","dateModified":"2022-05-31T12:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T11:57:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'Ukraine avance quelque part ? On a l'impression qu'il recule sans cesse.    mouarf         Bonjour,          Au 97e\u00a0jour de la guerre, les forces ukrainiennes sont effectivement en difficult\u00e9, notamment dans la ville-cl\u00e9 de Sievierodonetsk, dont l\u2019arm\u00e9e russe a en partie pris le contr\u00f4le. Apr\u00e8s plus de trois mois de combats, la situation se tend pour les forces de Kiev dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont l\u2019arm\u00e9e russe a fait sa priorit\u00e9.          \u00ab\u00a0La situation est ultra-compliqu\u00e9e. Une partie de Sievierodonetsk est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Les Russes \u00ab\u00a0ne peuvent pas avancer librement\u00a0\u00bb, des combattants ukrainiens \u00ab\u00a0restant toujours\u00a0\u00bb dans la ville, a-t-il toutefois ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les bombardements intensifs se poursuivent, avec de probables combats de rue dans les alentours\u00a0\u00bb de la ville, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) sugg\u00e8re pour sa part que les Russes contr\u00f4leraient le nord-est et le sud-est de la ville et poursuivraient leur progression. Les combats font rage au sud de la ville, \u00e0 Tochkivka, Oustynivka, Voronove, Boribske et Metolkine. L\u2019institut juge aussi cr\u00e9dible la th\u00e8se d\u2019une prise de contr\u00f4le russe de la rive sud de la rivi\u00e8re Siversky Donets, \u00e0 l\u2019exception de la partie qui traverse Sievierodonetsk.          Toutefois, les forces ukrainiennes ont affirm\u00e9 n\u00e9anmoins regagner du terrain notamment dans la r\u00e9gion autour de Kherson, ville proche de la Crim\u00e9e pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe d\u00e9but mars. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a quitt\u00e9 le village de Mykola\u00efvka, dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un bulletin de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T15:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T11:36:29+00:00","articleBody":"     En refusant de voter la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, le Kazakhstan, le Kirghizistan, l\u2019Ouzb\u00e9kistan et le Tadjikistan montrent qu\u2019ils per\u00e7oivent les valeurs d\u00e9mocratiques comme une menace, explique Olivier Ferrando, politiste sp\u00e9cialiste de cette r\u00e9gion, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019appui tacite des Etats d\u2019Asie centrale \u00e0 la Russie est un revers pour les droits humains\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019appui tacite des Etats d\u2019Asie centrale \u00e0 la Russie est un revers pour les droits humains\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-31T11:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:58:01+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe, qui a d\u00e9couvert les corps de 152 combattants ukrainiens dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est du pays), se dit pr\u00eate \u00e0 les remettre \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense.          Lors de leurs op\u00e9rations de recherche dans l\u2019aci\u00e9rie, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient retranch\u00e9s plus de 2\u00a0000 combattants ukrainiens, notamment du r\u00e9giment Azov, pendant plusieurs semaines avant de se rendre aux forces russes \u00e0 la mi-mai, \u00ab\u00a0les soldats russes ont d\u00e9couvert un fourgon isotherme\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re.          \u00ab\u00a0Dans le fourgon, dont le syst\u00e8me de r\u00e9frig\u00e9ration ne fonctionnait pas, \u00e9taient entrepos\u00e9s 152 corps de combattants et militaires des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que \u00ab\u00a0quatre mines\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9couvertes sous les corps.          \u00ab\u00a0La partie russe pr\u00e9voit de rendre les corps d\u00e9couverts dans l\u2019aci\u00e9rie aux repr\u00e9sentants ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, affirmant que Moscou n\u2019avait re\u00e7u aucune demande de la part de Kiev pour r\u00e9cup\u00e9rer les d\u00e9pouilles.          Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de Marioupol, retranch\u00e9s dans l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, se sont rendus aux forces russes entre le 16 et le 20\u00a0mai, apr\u00e8s trois mois d\u2019intenses combats. Pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens sont d\u00e9sormais d\u00e9tenus par les Russes, qui entendent les juger comme des criminels de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou se dit pr\u00eat \u00e0 rendre les corps de 152 combattants d\u00e9couverts \u00e0 Azovstal","dateModified":"2022-05-31T11:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:37:40+00:00","articleBody":"     Caroline (tous les lyc\u00e9ens cit\u00e9s ont requis l\u2019anonymat) se place devant le micro dispos\u00e9 sur le trottoir d\u2019une art\u00e8re strasbourgeoise, en ce lundi matin ensoleill\u00e9 du mois de mai, et lit devant une trentaine de personnes un extrait du roman de l\u2019\u00e9crivain russe Vassili Grossman.          Vie et destin (L\u2019\u00e2ge d\u2019homme, 1980), dans lequel une m\u00e8re juive attend la mort dans le ghetto de Berdytchiv, en Ukraine, liquid\u00e9 par les nazis en septembre\u00a01942. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbre, Vitia, que cette lettre te parviendra, bien que je sois derri\u00e8re les barbel\u00e9s du ghetto juif. Je ne recevrai pas ta r\u00e9ponse car je ne serai plus de ce monde\u2026\u00a0\u00bb, \u00e9nonce d\u2019une voix mal assur\u00e9e la lyc\u00e9enne bi\u00e9lorusse.          Dans ce lyc\u00e9e international, des journ\u00e9es de la m\u00e9moire sont organis\u00e9es autour de la seconde guerre mondiale. El\u00e8ves tch\u00e9tch\u00e8nes, russes, moldaves, ukrainiens, arm\u00e9niens ou az\u00e9ris s\u2019y c\u00f4toient. Le conflit ukrainien est dans toutes les t\u00eates.                    Lire aussi :  Dans la section russophone du lyc\u00e9e des Pontonniers, \u00e0 Strasbourg, se m\u00ealent \u00ab\u00a0la grande et la petite histoire\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la section russophone du lyc\u00e9e des Pontonniers, \u00e0 Strasbourg, se m\u00ealent \u00ab\u00a0la grande et la petite...","dateModified":"2022-05-31T10:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:22:56+00:00","articleBody":"     Un tribunal ukrainien a condamn\u00e9 \u00e0 onze ans et demi de prison deux soldats russes accus\u00e9s d\u2019avoir bombard\u00e9 au lance-missiles multiple deux villages dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est du pays.          Alexandre Bobikine et Alexandre Ivanov ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupable de \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de la guerre\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s qui avait commenc\u00e9 \u00e0 la mi-mai pr\u00e8s de la ville de Poltava, selon l\u2019agence Interfax-Ukraine, pr\u00e9cisant que les deux accus\u00e9s avaient \u00ab\u00a0totalement reconnu leur culpabilit\u00e9 et dit qu\u2019ils se repentaient\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Un proc\u00e8s en forme de test pour la justice ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux soldats russes condamn\u00e9s \u00e0 onze ans de prison pour avoir bombard\u00e9 des villages","dateModified":"2022-05-31T10:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:10:02+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a salu\u00e9 mardi l\u2019accord des Vingt-Sept pays de l\u2019UE, qui pr\u00e9voit une exemption pour le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc, permettant ainsi \u00e0 son pays de continuer \u00e0 recevoir du brut bon march\u00e9 venu de Russie.          Le dirigeant nationaliste bloquait, depuis plusieurs semaines, le projet d\u2019embargo europ\u00e9en, parlant de \u00ab\u00a0bombe atomique\u00a0\u00bb lanc\u00e9e sur son \u00e9conomie. Finalement, pour lever le veto de Budapest, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement, r\u00e9unis en sommet lundi \u00e0 Bruxelles, ont limit\u00e9 l\u2019arr\u00eat des importations au p\u00e9trole russe transport\u00e9 par bateau, soit les deux tiers des achats europ\u00e9ens.          \u00ab\u00a0Les familles peuvent dormir paisiblement, nous avons \u00e9cart\u00e9 l\u2019id\u00e9e la plus farfelue qui soit\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Orban dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 sur sa page Facebook. Un embargo total \u00ab\u00a0aurait \u00e9t\u00e9 insupportable pour nous (\u2026), mais nous avons r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019\u00e9viter\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le dirigeant nationaliste, qui entretenait de bonnes relations avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, avant l\u2019invasion et a, depuis, une position ambigu\u00eb.          La Hongrie, pays d\u2019Europe centrale enclav\u00e9 sans acc\u00e8s \u00e0 la mer, d\u00e9pend pour 65\u00a0% de sa consommation de p\u00e9trole des livraisons de l\u2019ol\u00e9oduc russe Droujba. Elle s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 la proposition initiale d\u2019un embargo, \u00e0 moins de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un d\u00e9lai d\u2019au moins quatre ans pour le mettre en \u0153uvre et d\u2019environ 800\u00a0millions d\u2019euros de financements europ\u00e9ens pour adapter les infrastructures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Hongrie, le premier ministre, Viktor Orban, salue l\u2019accord de l\u2019UE qui l\u2019exempte d\u2019un embargo s...","dateModified":"2022-05-31T10:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:03:21+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Thomas Gomart, historien et directeur de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI), d\u00e9sormais, termin\u00e9, merci \u00e0 lui d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations et \u00e0 vous pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Thomas Gomart est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-05-31T10:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:00:17+00:00","articleBody":"    Quelle est la cons\u00e9quence pr\u00e9visible pour UE \u00e0 moyen\/long terme de d\u00e9couplage \u00e9nerg\u00e9tique euro-russe?    Fdm_7777         C\u2019est une rupture historique majeure. Il y a toujours eu un arri\u00e8re-plan \u00e9nerg\u00e9tique aux crises strat\u00e9giques avec Moscou\u00a0: lors de la crise de Cuba, lors de la crise des euromissiles, et aujourd\u2019hui. Fondamentalement, apr\u00e8s 1945, les Etats-Unis ont toujours s\u00e9curis\u00e9, sur le plan naval, les approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques en provenance du Moyen-Orient pour les Europ\u00e9ens et le Japon. Avec cette crise, le flux d\u2019approvisionnement gazier Est-Ouest va \u00eatre remplac\u00e9, en partie, par un flux Ouest-Est en provenance. Le lien transatlantique s\u2019en trouve m\u00e9caniquement resserr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T10:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:56:02+00:00","articleBody":"    Y a-t-il un risque de le conflit s\u2019\u00e9tendent dans pays membre de l\u2019OTAN ou ailleurs ? Y a-t-il un risque d\u2019une attaque nucl\u00e9aire qui d\u00e9truirait un pays o\u00f9 plusieurs ? J\u2019imagine que les Russes ont une doctrine tr\u00e8s stricte quant \u00e0 l\u2019utilisation de ces armes ? Quelle est cette doctrine. ? Merci     Mama          Les Russes ont, en effet, une doctrine tr\u00e8s stricte et connue des autres, qui vise \u00e0 prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats vitaux. Cependant, Vladimir Poutine, par souci de dominer l\u2019escalade et d\u2019inhiber les Occidentaux, a plac\u00e9 son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb sous couverture nucl\u00e9aire d\u00e8s le 24 f\u00e9vrier. On ne peut pas ne pas tenir compte de ses d\u00e9clarations, qui illustrent, \u00e0 mon sens, sa d\u00e9termination \u00e0 une \u00ab\u00a0normalisation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:53:49+00:00","articleBody":"    L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine fut justifi\u00e9e, entre autres, par la possibilit\u00e9 de la voir int\u00e9grer l\u2019OTAN. Quand sera-t-il de la r\u00e9action russe face \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion possible de la Finlande et de la Suede?    BBQRaf         Cette adh\u00e9sion renforce la coh\u00e9rence entre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) pour les questions de s\u00e9curit\u00e9. C\u2019est un revers strat\u00e9gique pour la Russie, qui doit reconsid\u00e9rer les modalit\u00e9s de sa pr\u00e9sence en mer Baltique. Cela contribue \u00e0 l\u2019isoler davantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:58:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:50:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nVous dites qu'il est pr\u00e9matur\u00e9 de parler de la reconstruction et de la r\u00e9paration tant que les deux bellig\u00e9rants pensent pouvoir l'emporter. Cela signifie-t-il que si la Russie l'emporte, notamment \u00e0 l'Est, elle aura une l\u00e9gitimit\u00e9 ? En 2022, \"l'Occident\" risque-t-il d'\u00eatre contraint de faire avec des modifications territoriales acquises par de tels moyens (destructions massives, crimes de masse, r\u00e9gime de terreur...) ?\nDe m\u00eame, si la Russie \u00e9chouait et se retirait, qui pourrait la forcer \u00e0 r\u00e9parer et comment ? Quand on voit l'inefficacit\u00e9 de toutes les mesures prises pour l'emp\u00eacher de faire la guerre...\nMerci    Fantaisie         Concernant la Russie, il est int\u00e9ressant de voir comment la reconstruction de la Tch\u00e9tch\u00e9nie a \u00e9t\u00e9 conduite avec Kadyrov. M\u00eame remarque pour la Syrie. Pour des raisons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es, l\u2019Occident a fait le choix d\u2019une strat\u00e9gie indirecte. Par cons\u00e9quent, il d\u00e9pend des performances sur le terrain des forces ukrainiennes. Encore une fois, il me semble pr\u00e9matur\u00e9 d\u2019envisager les conditions de la reconstruction m\u00eame s\u2019il est \u00e9vident que l\u2019Union europ\u00e9enne devrait y prendre une part tr\u00e8s importante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:48:04+00:00","articleBody":"    Je suis Sud-Africain et je voudrais savoir quant est-il d'un possible r\u00e9alignement des pays africains \u00e0 la suite du conflit russo-ukrainien ; y a-t-il un foss\u00e9 qui se creuse entre les pays africains, d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui soutiennent la Russie, et de l'autre ceux plut\u00f4t favorables \u00e0 l'Ukraine ? L'Afrique deviendrait-elle une source plus importante de mati\u00e8res premi\u00e8res pour l'Europe ?    Bernard         Dans les ann\u00e9es 2000, la Russie s\u2019est employ\u00e9e \u00e0 appara\u00eetre comme un march\u00e9 \u00e9mergent en \u00e9tant un des moteurs des Brics (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud). En Afrique, elle conduit une double action\u00a0: la premi\u00e8re est informationnelle pour diffuser, avec succ\u00e8s, un discours anti-occidental\u00a0; la seconde consiste \u00e0 proposer de la \u00ab\u00a0s\u00e9curisation\u00a0\u00bb de r\u00e9gimes. Fondamentalement, les pays africains, comme ailleurs, ont tendance \u00e0 renvoyer dos \u00e0 dos la Russie et les pays occidentaux \u00e0 propos de la guerre d\u2019Ukraine. Cela participe \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la p\u00e9riph\u00e9risation de la Russie et de l\u2019Union europ\u00e9enne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:44:44+00:00","articleBody":"    On disait que la d\u00e9connexion de SWIFT \u00e9tait une \"arme nucl\u00e9aire \u00e9conomique\". Depuis, que s'est-il pass\u00e9 concr\u00e8tement c\u00f4t\u00e9 russe ?    Coco         La Russie s\u2019\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 une possible d\u00e9connexion du syst\u00e8me Swift avec son propre syst\u00e8me, Mir, \u00e9tendu \u00e0 quelques pays. Le vrai sujet r\u00e9side dans l\u2019acc\u00e8s de la Russie au dollar, qui est la cl\u00e9 de vo\u00fbte des sanctions. Sera-t-elle en mesure d\u2019honorer ses engagements en dollars dans les mois qui viennent\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:48:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:40:51+00:00","articleBody":"    Pourquoi les dirigeants occidentaux sont-ils si r\u00e9ticents \u00e0 livrer certaines armes \u00e0 longue porte (HIMAS, MLRS, avions de chasse) par crainte d'envenimer le conflit alors que les Ukrainiens n'ont mener qu'un seul raid en territoire russe ? Il serait de plus facile \u00e0 exiger des ukrainiens de ne pas utiliser ces armes conter le territoire russe puisqu'ils en sont si d\u00e9pendants. Les armes d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es peuvent d\u00e9j\u00e0 tirer en territoire russe.    Etiec53         En la mati\u00e8re, il faut distinguer les livraisons faites par les Etats-Unis et celles faites par les pays europ\u00e9ens, qui sont limit\u00e9s par leurs stocks. Cela me semble fondamental et renvoie \u00e0 la question pr\u00e9c\u00e9dente sur les intentions actuelles et futures de l\u2019administration am\u00e9ricaine. Les Occidentaux veulent rester dans une strat\u00e9gie indirecte de l\u00e9gitime d\u00e9fense collective face \u00e0 l\u2019agression de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:38:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, je pensais que la guerre en Ukraine pr\u00e9cipiterait l'accord sur le nucl\u00e9aire Iranien (les occidentaux ayant int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le p\u00e9trole, voire le gaz, Iranien se retrouve sur le march\u00e9). Or ce n'est pas (encore ?) le cas, qu'est ce qui bloque ?    Julien         Ce qui bloque, c\u2019est l\u2019antagonisme fondamental entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington. La R\u00e9publique islamique d\u2019Iran se construit, depuis 1979, sur cette opposition. C\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un r\u00e9gime \u00e0 part depuis la prise d\u2019otages de son ambassade, singularit\u00e9 renforc\u00e9e par la menace explicite qu\u2019elle fait peser sur Isra\u00ebl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:36:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, vas t-on se retrouver avec un nouveau rideau de fer entre l'Europe+Ukraine et la Russie + B\u00e9larus ?     Willym18         En Bi\u00e9lorussie, la soci\u00e9t\u00e9 civile s\u2019est mobilis\u00e9e contre Alexandre Loukachenko, qui se maintient au pouvoir gr\u00e2ce au concours de Moscou. Les deux pays se retrouvent dans une situation similaire au regard de l\u2019Occident, m\u00eame si Minsk ne peut pas se voir imputer les m\u00eames crimes que Moscou, \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:34:23+00:00","articleBody":"    Compte tenu du leadership am\u00e9ricain avec Joe Biden, est-ce qu'une victoire des r\u00e9publicains aux midterms et de Trump en 2024 ne serait pas la fin du bloc occidental ? Poutine n'a qu'environ deux ans \u00e0 tenir si c'est le cas.    Humphrey         Quelle aurait \u00e9t\u00e9 l\u2019attitude am\u00e9ricaine si Donald Trump avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu\u00a0? C\u2019est une question pour Vladimir Poutine, \u00e9videmment, mais aussi pour les Europ\u00e9ens, qui ne peuvent pas ne pas int\u00e9grer la versatilit\u00e9 du leadership am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:30:55+00:00","articleBody":"    En parall\u00e8le du conflit en Ukraine qui s'enlise, la tension semble monter entre les Etats-Unis et la Chine au sujet de Ta\u00efwan. Faut-il s'attendre \u00e0 un fractionnement, une bipolarisation du monde comme nous l'avons connu lors de la guerre froide? Qui aurait le plus \u00e0 perdre, de la Chine ou du bloc occidental en cas de rupture commercial et diplomatique?    Pierre         C\u2019est une autre forme de bipolarisation que celle de la guerre froide qui appara\u00eet. Il est frappant de constater, m\u00eame apr\u00e8s la crise sanitaire, l\u2019intensification des interd\u00e9pendances en raison, notamment, des flux de donn\u00e9es et l\u2019intensification de la rivalit\u00e9 strat\u00e9gique. Le d\u00e9couplage sino-am\u00e9ricain concerne certains secteurs technologiques, mais pas l\u2019ensemble des relations \u00e9conomiques. Il y a une forme de continuation \u00e9conomique masqu\u00e9e par une divergence politique fondamentale. Le changement tient dans le fait que les acteurs \u00e9conomiques int\u00e8grent d\u00e9sormais cette derni\u00e8re dans leurs anticipations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:27:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, au vu du contexte, est-ce que la Chine n'est pas en train de gagner \u00e0 tout les niveaux avec quoi qu'on en dise une d\u00e9stabilisation \u00e0 minima de l'Europe et une Russie qui sera oblig\u00e9 de lui manger dans la main ? Tout en se positionnant comme la force dominante d'un monde de plus en plus polaris\u00e9 et oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on appel \"l'occident\"    Chad         La guerre d\u2019Ukraine illustre \u00e0 la fois la solidit\u00e9 et les limites du partenariat sino-russe. M\u00eame s\u2019il cherche \u00e0 appara\u00eetre \u00ab\u00a0neutre\u00a0\u00bb sur le plan diplomatique, Xi Jinping ne dissimule pas sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine. A court terme, la Chine n\u2019a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir une \u00e9conomie mondiale trop profond\u00e9ment affect\u00e9e par la guerre d\u2019Ukraine. Il est certain que cette guerre renforce indirectement le r\u00f4le de la Chine et des Etats-Unis, et entra\u00eene une perte d\u2019influence \u00e0 l\u2019\u00e9chelle globale de l\u2019Union europ\u00e9enne et de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:26:08+00:00","articleBody":"    Quand la guerre sera finie, comment se pr\u00e9munir d'une nouvelle tentative russe dans quelques ann\u00e9es ? Comment s'assurer que la Russie paye pour la reconstruction des habitations, \u00e9coles, h\u00f4pitaux, entreprises, infrastructures... qu'elle a bombard\u00e9es ?    Lyly         Le \u00ab\u00a0quand\u00a0\u00bb est la question centrale, car cette guerre pourrait bien perdurer. Elle peut conna\u00eetre des phases d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration et de d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration en fonction de l\u2019\u00e9volution sur le terrain. La Russie a marqu\u00e9 une pause strat\u00e9gique de huit ans entre l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et l\u2019offensive du 24\u00a0f\u00e9vrier. A mon sens, il est pr\u00e9matur\u00e9 de songer aux modalit\u00e9s de reconstruction tant que les deux bellig\u00e9rants pensent pouvoir l\u2019emporter militairement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:23:12+00:00","articleBody":"    A part les pays europ\u00e9ens, qui ach\u00e8te le p\u00e9trole et le gaz russe ? Est-ce au m\u00eame prix que ce que payent les europ\u00e9ens ? Merci    jesuisunukr\u00e9nien         Le p\u00e9trole est un march\u00e9 mondial et liquide. Par cons\u00e9quent, la Russie peut chercher d\u2019autres clients \u00e0 condition que son brut reste concurrentiel (co\u00fbt d\u2019extraction et de transport) par rapport \u00e0 celui d\u2019autres producteurs. C\u2019est beaucoup plus compliqu\u00e9 pour le gaz, qui s\u2019exporte principalement par gazoducs. Elle a construit un gazoduc vers la Chine, mais cela ne suffirait pas \u00e0 compenser la perte du march\u00e9 europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:21:34+00:00","articleBody":"    J'ai lu dans plusieurs m\u00e9dias que l'Iran allait proposer \u00e0 l'UE de vendre son gaz. Est-ce d\u00e9j\u00e0 possible techniquement (j'imagine que l'export doit passer par la Turquie) ? Et est-ce qu'il ne s'agit pas aussi pour les mollahs de tenter un rapprochement pour une lev\u00e9e des sanctions li\u00e9es au nucl\u00e9aire ? Enfin, est-ce que cela jouerait sur les relations russo-iraniennes ?    Tine         La facteur iranien est l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments de cette guerre. Dans un contexte de forte tension sur les prix, le retour de l\u2019Iran sur le march\u00e9 p\u00e9trolier apporterait un peu de souplesse sans modifier toutefois les \u00e9volutions structurelles. Concernant le gaz, il est surtout utilis\u00e9 pour sa consommation domestique. L\u2019administration Biden ne semble gu\u00e8re d\u00e9sireuse de conclure un nouvel accord avec T\u00e9h\u00e9ran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:18:23+00:00","articleBody":"    Il semble exister une difference d'opinion dans la communaute des observateurs. D'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui pensent comparer la guerre en Ukraine avec la guerre de 1870, ou la 1ere Guerre mondiale, et voient un cessez le feu possible en \u00e9change de cession(s) de territoires, et plus tard une eventuelle reprise du conflit. D'autres pensent que toute negociation avec Poutine est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec et ne sera qu'un leurre... Est- il effectvement possible (d'un point de vue strategique) d'envisager de negocier avec Poutine ?    Hannibal         Ce sont les Ukrainiens qui en d\u00e9cideront. Ce sont eux qui subissent l\u2019agression de la Russie. La r\u00e9sistance qu\u2019ils opposent a mis en \u00e9chec le projet n\u00e9ocolonial de Moscou. Le parall\u00e8le avec 1870 me semble trompeur. Il y a, dans cette guerre en Ukraine, une dimension historique et id\u00e9ologique. La Russie consid\u00e8re qu\u2019avoir \u00e9t\u00e9 victorieuse contre le nazisme en 1945 justifie son discours sur une \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. Parall\u00e8lement, elle s\u2019est engag\u00e9e dans une guerre de mod\u00e8le avec l\u2019Union europ\u00e9enne depuis vingt ans, convaincue qu\u2019elle serait la premi\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u2019une d\u00e9soccidentalisation du monde acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:15:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa n\u00e9cessit\u00e9 de faire front contre l'invasion russe oblige \u00e0 faire des concessions \u00e0 ceux de nos alli\u00e9s parmi les moins d\u00e9mocrates, je pense \u00e0 La Hongrie et la Pologne dans l'UE, et \u00e0 la Turquie dans l'OTAN. Cela ne risque-t-il pas d'avoir des cons\u00e9quences n\u00e9fastes \u00e0 long terme sur la d\u00e9mocratie dans le bloc occidental ?    Boutereille         Sur la Russie, la Pologne et la Hongrie sont sur des positions tr\u00e8s oppos\u00e9es. La Hongrie de Viktor Orban est le pays qui reste le plus proche de Moscou, pour des raisons \u00e0 la fois id\u00e9ologiques et \u00e9conomiques. Les deux pays font l\u2019objet de vives critiques de la part de leurs partenaires europ\u00e9ens concernant l\u2019\u00e9volution de l\u2019Etat de droit. C\u2019est certain que leurs positionnements respectifs fragilisent le discours de l\u2019Union europ\u00e9enne sur les vertus d\u00e9mocratiques au regard du monde ext\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:15:04+00:00","articleBody":"    Le positionnement de la France qui appelle encore \u00e0 la n\u00e9gociation avec la Russie n'est-il pas celui d\u00e9j\u00e0 pris pour les accords de Munich, avec la suite que l'on sait ? Plus globalement, qu'attend r\u00e9ellement Macron d'une n\u00e9gociation dans laquelle l'un des partis n'a aucune demande l\u00e9gitime ?    steph         La France a toujours cherch\u00e9 \u00e0 avoir une politique russe distincte. Elle est entr\u00e9e dans la Premi\u00e8re Guerre mondiale avec une alliance avec la Russie et le Royaume-Uni pour en sortir avec l\u2019embryon d\u2019alliance atlantique. En un sens, les Etats-Unis se sont substitu\u00e9s \u00e0 la Russie imp\u00e9riale. Emmanuel Macron cherche \u00e0 \u00eatre une \u00ab\u00a0puissance d\u2019\u00e9quilibre\u00a0\u00bb, ce qui n\u2019est pas toujours bien compris par ses partenaires, tout en restant fid\u00e8le \u00e0 son syst\u00e8me d\u2019alliance. Paris soutient politiquement et militairement l\u2019Ukraine comme ses alli\u00e9s, tout en rappelant que la Russie, quelle que soit l\u2019issue de la guerre, restera en Europe\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:09:27+00:00","articleBody":"    La Turquie en d\u00e9pit de son positionnement officielle n'est-elle pas tout de m\u00eame en train de basculer doucement du c\u00f4t\u00e9 de la Russie, beaucoup moins regardante, sur sa politique int\u00e9rieur un peu \"rude\" ?    R\u00e9-mon         Les relations entre la Russie et la Turquie restent tr\u00e8s ambivalentes. Ankara ach\u00e8te des syst\u00e8mes antimissiles \u00e0 Moscou tout en vendant ses drones \u00e0 Kiev. C\u2019est la Russie qui aide la Turquie \u00e0 construire ses centrales nucl\u00e9aires. Depuis 2016, Poutine et Erdogan ont resserr\u00e9 leurs liens, en d\u00e9pit de divergences profondes sur des dossiers comme la Syrie ou la Libye. Depuis f\u00e9vrier\u00a02022, Ankara cherche \u00e0 attirer les milieux d\u2019affaires russes, qui se r\u00e9organisent et s\u2019installent aussi dans les pays du Golfe. Dans le m\u00eame temps, Ankara se souvient que, avant Catherine\u00a0II, la Crim\u00e9e fut ottomane\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:00:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, si l'on se projette \u00e0 moyen terme (on va dire 5 ans, avec un syst\u00e8me toujours tenu par les Poutiniens) est il possible d'imaginer l'Occident se r\u00e9engager \u00e9conomiquement avec la Russie (r\u00e9investir, voir les entreprises y retourner)? Ou bien l'hypoth\u00e8se la plus probable reste un d\u00e9couplage \u00e9conomique de long terme, assez \u00e9tanche, quelle que soit l'\u00e9volution de la situation en Ukraine, avec des entreprises occidentales qui n'y retournent pas, des sanctions qui persistent, et une Russie coup\u00e9e des \u00e9conomies US et Europe et condamn\u00e9e \u00e0 la vassalit\u00e9 face \u00e0 la Chine?     Simon M         Pour les acteurs \u00e9conomiques, le risque \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb est l\u00e0 pour durer. Il est beaucoup plus facile de mettre en place un r\u00e9gime de sanctions que de le lever comme le montre l\u2019exemple de l\u2019Iran. Cette guerre entra\u00eene une rupture historique\u00a0: le d\u00e9couplage \u00e9nerg\u00e9tique euro-russe, qui a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 partir de 1962 avec la construction du pipeline baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Amiti\u00e9\u00a0\u00bb. Il est \u00e9vident que la Russie est en train d\u2019accentuer sa d\u00e9pendance \u00e0 la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:54:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-on connaitre les objectifs (ind\u00e9pendamment de la souverainet\u00e9 des Etats) poursuivis par l'OTAN dans son extension vert l'Est apr\u00e8s la disparition de l'URSS ? Merci.    Julienne         Apr\u00e8s la chute de l\u2019URSS, l\u2019OTAN a d\u00fb trouver une nouvelle raison d\u2019\u00eatre. Elle s\u2019est pos\u00e9e comme la principale organisation politico-militaire sur le continent pendant que l\u2019OSCE se concentrait sur la ma\u00eetrise des armements. Son extension vers l\u2019est ne peut se comprendre sans l\u2019\u00e9largissement de l\u2019URSS des pays rejoignant les structures dites \u00ab\u00a0euro-atlantiques\u00a0\u00bb pour quitter l\u2019influence historique de Moscou. Sur un plan strat\u00e9gique, il s\u2019agissait de prendre des positions en Baltique et en mer Noire dans une logique d\u2019acc\u00e8s au Moyen-Orient. N\u2019oublions pas que l\u2019intervention britannico-am\u00e9ricaine en Irak, \u00e0 laquelle Moscou, Paris et Berlin se sont oppos\u00e9s, est ant\u00e9rieure \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de 2004.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:47:52+00:00","articleBody":"    Quelles seraient les cons\u00e9quences d\u00e9mographique et \u00e9conomique d'une prise totale du Donbass de la part de la Russie? Et quelle est la situation au sujet de la Transnistrie actuellement ?     Lucas         La particularit\u00e9 de cette guerre est d\u2019opposer deux pays en crise d\u00e9mographique. Vladimir Poutine a fait de la d\u00e9mographie un objectif politique de ses mandats successifs. Et l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014 a permis d\u2019ajouter plus de deux millions de personnes \u00e0 la population de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Dans une logique territoriale classique, la Russie pense renforcer sa puissance en annexant des territoires et en faisant des additions de populations. Des troupes russes sont pr\u00e9sentes en Transnistrie depuis 1991, fragilisant la Moldavie et mena\u00e7ant la Roumanie. Odessa se trouve \u00e0 une soixante de kilom\u00e8tres de l\u00e0\u2026 et Moscou pourrait rechercher une forme de continuit\u00e9 territoriale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:42:49+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Je m'interroge sur les enjeux autour de la mer noire. Ils apparaissent comme importants pour la Russie, pour son acc\u00e8s \u00e0 la m\u00e9diterran\u00e9e ? Mais la Turquie n'en a-t-elle pas le contr\u00f4le et le pouvoir de bloquer toute man\u0153uvre Russe ? Quel int\u00e9r\u00eat pour la Russie de contr\u00f4ler  une plus grande partie de ces eaux, si elle ne lui permette pas de l'utiliser commercialement, militairement vers la m\u00e9diterran\u00e9e  ?    alex         La mer Noire est un espace strat\u00e9gique, toujours sensible. C\u2019est par elle que les th\u00e9\u00e2tres ukrainien et syrien sont reli\u00e9s. Membre de l\u2019OTAN, la Turquie est garante de la convention de Montreux (1936), qui pr\u00e9voit les conditions de passage des b\u00e2timents de guerre par le d\u00e9troit du Bosphore. Pour la Russie, la ma\u00eetrise de la mer Noire est un enjeu depuis l\u2019entr\u00e9e de la Bulgarie et de la Roumanie dans l\u2019OTAN dans sa strat\u00e9gie d\u2019acc\u00e8s au Moyen-Orient. Elle veut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la puissance dominante sur cette mer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:37:01+00:00","articleBody":"    La flamb\u00e9e des prix de la plupart des mati\u00e8res premi\u00e8res cons\u00e9quence directe de la guerre en Ukraine, impacte tout autant la Russie que l'Europe, Poutine et la Russie ont-ils les reins assez solides pour tenir dans le temps alors que la grogne monte dans nos pays \u00e0 cause du pouvoir d'achat ? Joue t-il l'usure ? Merci     Ju         Economie de rente, la Russie b\u00e9n\u00e9ficie m\u00e9caniquement de prix du p\u00e9trole \u00e9lev\u00e9s. Par ailleurs, elle est active au sein de l\u2019OPEP+ en dialoguant avec l\u2019Arabie saoudite depuis plusieurs ann\u00e9es. Pour l\u2019heure, la hausse des prix fait surtout ressentir ses effets sur les \u00e9conomies europ\u00e9ennes en provoquant le retour de l\u2019inflation. Elles doivent trouver des solutions de rechange au p\u00e9trole et, surtout, au gaz en provenance de Russie. Pour cette derni\u00e8re, les effets se verront apr\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 avec, notamment, des capacit\u00e9s d\u2019investissement tr\u00e8s r\u00e9duites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:34:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, Quels gains r\u00e9els la Russie peut-elle se pr\u00e9valoir dans cette guerre except\u00e9 celle de la territorialit\u00e9  qui est assez limit\u00e9e car elle ne fait qu'ent\u00e9riner l'acc\u00e8s sur une mer ferm\u00e9e qui est d\u00e9j\u00e0 effective ?\r\nMerci    Sharpei         Pour l\u2019heure, le rapport entre les gains territoriaux, les pertes et les sanctions est tr\u00e8s d\u00e9favorable \u00e0 la Russie, qui m\u00e8ne une guerre coloniale anachronique. Son ambition est de couper l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire de l\u2019Ukraine pour r\u00e9unir de vieilles terres de l\u2019empire russe et poursuivre ainsi ses chim\u00e8res imp\u00e9riales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:31:04+00:00","articleBody":"    Bonjour. Compte tenu de l'attitude de la Russie de Poutine, temps que ce dernier sera au pouvoir, la Russie ne va t-elle pas se transformer en Cor\u00e9e du nord du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident avec des \u00e9changes \u00e9conomiques et diplomatiques quasi nuls?     Citoyen europ\u00e9en         La Russie est en passe d\u2019\u00eatre d\u00e9connect\u00e9e du versant occidental de la mondialisation, qui en compte d\u2019autres. Le parall\u00e8le avec la Cor\u00e9e du Nord n\u2019est pas pertinent compte tenu de la g\u00e9ographie du pays, de sa tradition diplomatique et de son empreinte \u00e9conomique\u00a0: la Russie veut continuer \u00e0 exporter ses ressources.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:29:25+00:00","articleBody":"    Bonjour Thomas, doit on s'attendre \u00e0 la r\u00e9apparition du rideau de fer tel que nous l'avons connu apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale?    Loamr         Non pas sous la m\u00eame forme avec un mur, mais il faut s\u2019attendre \u00e0 une Russie durablement isol\u00e9e sur le continent europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:29:17+00:00","articleBody":"     La principale banque russe, Sberbank, a affirm\u00e9, mardi, que son exclusion du syst\u00e8me financier international Swift, d\u00e9cid\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne, n\u2019aura qu\u2019un effet limit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous travaillons normalement, les principales restrictions sont d\u00e9j\u00e0 en vigueur\u00a0\u00bb, \u00e9crit, dans un communiqu\u00e9, la banque, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9e par de lourdes mesures am\u00e9ricaines et britanniques depuis l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019exclusion de Swift ne change rien \u00e0 la situation pour les r\u00e8glements internationaux\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle. \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations internes \u00e0 la Russie ne d\u00e9pendent pas de Swift, et seront r\u00e9alis\u00e9es par la banque normalement\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019\u00e9tablissement.          Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 de s\u00e9v\u00e8res contraintes \u00e0 Sberbank, gelant d\u00e9but avril tous ses avoirs\u00a0\u00ab\u00a0en contact avec le syst\u00e8me financier am\u00e9ricain\u00a0\u00bb, et interdisant toute transaction avec des acteurs am\u00e9ricains. Le Royaume-uni a aussi gel\u00e9 les actifs de la premi\u00e8re banque russe.          Lundi soir, les 27 Etats membres de l\u2019UE ont trouv\u00e9 un accord sur un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie pour son offensive en Ukraine, permettant de r\u00e9duire de quelque 90 % leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, \u00e9largissant la liste noire de l\u2019UE \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s et excluant trois banques russes du syst\u00e8me international Swift, dont Sberbank.          Swift est l\u2019un des plus importants r\u00e9seaux de messagerie bancaire et financi\u00e8re, permettant le transit des ordres de paiement entre banques, des ordres de transferts de fonds de la client\u00e8le des banques, des ordres d\u2019achat et de vente de valeurs mobili\u00e8res,\u00a0etc. Sberbank est l\u2019h\u00e9ritier des caisses d\u2019\u00e9pargne de l\u2019\u00e9poque tsariste et presque tous les Russes y ont un compte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banque russe Sberbank assure que l\u2019exclusion de Swift ne l\u2019affectera pas","dateModified":"2022-05-31T08:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:19:50+00:00","articleBody":"     Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, a annonc\u00e9 la venue de son homologue russe. \u00ab\u00a0[Sergue\u00ef] Lavrov viendra en Turquie, le 8\u00a0juin, avec une d\u00e9l\u00e9gation militaire pour discuter, entre autres, de l\u2019instauration de corridors s\u00e9curis\u00e9s pour le transport des c\u00e9r\u00e9ales. C\u2019est la question la plus importante, a fait savoir le ministre, qui veut \u00ab\u00a0cr\u00e9er un centre d\u2019observation des corridors \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe se rendra, le 8\u00a0juin, en Turquie afin de discuter de la mise en...","dateModified":"2022-05-31T08:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:01:07+00:00","articleBody":"     Posez vos questions \u00e0 Thomas Gomart, historien et directeur de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI). Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 10 h 30. Vous pouvez pr\u00e9c\u00e9der vos questions d\u2019une mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s bient\u00f4t cent jours de guerre en Ukraine, quelles sont ses cons\u00e9quences g\u00e9opolitiques et g\u00e9o-\u00e9c...","dateModified":"2022-05-31T08:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T07:34:53+00:00","articleBody":"     Les forces russes contr\u00f4lent d\u00e9sormais\u00a0\u00ab\u00a0une partie\u00a0\u00bb\u00a0de Sievierodonetsk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, qu\u2019elles pilonnent et essaient de prendre depuis des semaines, a annonc\u00e9 mardi le gouverneur de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0La situation est ultracompliqu\u00e9e. Une partie de Sievierodonetsk est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk.                    Voir aussi :  Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes contr\u00f4lent \u00ab\u00a0une partie\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-05-31T07:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T07:15:49+00:00","articleBody":"     Des dames arborant chapeau de paille et lunettes de soleil discutent gentiment sur la place du village. On se croirait un jour de march\u00e9 \u00e0 Lymany, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. La veille, le 27\u00a0mai, toute la commune a re\u00e7u le m\u00eame SMS\u00a0:          \u00ab\u00a0Attention, Lymany\u00a0va \u00eatre bombard\u00e9e. Vous avez jusqu\u2019au 30\u00a0mai pour fuir ou rallier les forces russes. La victoire sera de notre c\u00f4t\u00e9. \u00bb\u00a0          Plusieurs tirs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9ventr\u00e9 la mairie en avril, puis l\u2019\u00e9cole d\u2019un bourg voisin, et fait deux morts dans un immeuble de la commune. Personne, pourtant, ne para\u00eet s\u2019affoler. \u00ab\u00a0Encore de la propagande pour semer la panique\u00a0\u00bb,\u00a0coupe Natalia Panachy, maire et professeure de physique, du ton qu\u2019on prendrait pour parler d\u2019une publicit\u00e9 envahissante.          Retrouvez le reportage de Florence Aubenas sur cette ville, russophile avant la guerre, qui s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e un pivot de la mobilisation populaire face \u00e0 l\u2019occupant.                    Lire aussi :  Mykola\u00efv, mod\u00e8le de r\u00e9sistance citoyenne \u00e0 l\u2019invasion russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv, mod\u00e8le de r\u00e9sistance citoyenne \u00e0 l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-05-31T07:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T07:01:28+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir sanctionn\u00e9 la Bulgarie, la Pologne et la Finlande, le gazier russe Gazprom a suspendu les livraisons de gaz au fournisseur n\u00e9erlandais GasTerra, face \u00e0 son refus de payer en roubles. \u00ab\u00a0Gazprom a cess\u00e9 totalement ses livraisons de gaz \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 GasTerra B.V. [Pays-Bas] du fait du non-paiement en roubles\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le g\u00e9ant russe dans un communiqu\u00e9 sur sa messagerie Telegram.          La d\u00e9cision de la soci\u00e9t\u00e9 russe survient alors que les Pays-Bas ont refus\u00e9, comme la plupart des autres pays europ\u00e9ennes, \u00e0 l\u2019exception notable de la Hongrie de Viktor Orban, de payer leurs importations gazi\u00e8res en roubles \u2013 une nouvelle clause impos\u00e9e par le Kremlin aux pays\u00a0\u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb, depuis le 1er\u00a0avril.          Le groupe GasTerra avait refus\u00e9, r\u00e9clamant le respect d\u2019obligations contractuelles et notant que des versements tels que le r\u00e9clame le Kremlin pr\u00e9sentaient\u00a0\u00ab\u00a0un risque de violation des sanctions \u00e9labor\u00e9es par l\u2019UE\u00a0\u00bb. Les N\u00e9erlandais d\u00e9pendent de la Russie pour environ 15% de leurs approvisionnements en gaz, soit quelque six milliards de m\u00e8tres cubes par an, selon le gouvernement.          C\u2019est moins que la moyenne europ\u00e9enne de 40 %, mais comme d\u2019autres pays europ\u00e9ens, les Pays-Bas s\u2019efforcent de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9nergie russe. La d\u00e9cision du g\u00e9ant russe de l\u2019\u00e9nergie signifie que deux milliards de m\u00e8tres cubes de gaz ne seront pas fournis aux Pays-Bas d\u2019ici octobre, avait pr\u00e9venu GasTerra, ajoutant avoir\u00a0\u00ab\u00a0anticip\u00e9 cela en achetant du gaz ailleurs\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le russe Gazprom suspend les livraisons de gaz aux Pays-Bas","dateModified":"2022-05-31T07:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T06:51:57+00:00","articleBody":"     Dix jours apr\u00e8s la conqu\u00eate de Marioupol par les forces russes, un premier navire commercial, charg\u00e9 de m\u00e9tal, a quitt\u00e9 le port ukrainien de Marioupol pour rejoindre Rostov-sur-le-Don, en Russie, a annonc\u00e9 le dirigeant s\u00e9paratiste prorusse Denis Pouchiline.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui 2 500\u00a0tonnes de rouleaux de t\u00f4le lamin\u00e9e sont sorties du port de Marioupol, le bateau s\u2019est dirig\u00e9 vers Rostov\u00a0\u00bb, \u00e9crit le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk sur sa messagerie Telegram.          Au 86e\u00a0jour de guerre, Moscou a annonc\u00e9, vendredi\u00a020\u00a0mai, avoir achev\u00e9 la conqu\u00eate de Marioupol. La ville portuaire strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov est devenue l\u2019incarnation \u00e0 la fois du martyre et de la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine.          Les derniers d\u00e9fenseurs de la ville, assi\u00e9g\u00e9s pendant des semaines dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ont fini par se rendre. La reddition des soldats ukrainiens de Marioupol, n\u00e9goci\u00e9e pendant trois semaines entre Kiev et Moscou, a dur\u00e9 cinq jours.                              Lire aussi :  La Russie proclame sa victoire \u00e0 Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire commercial a quitt\u00e9 Marioupol pour la Russie, selon un dirigeant s\u00e9paratiste prorusse","dateModified":"2022-05-31T07:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T05:28:43+00:00","articleBody":"     Les vingt-sept chefs d\u2019Etat et de gouvernement se sont mis d\u2019accord, lundi soir, sur un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, pour s\u2019en passer, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, de 90\u00a0% des approvisionnements actuels. Des am\u00e9nagements sont pr\u00e9vus pour la Hongrie, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Slovaquie ainsi que la Bulgarie, dont l\u2019approvisionnement en p\u00e9trole provient largement de Russie.               Concr\u00e8tement\u00a0:         l\u2019embargo ne porte, pour le moment, que sur les livraisons par bateau (soit les deux tiers des achats europ\u00e9ens), la Bulgarie pouvant encore en acheter pendant un an et demi\u00a0;          le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc (qui concerne la Hongrie, la R\u00e9publique tch\u00e8que et Slovaquie) est, pour le moment, exempt\u00e9 avant d\u2019\u00eatre discut\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb\u00a0;          les pays concern\u00e9s par les exemptions ont pour interdiction de r\u00e9exporter le p\u00e9trole russe qu\u2019ils ach\u00e8tent.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains Etats europ\u00e9ens sont tr\u00e8s d\u00e9pendants du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-31T06:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T04:45:59+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis depuis hier en sommet extraordinaire \u00e0 Bruxelles, les Vingt-Sept doivent aborder, aujourd\u2019hui, la crise alimentaire li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine qui menace en particulier le continent africain.          L\u2019Ukraine et les pays occidentaux accusent Moscou de bloquer les ports ukrainiens de la mer Noire, ce que r\u00e9futent les responsables russes. Le pr\u00e9sident Ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, hier soir, que la Russie emp\u00eachait ainsi l\u2019exportation de 22\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, hier, \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 travailler avec la Turquie \u00e0 la libre circulation des marchandises en mer Noire, dont \u00ab\u00a0l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales provenant des ports ukrainiens\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise alimentaire \u00e0 l\u2019ordre du jour de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-05-31T06:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T04:39:31+00:00","articleBody":"     La mesure permettra \u00e0 la Hongrie, la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que de continuer \u00e0 \u00eatre approvisionn\u00e9es. Les Europ\u00e9ens se passeront, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, de 90\u00a0% du p\u00e9trole qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 la Russie.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-31T04:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T04:35:24+00:00","articleBody":"      Les 27 pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord, lundi soir, sur un embargo progressif du p\u00e9trole russe. Il concernera, dans un premier temps, le p\u00e9trole transport\u00e9 par bateau, soit les deux tiers des achats europ\u00e9ens d\u2019or noir russe. Une exemption temporaire a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue pour le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc afin de lever le veto de Budapest. Au total, ce sont 90\u00a0% des exportations de p\u00e9trole russe vers l\u2019UE qui seront arr\u00eat\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Le sixi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes comprend aussi l\u2019exclusion de trois banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, dont Sberbank, principal \u00e9tablissement du pays, et il pr\u00e9voit un \u00e9largissement de la liste noire de l\u2019UE \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s, dont la t\u00eate de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill.          Un journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, lors d\u2019un reportage pour BFM-TV sur un convoi humanitaire. Une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 la suite de la mort, lundi, de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, 32\u00a0ans.          L\u2019arm\u00e9e russe tente d\u2019encercler Sievierodonetsk et d\u2019en prendre le contr\u00f4le depuis plusieurs semaines, dans une offensive qui s\u2019est intensifi\u00e9e ces derniers jours, face \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident Zelensky a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9tait en difficult\u00e9. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass reste extr\u00eamement difficile. L\u2019arm\u00e9e russe essaie d\u2019y concentrer ses forces pour mettre de plus en plus de pression sur nos d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi soir.          Les forces ukrainiennes ont affirm\u00e9 n\u00e9anmoins regagner du terrain dans le Sud, notamment dans la r\u00e9gion autour de Kherson, ville proche de la Crim\u00e9e pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe d\u00e9but mars. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a quitt\u00e9 le village de Mykola\u00efvka, dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, affirme un bulletin de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne publi\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, \u00e9voquant le d\u00e9part en \u00ab\u00a0panique\u00a0\u00bbde soldats russes \u00ab\u00a0d\u00e9moralis\u00e9s\u00a0\u00bb.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le blocus russe des ports maritimes ukrainiens emp\u00eache Kiev d\u2019exporter 22\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 travailler avec la Turquie \u00e0 la libre circulation des marchandises en mer Noire, dont \u00ab\u00a0l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales provenant des ports ukrainiens\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-31T05:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T04:33:49+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue pour ce nouveau direct sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-31T04:56:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/5198/3466/1342/894/3/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/31/19-3">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’Union européenne, dont la France assure la présidence du Conseil jusqu’à la fin du mois de juin, est un leader mondial dans le commerce de requins. Elle doit prendre des mesures fortes pour éviter leur extinction, alerte Barbara Slee, responsable Europe conservation marine pour le Fonds international pour la protection des animaux, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Biodiversité         « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Tribune        Barbara Slee  Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW        L’Union européenne, dont la France assure la présidence du Conseil jusqu’à la fin du mois de juin, est un leader mondial dans le commerce de requins. Elle doit prendre des mesures fortes pour éviter leur extinction, alerte Barbara Slee, responsable Europe conservation marine pour le Fonds international pour la protection des animaux, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les requins peuplent l’océan depuis des centaines de millions d’années. Ils fascinent et effrayent l’humanité depuis des millénaires. Aujourd’hui, ces animaux sont menacés d’extinction par la pêche commerciale qui tue jusqu’à cent millions de requins chaque année.          La demande pour leurs ailerons et leur viande entraîne un déclin préoccupant des populations de requins dans le monde. Résultat : plus de 50 % des espèces de requins sont désormais classées comme menacées ou quasi menacées d’extinction, et les populations de requins pélagiques (vivant en haute mer) ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années !                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A La Réunion, la pêche « préventive » de requins au cœur de la réserve marine est suspendue                 Pourtant, pendant que l’attention se concentre sur les marchés asiatiques où la plupart des produits de requins sont vendus, un autre acteur majeur de cette tragédie maritime est largement passé sous les radars. Il s’agit de l’Union européenne (UE).          Signal d’alarme          Un rapport du Fonds international pour la protection des animaux (IFAW) révèle qu’en 2020 près de la moitié des ailerons de requin importés dans la région de Hongkong, à Singapour et à Taïwan provenait d’Etats membres de l’UE. Cette étude doit servir de signal d’alarme et inciter l’Union européenne à reconnaître l’ampleur réelle de sa contribution au déclin mondial des requins. Il est temps qu’elle mette en place des actions pour remédier à cet effondrement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le requin mako, victime de trente ans de surpêche                 Pour y parvenir, elle doit améliorer la surveillance de sa propre pêche et de son commerce de requins. En outre, elle doit plaider en faveur de limites commerciales durables par le biais de la convention sur le commerce international des espèces de faune et de flore sauvages menacées d’extinction (en anglais Convention on International Trade of Endangered Species, Cites), afin de garantir un avenir meilleur pour les requins.          Les gouvernements du monde entier ont commencé à reconnaître que les inscriptions à la Cites permettent d’enrayer le déclin des espèces de requin. Malheureusement cette réglementation ne couvre qu’un quart du commerce mondial des requins, et de nombreuses espèces menacées d’extinction demeurent en vente libre dans le commerce. Bien que l’UE ait soutenu les efforts internationaux visant à mettre en œuvre les inscriptions Cites existantes à ce jour, cela ne suffit pas.                           Archives de 2008 :  Les requins de la Méditerranée sont en voie d'extinction rapide                 A l’occasion de la 19e réunion de la Conférence des parties (CoP19) de la Cites, qui se tiendra en novembre au Panama, l’UE et ses Etats membres peuvent faire le choix d’appuyer la proposition portée par le pays hôte afin d’inscrire plusieurs espèces de requins menacées en annexe II de la Cites, ce qui permettrait de contrôler leur commerce.        Il vous reste 32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/31/les-populations-de-requins-pelagiques-ont-chute-de-plus-de-70-au-cours-des-cinquante-dernieres-annees_6128377_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les populations de requins p\u00e9lagiques ont chut\u00e9 de plus de 70\u00a0% au cours des cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T15:00:19+02:00","datePublished":"2022-05-31T15:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019Union europ\u00e9enne, dont la France assure la pr\u00e9sidence du Conseil jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois de juin, est un leader mondial dans le commerce de requins. Elle doit prendre des mesures fortes pour \u00e9viter leur extinction, alerte Barbara Slee, responsable Europe conservation marine pour le Fonds international pour la protection des animaux, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Barbara Slee","description":"Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux\/IFAW"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/476/0/5715/2857/1342/671/60/0/1100236_1653983057442-pns-4039978.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-4">

<article-nb="2022/05/31/19-5">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Après bientôt cent jours de guerre en Ukraine, quelles sont ses conséquences géopolitiques et géo-économiques ? Thomas Gomart, historien et directeur de l’Institut français des relations internationales a répondu à vos questions dans un tchat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             « Pour l’heure, le rapport entre les gains territoriaux, les pertes et les sanctions est très défavorable à la Russie »      Après bientôt cent jours de guerre en Ukraine, quelles sont ses conséquences géopolitiques et géo-économiques ? Thomas Gomart, historien et directeur de l’Institut français des relations internationales a répondu à vos questions dans un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h28, mis à jour à 15h40    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les dirigeants des Vingt-Sept ont trouvé un accord lundi 30 mai : ce sixième paquet de sanctions européennes comprend aussi l’exclusion de trois banques russes du système financier international Swift, dont Sberbank, principal établissement du pays, et il prévoit un élargissement de la liste noire de l’Union européenne (UE) à une soixantaine de personnalités, dont la tête de l’Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill.            Thomas Gomart, historien et directeur de l’Institut français des relations internationales (IFRI), a répondu aux questions de lectrices et lecteurs du Monde sur la situation en Ukraine, cent jours après le début de l’offensive russe, le 24 février.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré les réticences de la Hongrie, l’Union européenne s’accorde à l’arraché sur un embargo du pétrole russe                                  Un jeune homme brandit un drapeau ukrainien sur un char russe détruit, symbole de cette guerre, lors des célébrations de la fête de Kiev, dimanche 29 mai 2022.  NATACHA PISARENKO / AP                 Loamr : Doit-on s’attendre à la réapparition du « rideau de fer », tel que nous l’avons connu après la deuxième guerre mondiale ?            Non, pas sous la même forme avec un mur, mais il faut s’attendre à une Russie durablement isolée sur le continent européen.            Citoyen européen : Compte tenu de l’attitude de la Russie de Poutine, temps que ce dernier sera au pouvoir, la Russie ne va-t-elle pas se transformer en Corée du Nord du côté de l’Occident avec des échanges économiques et diplomatiques quasi nuls ?            La Russie est en passe d’être déconnectée du versant occidental de la mondialisation, qui en compte d’autres. Le parallèle avec la Corée du Nord n’est pas pertinent compte tenu de la géographie du pays, de sa tradition diplomatique et de son empreinte économique : la Russie veut continuer à exporter ses ressources.                             Lire aussi :  L’Union européenne s’accorde sur un embargo massif du pétrole russe                   Sharpei : Quels gains réels la Russie peut-elle se prévaloir dans cette guerre, excepté celle de la territorialité qui est assez limitée car elle ne fait qu’entériner l’accès sur une mer fermée qui est déjà effective ?            Pour l’heure, le rapport entre les gains territoriaux, les pertes et les sanctions est très défavorable à la Russie, qui mène une guerre coloniale anachronique. Son ambition est de couper l’accès à la mer Noire de l’Ukraine pour réunir de vieilles terres de l’empire russe et poursuivre ainsi ses chimères impériales.            Ju : La flambée des prix de la plupart des matières premières, conséquence directe de la guerre en Ukraine, impacte tout autant la Russie que l’Europe. Poutine et la Russie ont-ils les reins assez solides pour tenir dans le temps alors que la grogne monte dans nos pays à cause du pouvoir d’achat ? Joue-t-il l’usure ?            Economie de rente, la Russie bénéficie mécaniquement de prix élevés du pétrole. Par ailleurs, elle est active au sein de l’Opep + en dialoguant avec l’Arabie saoudite depuis plusieurs années. Pour l’heure, la hausse des prix fait surtout ressentir ses effets sur les économies européennes en provoquant le retour de l’inflation. Elles doivent trouver des solutions de rechange au pétrole et, surtout, au gaz en provenance de Russie. Pour cette dernière, les effets se verront après l’été avec, notamment, des capacités d’investissement très réduites.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’énergie russe n’est pas irremplaçable »                   Alex : Je m’interroge sur les enjeux autour de la mer Noire. Ils apparaissent comme importants pour la Russie, pour son accès à la Méditerranée ? Mais la Turquie n’en a-t-elle pas le contrôle et le pouvoir de bloquer toute manœuvre Russe ?            La mer Noire est un espace stratégique, toujours sensible. C’est par elle que les théâtres ukrainien et syrien sont reliés. Membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), la Turquie est garante de la convention de Montreux (1936), qui prévoit les conditions de passage des bâtiments de guerre par le détroit du Bosphore. Pour la Russie, la maîtrise de la mer Noire est un enjeu depuis l’entrée de la Bulgarie et de la Roumanie dans l’OTAN dans sa stratégie d’accès au Moyen-Orient. Elle veut être considérée comme la puissance dominante sur cette mer.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la remilitarisation de la Méditerranée orientale, antichambre de la mer Noire                   Lucas : Quelles seraient les conséquences démographique et économique d’une prise totale du Donbass par la Russie ? Et quelle est la situation au sujet de la Transnistrie actuellement ?            La particularité de cette guerre est d’opposer deux pays en crise démographique. Vladimir Poutine a fait de la démographie un objectif politique de ses mandats successifs. Et l’annexion de la Crimée en 2014 a permis d’ajouter plus de deux millions de personnes à la population de la Fédération de Russie. Dans une logique territoriale classique, la Russie pense renforcer sa puissance en annexant des territoires et en faisant des additions de populations. Des troupes russes sont présentes en Transnistrie depuis 1991, fragilisant la Moldavie et menaçant la Roumanie. Odessa se trouve à une soixante de kilomètres de là… et Moscou pourrait rechercher une forme de continuité territoriale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Transnistrie, enclave prorusse inflammable                   Julienne : Peut-on connaître les objectifs (indépendamment de la souveraineté des Etats) poursuivis par l’OTAN dans son extension vers l’Est après la disparition de l’URSS ?            Après la chute de l’URSS, l’OTAN a dû trouver une nouvelle raison d’être. Elle s’est posée comme la principale organisation politico-militaire sur le continent, pendant que l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) se concentrait sur la maîtrise des armements. Son extension vers l’est ne peut se comprendre sans l’élargissement de l’URSS des pays rejoignant les structures dites « euroatlantiques » pour quitter l’influence historique de Moscou. Sur un plan stratégique, il s’agissait de prendre des positions en Baltique et en mer Noire dans une logique d’accès au Moyen-Orient. N’oublions pas que l’intervention britannico-américaine en Irak, à laquelle Moscou, Paris et Berlin se sont opposés, est antérieure à l’élargissement de 2004.                           Des manifestants brandissent des affiches devant le sommet de l'UE, à Bruxelles, jeudi 24 mars 2022. L'Union européenne a préservé un sentiment d'unité rarement vu à travers quatre séries de sanctions sans précédent contre la Russie suite à son invasion de l'Ukraine, mais les 27 dirigeants ont fait face à une division sur la plus grande question de toutes : l'énergie.  VALENTIN BIANCHI / AP                 Chad : Au vu du contexte, est-ce que la Chine n’est pas en train de gagner à tous les niveaux avec, quoi qu’on en dise, une déstabilisation a minima de l’Europe et une Russie qui sera obligée de lui manger dans la main, tout en se positionnant comme la force dominante d’un monde de plus en plus polarisé et opposé à ce qu’on appelle « l’Occident » ?            La guerre d’Ukraine illustre à la fois la solidité et les limites du partenariat sino-russe. Même s’il cherche à apparaître « neutre » sur le plan diplomatique, Xi Jinping ne dissimule pas sa proximité avec Vladimir Poutine. A court terme, la Chine n’a pas intérêt à voir une économie mondiale trop profondément affectée par la guerre d’Ukraine. Il est certain que cette guerre renforce indirectement le rôle de la Chine et des Etats-Unis, et entraîne une perte d’influence à l’échelle globale de l’UE de la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis-Chine : les leçons de la guerre en Ukraine                   Etiec53 : Pourquoi les dirigeants occidentaux sont-ils si réticents à livrer certaines armes à longue portée (Himars, MLRS, avions de chasse…) ?            En la matière, il faut distinguer les livraisons faites par les Etats-Unis et celles faites par les pays européens, qui sont limités par leurs stocks. Cela me semble fondamental et renvoie à la question précédente sur les intentions actuelles et futures de l’administration américaine. Les Occidentaux veulent rester dans une stratégie indirecte de légitime défense collective face à l’agression de la Russie.            Coco : On disait que la déconnexion de Swift était une « arme nucléaire économique ». Depuis, que s’est-il passé concrètement côté russe ?            La Russie s’était préparée à une possible déconnexion du système Swift avec son propre système « Mir » étendu à quelques pays. Le vrai sujet réside dans l’accès de la Russie au dollar, qui est la clé de voûte des sanctions. Sera-t-elle en mesure d’honorer ses engagements en dollars dans les mois qui viennent ?            BBQRaf : L’invasion russe de l’Ukraine fut justifiée, entre autres, par la possibilité de la voir intégrer l’OTAN. Qu’en sera-t-il de la réaction russe face à l’adhésion possible de la Finlande et de la Suède ?            Cette adhésion renforce la cohérence entre l’UE et l’OTAN pour les questions de sécurité. C’est un revers stratégique pour la Russie, qui doit reconsidérer les modalités de sa présence en mer Baltique. Cela contribue à l’isoler davantage.                             Lire aussi :  Adhésions à l’OTAN : « Pour la Finlande et la Suède, l’attaque de l’Ukraine par la Russie a provoqué une onde de choc »                   Fdm_7777 : Quelle est la conséquence prévisible pour UE à moyen ou long terme de découplage énergétique euro-russe ?            C’est une rupture historique majeure. Il y a toujours eu un arrière-plan énergétique aux crises stratégiques avec Moscou : lors de la crise de Cuba, lors de la crise des euromissiles, et aujourd’hui. Fondamentalement, après 1945, les Etats-Unis ont toujours sécurisé, sur le plan naval, les approvisionnements énergétiques en provenance du Moyen-Orient pour les Européens et le Japon. Avec cette crise, le flux d’approvisionnement gazier Est-Ouest va être remplacé, en partie, par un flux Ouest-Est en provenance. Le lien transatlantique s’en trouve mécaniquement resserré.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        Lire aussi :  Le direct du jour sur l’invasion russe en Ukraine et ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesPortrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?Le Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean-Luc Lagarce ou le rendez-vous manqué  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/pour-l-heure-le-rapport-entre-les-gains-territoriaux-les-pertes-et-les-sanctions-est-tres-defavorable-a-la-russie_6128368_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour l\u2019heure, le rapport entre les gains territoriaux, les pertes et les sanctions est tr\u00e8s d\u00e9favorable \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T14:28:12+02:00","datePublished":"2022-05-31T14:28:12+02:00","dateModified":"2022-05-31T15:40:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Apr\u00e8s bient\u00f4t cent jours de guerre en Ukraine, quelles sont ses cons\u00e9quences g\u00e9opolitiques et g\u00e9o-\u00e9conomiques\u00a0? Thomas Gomart, historien et directeur de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/680/892/6696/3348/1342/671/60/0/0663379_6fe2192220e34f58a85184c9b198676f-6fe2192220e34f58a85184c9b198676f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-6">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) considère qu’Ankara n’avait pas de « raisons plausibles » pour mettre en détention provisoire Taner Kiliç en 2017. Amnesty International a appelé à annuler sa condamnation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Turquie             La Turquie condamnée pour l’emprisonnement du président de la branche d’Amnesty International dans le pays      La Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) considère qu’Ankara n’avait pas de « raisons plausibles » pour mettre en détention provisoire Taner Kiliç en 2017. Amnesty International a appelé à annuler sa condamnation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h44, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/05/31/19-7">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La société de gestion est soupçonnée d’avoir gonflé la taille de ses investissements répondant à des critères ESG (environnementaux, sociaux et de gouvernance).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Allemagne             Perquisitions chez Deutsche Bank, soupçonnée de « greenwashing » en Allemagne      La société de gestion est soupçonnée d’avoir gonflé la taille de ses investissements répondant à des critères ESG (environnementaux, sociaux et de gouvernance).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h19, mis à jour à 14h02    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le siège de la société allemande Deutsche Bank, à Francfort-sur-le-Main, dans l’ouest de l’Allemagne, le 30 janvier 2020.  DANIEL ROLAND / AFP                 La justice allemande a perquisitionné, mardi 31 mai, les locaux de la Deutsche Bank et de sa filiale de gestion de fonds DWS à Francfort dans une enquête pour « fraude » sur des investissements « vendus comme “plus verts et durables” qu’ils ne l’étaient en réalité », a annoncé le parquet de la ville.            Les perquisitions « sont en lien avec les accusations de “greenwashing” qui ont été portées contre DWS », deuxième gestionnaire d’actifs européen, qui « a rapporté par le passé collaborer avec les autorités », a fait savoir un porte-parole de Deutsche Bank.              Au cours de son enquête, la justice a « trouvé des indices » que « contrairement aux descriptions » dans les prospectus des fonds durables de DWS, « les critères ESG [environnementaux, sociaux et de gouvernance] n’étaient pris en compte que pour une minorité des investissements et n’ont pas été considérés pour un grand nombre des placements financiers », explique le parquet. Les investissements labellisés ESG sont devenus une classe d’actifs majeure à mesure que le réchauffement climatique devient un sujet de société incontournable.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La finance durable en quête d’un baromètre fiable                   Des procédures qui se multiplient            La procédure allemande, qui vise des employés de la banque et de DWS pour « fraude d’investissement », a été lancée à la suite d’informations parues dans la presse et des déclarations d’une lanceuse d’alerte auprès des autorités américaines, précise un communiqué.            L’alerte avait été donnée par l’ancienne responsable du développement durable au sein de DWS, Desiree Fixler, qui a accusé la société de gestion d’avoir gonflé la taille de ses investissements répondant à des critères ESG.              Une enquête fédérale américaine est également en cours. Dans de nombreux pays du monde, les initiatives se multiplient pour combattre le « greenwashing », ou écoblanchiment, soit la promotion exagérée, voire trompeuse, par des entreprises de leurs initiatives en matière de lutte contre le réchauffement climatique.            Dans ce contexte, le gendarme boursier américain SEC a dévoilé la semaine passée une initiative pour renforcer les obligations de transparence des conseillers financiers et gestionnaires d’actifs en matière d’investissements selon des critères durables.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Plus d’excuses ni de greenwashing » : après le rapport du GIEC, de nouveaux appels au sursaut                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean-Luc Lagarce ou le rendez-vous manqué  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/perquisitions-chez-deutsche-bank-soupconnee-de-greenwashing-en-allemagne_6128357_3210.html"},"headline":"Perquisitions chez Deutsche Bank, soup\u00e7onn\u00e9e de\u00a0\u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb en\u00a0Allemagne","dateCreated":"2022-05-31T13:19:38+02:00","datePublished":"2022-05-31T13:19:38+02:00","dateModified":"2022-05-31T14:02:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Economie","Climat","Allemagne","Plan\u00e8te","Europe","International"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 de gestion est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir gonfl\u00e9 la taille de ses investissements r\u00e9pondant \u00e0 des crit\u00e8res ESG (environnementaux, sociaux et de gouvernance).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/21/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/6e13f20_950536851-000-1oj4z2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-8">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les critiques se multiplient à Berlin et à Kiev contre les lenteurs et les atermoiements concernant le soutien militaire à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le chancelier allemand, Olaf Scholz, sommé d’accélérer les livraisons d’armes      Les critiques se multiplient à Berlin et à Kiev contre les lenteurs et les atermoiements concernant le soutien militaire à l’Ukraine.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand, Olaf Scholz, le 30 mai 2022, à Bruxelles.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Kiev perd patience face à Berlin. « Il y a des pays dont nous attendons qu’ils nous livrent des armes. Et il y a des pays dont nous sommes fatigués d’attendre qu’ils nous en livrent. L’Allemagne appartient au second groupe », a déclaré, lundi 30 mai, le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, au quotidien italien La Repubblica.          Ces déclarations font suite à une enquête, parue dimanche 29, dans Die Welt, affirmant que « le gouvernement allemand a réduit à un niveau minimum son soutien militaire à l’Ukraine au cours des neuf dernières semaines ». Selon le quotidien allemand, Berlin n’a procédé qu’à deux livraisons groupées d’armements à destination, entre le 30 mars et le 26 mai, et celles-ci n’ont concerné que du matériel léger : trois mille mines antichars, mille six cents mines directionnelles, deux mille grenades pour lance-roquettes Panzerfaust, mille cinq cents missiles antiaériens Strela, des grenades à main, du cordeau détonant et des pièces de rechange pour mitrailleuses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mykolaïv, modèle de résistance citoyenne à l’invasion russe                 En revanche, les armes lourdes pour la fourniture desquelles le Bundestag a donné son accord, le 28 avril, se font toujours attendre. C’est en particulier le cas des chars Gepard, équipés pour la lutte antiaérienne. Sur les trente véhicules que l’Allemagne a promis, fin avril, de livrer à l’Ukraine, les quinze premiers ne devraient arriver sur place qu’à la fin du mois de juillet, les quinze autres seulement fin août. Pour justifier de tels délais, le chancelier social-démocrate, Olaf Scholz (SPD), a expliqué, le 17 mai, qu’il s’agissait du temps nécessaire pour « équiper » les chars en question. Selon Die Welt, la vraie raison serait la suivante : pour que les soldats ukrainiens puissent utiliser les Gepard, ils doivent recevoir une formation de cinq semaines. Or celle-ci n’est censée débuter que le 13 juin, soit un mois et demi après que l’Allemagne a donné son feu vert à la livraison des chars.          Tempête politique          Le gouvernement ukrainien n’est pas le seul à trouver le temps long. Dans sa propre coalition, M. Scholz est également sommé de passer à la vitesse supérieure. « Nous devons de toute urgence accélérer les livraisons d’armes lourdes à l’Ukraine, a ainsi déclaré le président (Vert) de la commission des affaires européennes du Bundestag, Anton Hofreiter, vendredi 27 mai, au site d’information T-Online. Pourquoi, par exemple, n’envoyons-nous pas de chars Marder ? Cela mérite une explication, dans la mesure où nos industriels disent pouvoir en fournir plus d’une centaine et que la Bundeswehr peut en mettre une trentaine à disposition. »        Il vous reste 48.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/guerre-en-ukraine-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-somme-d-accelerer-les-livraisons-d-armes_6128334_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le chancelier allemand, Olaf Scholz, somm\u00e9 d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes","dateCreated":"2022-05-31T11:02:21+02:00","datePublished":"2022-05-31T11:02:21+02:00","dateModified":"2022-05-31T15:07:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les critiques se multiplient \u00e0 Berlin et \u00e0 Kiev contre les lenteurs et les atermoiements concernant le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/285/0/3415/1707/1342/671/60/0/c08e1cd_5329712-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-9">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ A l’est, l’armée russe est entrée dans Sievierodonetsk. Au nord, Sloviansk et Kramatorsk craignent, après la chute de Lyman, d’être les prochaines cibles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : dans le Donbass, l’imprévisible issue de l’offensive de Moscou      A l’est, l’armée russe est entrée dans Sievierodonetsk. Au nord, Sloviansk et Kramatorsk craignent, après la chute de Lyman, d’être les prochaines cibles.          Par Rémy Ourdan(Sloviansk et Kramatorsk (Donbass, Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h54    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des soldats ukrainiens, à Lyssytchansk, dans l’oblast de Louhansk, le 26 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR «LE MONDE»               Tandis que sur le front le plus oriental du Donbass, l’armée russe est entrée dans Sievierodonetsk et pilonne la ville voisine de Lyssytchansk (province de Louhansk), elle menace aussi directement, sur le front nord de la région, depuis la chute de la bourgade de Lyman, les deux villes stratégiques de Sloviansk et de Kramatorsk (province de Donetsk) qui, après avoir été sporadiquement visées par des tirs de missiles depuis trois mois, craignent désormais de se retrouver sous le feu de l’artillerie. De la résistance ou non de ces quatre villes dépend le sort du Donbass.          A Sievierodonetsk, « les Russes avancent vers le cœur de la ville, la situation est très difficile », reconnaît le gouverneur de Louhansk, Serhiy Hayday. La situation à Sievierodonetsk et Lyssytchansk « est aussi compliquée que possible, c’est aujourd’hui un territoire continuellement bombardé par tous les types d’armes dont dispose l’armée russe, des bombes aériennes, de l’artillerie et des chars. Tout », a indiqué M. Hayday, lundi 30 mai, dans son communiqué quotidien.          Les deux villes de la poche de Louhansk ne sont plus reliées à l’ouest du Donbass que par un fragile corridor, lui-même régulièrement bombardé, menant à la ville de Bakhmout, elle aussi menacée par l’offensive russe. Alors que Sievierodonetsk est presque coupée du monde depuis que l’unique pont encore ouvert vers sa voisine est devenu impraticable en véhicule, car en permanence sous le feu ennemi, de rares évacuations de civils et de soldats blessés ont encore lieu de Lyssytchansk.          Bombes thermobariques          Au nord de Sloviansk et de Kramatorsk, Moscou a par ailleurs confirmé, le 28 mai, avoir achevé la conquête de Lyman. Les derniers défenseurs de la ville se sont repliés vers Sloviansk en faisant sauter un pont sur la rivière Siversky Donets, afin de freiner l’offensive russe.          La conquête russe de Lyman a été finalisée, selon diverses vidéos filmées depuis une colline et par des drones de surveillance ukrainiens, par l’usage de bombes thermobariques. Cette arme effroyable, qui déclenche une onde de choc, une privation d’oxygène puis une combustion nettement plus élevée qu’une munition classique, n’est certes pas officiellement interdite, mais elle n’est généralement employée que contre des cibles très spécifiques, tels que des bunkers souterrains. Autour de Lyman, il semble que l’armée russe ait utilisé « l’onde de chaleur », telle que l’arme est surnommée en russe, de manière indiscriminée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mykolaïv, modèle de résistance citoyenne à l’invasion russe                 Sur ce front, Sloviansk et Kramatorsk craignent d’être les prochaines cibles. « Ce ne sera pas si facile pour l’armée russe de traverser la rivière Siversky Donets, mais nous sommes désormais à portée de leur artillerie », reconnaît le maire de Sloviansk, Vadym Liakh. Même inquiétude à Kramatorsk, où le maire, Oleksandr Goncharenko, estime que « la protection de la rivière pourrait inciter l’armée russe à s’installer dans une guerre de position et à [les] bombarder à l’artillerie, comme ils le font partout ».        Il vous reste 59.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/guerre-en-ukraine-dans-le-donbass-l-imprevisible-issue-de-l-offensive-de-moscou_6128328_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dans le Donbass, l\u2019impr\u00e9visible issue de l\u2019offensive de Moscou","dateCreated":"2022-05-31T10:54:34+02:00","datePublished":"2022-05-31T10:54:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A l\u2019est, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans Sievierodonetsk. Au nord, Sloviansk et Kramatorsk craignent, apr\u00e8s la chute de Lyman, d\u2019\u00eatre les prochaines cibles.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Sloviansk et Kramatorsk (Donbass, Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/bfafbc9_1653982884348-ve-hicules-militaires-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-10">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La collection comprend notamment un récipient orné de trois têtes, une poupée portant une robe traditionnelle, des bijoux et des lances.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        International             L’Allemagne remet à la Namibie 23 objets anciens dérobés pendant la colonisation      La collection comprend notamment un récipient orné de trois têtes, une poupée portant une robe traditionnelle, des bijoux et des lances.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h20    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Hermann Parzinger, de la Fondation du patrimoine culturel prussien, et Esther Moombolah Gôagoses, du Musée national de Windhoek, présentent les objets remis par l’Allemagne à la Namibie, le 24 mai, au Musée ethnologique de Berlin.  TOBIAS SCHWARZ / AFP                 L’Allemagne a remis à la Namibie, lundi 30 mai, une vingtaine d’objets anciens dérobés pendant la colonisation, sous la forme de prêt au Musée national de Windhoek, ont constaté des journalistes de l’AFP. « Tous les objets ont été collectés pendant l’ère coloniale allemande auprès de différentes communautés namibiennes », vraisemblablement au cours de la seconde moitié du XIXe siècle, a déclaré la présidente de l’association des musées de Namibie, Hilma Kautondokwa, lors d’une cérémonie officielle dans la capitale namibienne.            La collection de 23 pièces, qui seront étudiées par des chercheurs locaux, comprend notamment un récipient orné de trois têtes, une poupée portant une robe traditionnelle, des bijoux et des lances. Les objets ont été choisis par des experts en Namibie pour leur importance historique, culturelle et esthétique. Ils sont exposés au musée et visibles par le public.                              Lire aussi   L’Allemagne va accélérer la restitution de restes humains datant de l’époque coloniale                   « Ces objets resteront en Namibie », a assuré Hermann Parzinger, le président de la Fondation du patrimoine culturel prussien, qui chapeaute les musées berlinois, répondant aux critiques déplorant qu’il s’agit d’un prêt et non d’une restitution en bonne et due forme.            Le premier génocide du XXe siècle            Des centaines d’objets anciens provenant de ce pays d’Afrique australe sont encore dans les collections allemandes. Le Musée ethnologique de Berlin discute depuis trois ans de leur sort avec la Namibie dans le cadre de l’engagement pris par l’Allemagne d’améliorer ses relations avec son ancienne colonie.              Moins vaste que ceux de la France et du Royaume-Uni, l’empire colonial allemand englobait des parts de plusieurs pays africains, dont la Namibie, le Cameroun et le Togo. En 2021, Berlin a officiellement reconnu avoir commis un génocide en Namibie. Les colons allemands y ont tué des dizaines de milliers d’indigènes herero et nama entre 1904 et 1908. De nombreux historiens considèrent ces massacres comme le premier génocide du XXe siècle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne demande pardon à la Namibie pour le génocide des Herero et des Nama                   L’Allemagne a restitué des crânes et d’autres restes humains envoyés à l’époque à Berlin pour des expériences « scientifiques », mais les deux pays n’ont à ce jour pas réussi à s’entendre sur le versement de réparations. Des recherches sur les 23 objets doivent être menées pour déterminer s’ils ont été dérobés pendant la période du génocide.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean-Luc Lagarce ou le rendez-vous manqué  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/31/l-allemagne-remet-a-la-namibie-23-objets-anciens-derobes-pendant-la-colonisation_6128319_3212.html"},"headline":"L\u2019Allemagne remet \u00e0 la Namibie 23\u00a0objets anciens d\u00e9rob\u00e9s pendant la colonisation","dateCreated":"2022-05-31T10:20:15+02:00","datePublished":"2022-05-31T10:20:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Le Monde Afrique","Namibie"],"description":"La collection comprend notamment un r\u00e9cipient orn\u00e9 de trois t\u00eates, une poup\u00e9e portant une robe traditionnelle, des bijoux et des lances.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/227/0/5335/2667/1342/671/60/0/9021c8f_1653984773189-000-32ax3w4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-11">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’Agence européenne des produits chimiques, qui donne un poids déterminant aux tests fournis par les industriels, estime que l’herbicide controversé ne présente pas de danger majeur pour la santé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Glyphosate             Le glyphosate franchit une étape-clé vers sa réautorisation en Europe      L’Agence européenne des produits chimiques, qui donne un poids déterminant aux tests fournis par les industriels, estime que l’herbicide controversé ne présente pas de danger majeur pour la santé.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 09h32, mis à jour à 10h16    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Sandillon (Loiret), le 26 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP               Le glyphosate vient de franchir une étape majeure vers sa réautorisation dans l’Union européenne. L’Agence européenne des produits chimiques (EChA) a rendu publique, lundi 30 mai, la conclusion de son évaluation de l’herbicide controversé – le pesticide de synthèse le plus utilisé dans le monde. Comme en 2017, l’EChA estime que le glyphosate n’est ni cancérogène, ni mutagène, ni toxique pour la reproduction, que ce soit de manière avérée (niveau de preuve le plus élevé) ou seulement supposée (niveau de preuve intermédiaire).          L’avis de l’EChA était déterminant pour l’avenir du glyphosate. Si l’agence européenne, basée à Helsinki, avait classé le célèbre herbicide dans l’une ou l’autre de ces catégories, celui-ci n’aurait pu être réautorisé à l’issue de l’expiration de sa licence, fin 2022. La réglementation européenne interdit en effet, théoriquement, l’arrivée sur le marché des pesticides répondant à ces critères de danger (cancérogène, mutagène ou reprotoxique). Ainsi, l’EChA ne juge le produit dangereux que pour les yeux des utilisateurs et toxique pour les organismes aquatiques – deux caractéristiques n’entraînant pas le rejet automatique de la demande d’autorisation.                           Lire aussi :  Glyphosate : l’expertise européenne nécessaire à la réautorisation reportée à 2023                 Prochaine étape : l’avis de l’autre agence européenne impliquée dans le processus, l’Autorité européenne de sécurité des aliments (EFSA). Cette évaluation des risques inhérents à l’utilisation du glyphosate – pour les travailleurs, les consommateurs et l’environnement –, initialement attendue pour le courant du second semestre 2022, a été repoussée à juillet 2023 en raison du grand nombre de commentaires critiques reçus par l’EFSA sur le rapport d’expertise préliminaire, de la part de la société civile et des Etats membres.          En attendant, la controverse scientifique sur les dangers de la substance ne faiblit pas. L’avis rendu par l’EChA est toujours en contradiction avec celui du Centre international de recherche sur le cancer, qui a estimé, en mars 2015, que le glyphosate devait être classé « cancérogène probable pour l’homme ».           

<article-nb="2022/05/31/19-12">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La Société des journalistes de la chaîne de télévision déplore le décès de Frédéric Leclerc-Imhoff, lundi 30 mai, et évoque un collègue « enthousiaste », « bienveillant » et « passionné par le journalisme ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Médias             La rédaction de BFM-TV sous le choc après la mort d’un de ses journalistes en Ukraine : « Frédéric n’était pas du tout une tête brûlée »      La Société des journalistes de la chaîne de télévision déplore le décès de Frédéric Leclerc-Imhoff, lundi 30 mai, et évoque un collègue « enthousiaste », « bienveillant » et « passionné par le journalisme ».          Par Sandrine Cassini et Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 09h26, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ce reportage auprès de civils évacués de l’oblast de Louhansk devait être le dernier que Frédéric Leclerc-Imhoff réalisait, avec Maxime Brandstaetter, pour BFM-TV, en Ukraine. Après ce travail, la mission des deux journalistes devenus proches depuis leur premier reportage ensemble, quelques semaines plus tôt, prenait fin, leur retour à Paris était à portée de main. Mais, lundi 30 mai, le jeune homme de 32 ans, casqué et doté de son gilet pare-balles, a été touché à la gorge par un éclat d’obus et a perdu la vie, plongeant ses collègues et ses proches dans la stupéfaction et la douleur. La Société des journalistes de BFM-TV, à laquelle il collaborait depuis six ans, lui a rendu hommage : « Frédéric était joyeux, enthousiaste, bienveillant, courageux et un formidable journaliste. »          « Frédéric n’était pas du tout une tête brûlée, au contraire », précisent Julie Roeser, Camille Fournier et Philippine David, trois proches collègues, journalistes reporters d’image (JRI) comme lui. Avant de partir pour cette deuxième mission en Ukraine, « il avait peur, il le reconnaissait, racontent-elles. Mais, pour lui, la peur était saine, parce que c’est elle qui garde le corps et l’esprit en alerte ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après la mort d’un journaliste français, émotion à BFM-TV et ouverture d’une enquête pour « crimes de guerre »                 Quelques jours avant son départ, Frédéric Leclerc-Imhoff avait d’ailleurs suivi un stage de sensibilisation aux dangers en zone de conflit : quatre jours à Vernon, en Normandie, sans eau ni électricité. « Les dernières photos que j’ai de nous deux, c’est lorsqu’on est en train d’apprendre à poser des garrots », se souvient le journaliste de BFM-TV Antoine Forestier, qui a réalisé plusieurs sujets avec lui. Ce dernier a reconnu, dès les premières photos publiées sur Twitter, les bracelets, les baskets et la veste de son ami, tombé dans le Donbass. Si Frédéric Leclerc-Imhoff n’avait pas vraiment d’expérience en tant que journaliste de guerre, « il avait couvert des sujets assez chauds comme des manifs compliquées de “gilets jaunes” ou des migrants à Grande-Synthe », poursuit Antoine Forestier.          « Le mot liberté le définit le mieux »          « Il respirait l’intelligence, le talent et la vivacité », se souvient Marie-Pierre Courtellemont, ancienne grande reporter à France Télévisions et formatrice à l’Institut de journalisme de Bordeaux-Aquitaine (IJBA), où elle avait immédiatement repéré cet élève « réfléchi » et « passionné de journalisme », diplômé en 2014. « C’était un gamin discret, mais talentueux. Quelqu’un de disponible et de simple », ajoute Guillaume Hoair, rédacteur en chef à France Télévisions qui lui avait, lui aussi, donné des cours avant d’encourager BFM-TV à lui faire confiance. Sitôt la nouvelle connue, les hommages se sont succédé de toutes parts, rédactions, monde politique, Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, anciennement CSA), ou encore syndicats de journalistes.        Il vous reste 41.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/frederic-n-etait-pas-du-tout-une-tete-brulee-la-redaction-de-bfm-tv-est-sous-le-choc-apres-la-mort-d-un-de-ses-journalistes-en-ukraine_6128304_3210.html"},"headline":"La r\u00e9daction de BFM-TV sous le choc apr\u00e8s la mort d\u2019un de ses journalistes en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric n\u2019\u00e9tait pas du tout une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T09:26:06+02:00","datePublished":"2022-05-31T09:26:06+02:00","dateModified":"2022-05-31T18:02:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La Soci\u00e9t\u00e9 des journalistes de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u00e9plore le d\u00e9c\u00e8s de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, lundi 30 mai, et \u00e9voque un coll\u00e8gue \u00ab\u00a0enthousiaste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0bienveillant\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0passionn\u00e9 par le journalisme\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/52/0/860/430/1342/671/60/0/f17e36f_1653935603403-623525.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-13">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Une coalition de vingt grandes entreprises, Each One for Tomorrow, annonce, dans une tribune au « Monde », son intention de former et de recruter des milliers de réfugiés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Entreprises : « Recruter en emploi durable, à l’horizon de deux ans, 10 000 réfugiés de toutes nationalités »   Tribune        Collectif        Une coalition de vingt grandes entreprises, Each One for Tomorrow, annonce, dans une tribune au « Monde », son intention de former et de recruter des milliers de réfugiés.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 10h56    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La coalition Each One for Tomorrow fédère les grandes entreprises qui souhaitent s’investir durablement dans le recrutement des personnes réfugiées. Un mois après son lancement, elle a déjà sécurisé 2 000 recrutements, soit un cinquième de son objectif à deux ans. Elle compte désormais une vingtaine de grands groupes.          Les temps sont aux défis : géopolitiques, sanitaires, écologiques, économiques ou sociales, les crises s’ajoutent aux crises, fragilisant le présent et menaçant l’avenir. Aux côtés des pouvoirs publics et de la société civile, les entreprises réinventent leurs modèles pour contribuer aux transitions d’avenir dont le monde a besoin. Elles se voient spécialement interpellées par les citoyens-consommateurs-salariés sur la question de la diversité, de l’égalité et de l’inclusion, hautement structurante pour le pacte social.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec les réfugiés ukrainiens, les Européens retrouvent le sens de l’accueil                 L’afflux en Europe de 5 millions d’Ukrainiens remet dramatiquement sur le devant de la scène un sujet de longue date : celui de l’intégration des personnes réfugiées et nouveaux arrivants dans les pays d’accueil. Intensifiés par les conflits ou par le dérèglement climatique, les mouvements migratoires sont appelés à se renforcer ces prochaines décennies.          Un bénéfice pour la collectivité          En complément des actions menées par les Etats, les collectivités et les associations, l’entreprise a ici un rôle à jouer, à la fois pragmatique et visionnaire : celui de contribuer à l’inclusion par le travail. Les personnes réfugiées présentes sur le territoire français, en situation légale, sont en pleine capacité administrative de travailler.          Certaines personnes sont qualifiées, d’autres pas ou pas encore. Ils et elles représentent pour l’économie un vivier de compétences, à l’heure où nombre d’entreprises sont confrontées à des difficultés de recrutement. Former et accompagner les nouveaux arrivants vers l’emploi est un pari gagnant-gagnant : les entreprises trouvent à y pourvoir rapidement des postes-clés, à valoriser leur marque employeur par une approche innovante et responsable de la gestion des talents, à créer de la valeur au bénéfice d’un secteur ou d’un bassin local.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Exilés ukrainiens et russes en France : « Cet été, nous logerons chez une autre famille. Pour septembre, je pense à un prêt d’appartement par Airbnb »                 Les personnes employées génèrent des charges sociales et patronales au bénéfice de la collectivité. Intégrées professionnellement, elles contribuent aussi à l’insertion de leurs familles et à la cohésion démocratique. Faire de l’inclusion un levier de performance durable : c’est la conviction des membres de la coalition Each One for Tomorrow.          Au service d’un avenir inclusif et durable        Il vous reste 49.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/31/entreprises-recruter-en-emploi-durable-a-l-horizon-de-deux-ans-10-000-refugies-de-toutes-nationalites_6128300_3232.html"},"headline":"Entreprises\u00a0: \u00ab\u00a0Recruter en emploi durable, \u00e0 l\u2019horizon de deux ans, 10\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s de toutes nationalit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T09:00:03+02:00","datePublished":"2022-05-31T09:00:03+02:00","dateModified":"2022-05-31T10:56:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Une coalition de vingt grandes entreprises, Each One for Tomorrow, annonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, son intention de former et de recruter des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/cdfe3b3_5dacaeb8d60042c081f21999d4e06327-5dacaeb8d60042c081f21999d4e06327-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-14">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ A l’occasion de son homélie, le patriarche de Moscou, Kirill, a accusé des « esprits du mal » qui se seraient « ligués » pour « faire en sorte qu’un gouffre sépare » les orthodoxes de Russie et d’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Le patriarcat de Moscou minimise la volonté d’indépendance de l’Eglise orthodoxe ukrainienne      A l’occasion de son homélie, le patriarche de Moscou, Kirill, a accusé des « esprits du mal » qui se seraient « ligués » pour « faire en sorte qu’un gouffre sépare » les orthodoxes de Russie et d’Ukraine.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 07h50, mis à jour à 11h16    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le patriarche orthodoxe russe Kirill dirige un service religieux à la cathédrale du Christ-Sauveur à Moscou, le 27 février 2022.  IGOR PALKIN / AFP               Le dernier épisode en date, au sein de l’orthodoxie, serait l’aboutissement de « pressions sans précédent », mais pas une rupture. Les représentants du patriarcat de Moscou se sont efforcés, dimanche 29 mai, de circonscrire la portée de la déclaration d’indépendance, annoncée vendredi 27, par l’Eglise orthodoxe ukrainienne, pourtant rattachée au centre ecclésial moscovite. A l’issue d’un concile (une réunion de ses évêques), l’Eglise ukrainienne a revendiqué sa « pleine indépendance » et son « autonomie » comme conséquences de son désaccord avec le soutien apporté par Kirill, le patriarche de Moscou, à l’invasion du pays par la Russie. Cette déclaration a été perçue, dans le monde orthodoxe, comme un coup dur pour l’Eglise russe, alignée sur la théorie de l’union indissoluble des peuples russe et ukrainien et qui puise, en Ukraine, une partie de ses forces vives – fidèles et prêtres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Eglise orthodoxe russe en rangs serrés derrière Vladimir Poutine                 Dimanche, à l’occasion de son homélie, le patriarche Kirill lui-même a réagi en accusant des « esprits du mal » qui se seraient « ligués » pour « faire en sorte qu’un gouffre sépare » les orthodoxes de Russie et d’Ukraine. « Nous comprenons la souffrance de l’Eglise orthodoxe ukrainienne, a-t-il insisté. Nous comprenons que Sa Béatitude le métropolite Onuphre [le chef de l’Eglise orthodoxe ukrainienne] et l’épiscopat doivent agir avec le plus de sagesse possible pour ne pas compliquer la vie de leurs fidèles (…). Nous prions pour que les obstacles extérieurs temporaires ne détruisent pas l’unité spirituelle de notre peuple. »          La position du patriarcat de Moscou a été explicitée par le président de son département des relations extérieures, le métropolite Hilarion. Dans un texte, publié en ligne, il présente la délibération du concile de l’Eglise ukrainienne comme la résultante de « pressions sans précédent » sur le clergé et sur les fidèles « de la part de groupes extrémistes », « des autorités locales » et « des structures schismatiques ». Cette dernière expression fait référence à l’Eglise d’Ukraine sous patriarcat de Kiev, qui a rompu ses liens avec Moscou au début des années 1990 et a reçu la reconnaissance officielle de son indépendance (l’autocéphalie) par le patriarcat de Constantinople, en 2019. « Les schismatiques tentent de s’emparer des biens » de l’Eglise orthodoxe ukrainienne sous patriarcat de Moscou, a accusé le métropolite Hilarion.          Marge de flou          Un autre représentant du patriarcat de Moscou, Alexandre Shchipkov, du département des relations avec la société et les médias, s’est montré nettement plus critique, en accusant les chefs religieux ukrainiens d’entraîner leur Eglise « dans le schisme », un processus selon lui « initié par le département d’Etat américain ».        Il vous reste 36.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/le-patriarcat-de-moscou-minimise-la-volonte-d-independance-de-l-eglise-orthodoxe-ukrainienne_6128297_3210.html"},"headline":"Le patriarcat de Moscou minimise la volont\u00e9 d\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne","dateCreated":"2022-05-31T07:50:05+02:00","datePublished":"2022-05-31T07:50:05+02:00","dateModified":"2022-05-31T11:16:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Ukraine"],"description":"A l\u2019occasion de son hom\u00e9lie, le patriarche de Moscou, Kirill, a accus\u00e9 des \u00ab\u00a0esprits du mal\u00a0\u00bb qui se seraient \u00ab\u00a0ligu\u00e9s\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0faire en sorte qu\u2019un gouffre s\u00e9pare\u00a0\u00bb les orthodoxes de Russie et d\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/c17f5fb_1649138987606-000-32437e6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-15">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Au moment où Ankara s’oppose à l’entrée de la Suède et de la Finlande dans l’OTAN, les analyses de la politique extérieure turque reposent souvent sur des idées reçues, déplore le géopolitologue Didier Billion.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Turquie         « Rien ne permet de prétendre que la Turquie est isolée sur la scène internationale »   Tribune        Didier Billion  Géopolitologue        Au moment où Ankara s’oppose à l’entrée de la Suède et de la Finlande dans l’OTAN, les analyses de la politique extérieure turque reposent souvent sur des idées reçues, déplore le géopolitologue Didier Billion.   Publié aujourd’hui à 07h15, mis à jour à 07h15    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’opposition de la Turquie à la perspective de l’intégration de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) interroge une nouvelle fois sur le cours de sa politique extérieure. Cette dernière est fréquemment décryptée à travers des a priori réducteurs qui ne parviennent pas à rendre compte de sa logique. Beaucoup de critiques sont, en effet, assénées qui ne résistent ni à l’analyse ni à l’usure du temps. Il est donc nécessaire de déconstruire les idées reçues et de mettre en perspective les récentes évolutions de la politique extérieure de la Turquie. Nous ne retiendrons que deux affirmations récurrentes pour illustrer le propos.          Première assertion : la Turquie est isolée. Si l’on peut admettre que la formule du « zéro problème avec ses voisins », popularisée en son temps par Ahmet Davutoglu – ministre des affaires étrangères puis premier ministre entre 2009 et 2016 –, n’a pu être mise en œuvre, cela ne signifie pas, pour autant, que ses contempteurs, affirmant que la situation est plutôt celle du « zéro voisin sans problème », ont raison.          Produits des multiples effets des processus révolutionnaires dans les mondes arabes, de la montée en puissance du fait kurde en Syrie mais aussi du raidissement autoritaire du pouvoir à Ankara, de fortes turbulences ont, en effet, marqué la relation de la Turquie avec plusieurs pays. Mais la séquence diplomatique qui prévaut désormais apparaît bien différente.          Fortes turbulences          Prenons l’exemple récent de la séquence du mois de mars. Sont successivement reçus en Turquie le président israélien, les 9 et 10 mars, le président azerbaïdjanais, le 10, le ministre arménien des affaires étrangères, le 12, le premier ministre grec, le 13, le chancelier allemand, le 14, et le premier ministre néerlandais, le 22. On se souvient que plusieurs des Etats cités avaient connu de fortes turbulences dans leurs relations avec Ankara au cours des années antérieures.          Au même moment, du 11 au 13 mars, se tient le Forum diplomatique d’Antalya (sud de la Turquie), au cours duquel une rencontre est organisée entre les ministres des affaires étrangères russe, ukrainien et turc, deux semaines seulement après le début de la guerre en Ukraine. C’est dans ce contexte que le président Recep Tayyip Erdogan est accueilli avec beaucoup d’empathie au sommet de l’OTAN, le 24 mars, étant un des seuls dirigeants internationaux qui continuent de dialoguer avec les dirigeants de deux pays en guerre.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Le temps est venu d’imaginer une nouvelle organisation mondiale pour garantir la paix et la liberté des peuples »                 On peut enfin rappeler que le président turc se rend aux Emirats arabes unis les 14 et 15 février, puis en Arabie saoudite les 28 et 29 avril, concrétisant des réconciliations spectaculaires avec deux pays avec lesquels les relations s’étaient considérablement dégradées. Ou encore qu’il effectue une visite officielle dans trois pays africains en février, continent sur lequel le nombre d’ambassades turques est passé de douze à quarante-trois en vingt ans. Ces exemples montrent assez bien que si nous pouvons concevoir des divergences avec la Turquie sur ses choix en matière de politique extérieure, rien ne permet de prétendre que le pays est isolé sur la scène internationale.        Il vous reste 52.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/31/rien-ne-permet-de-pretendre-que-la-turquie-est-isolee-sur-la-scene-internationale_6128295_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rien ne permet de pr\u00e9tendre que la Turquie est isol\u00e9e sur la sc\u00e8ne internationale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T07:15:05+02:00","datePublished":"2022-05-31T07:15:05+02:00","dateModified":"2022-05-31T07:15:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Turquie"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","OTAN","International","Europe","Turquie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Au moment o\u00f9 Ankara s\u2019oppose \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l\u2019OTAN, les analyses de la politique ext\u00e9rieure turque reposent souvent sur des id\u00e9es re\u00e7ues, d\u00e9plore le g\u00e9opolitologue Didier Billion.","author":[{"@type":"Person","name":"Didier Billion","description":"G\u00e9opolitologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/334/0/3222/1611/1342/671/60/0/4d3c20c_5710093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-16">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’ACT-Alliance contre le tabac et une vingtaine d’organisations actrices dans la lutte contre le tabagisme rappellent, dans une tribune au « Monde », que le tabac est un désastre environnemental, de la production à la consommation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tabac         « L’industrie du tabac multiplie les tentatives pour paraître responsable et respectueuse de l’environnement »   Tribune     L’ACT-Alliance contre le tabac et une vingtaine d’organisations actrices dans la lutte contre le tabagisme rappellent, dans une tribune au « Monde », que le tabac est un désastre environnemental, de la production à la consommation.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Alors que les conséquences dévastatrices du tabagisme sur la santé publique sont largement documentées, causant plus de 700 000 décès par an en Europe, son impact environnemental reste trop méconnu.          Tout au long de leur cycle de vie, les produits du tabac sont pourtant responsables d’une grave pollution et d’une dégradation de l’environnement, notamment par la déforestation, la pollution de l’eau, de l’air et des sols par des produits chimiques et des particules de microplastiques.          Chaque année, plus de 4,5 trillions de mégots de cigarette sont jetés dans la nature. La majorité d’entre eux comporte un filtre en acétate de cellulose, un additif plastique difficilement biodégradable pouvant polluer jusqu’à 500 litres d’eau et qui représente le deuxième déchet plastique le plus retrouvé sur les plages de l’Union européenne.           Chaque année, plus de 4,5 trillions de mégots de cigarette sont jetés dans la nature          Malgré ces éléments factuels, l’industrie du tabac multiplie les tentatives pour paraître responsable et respectueuse de l’environnement. Que ce soit par la communication affichée sur les sites officiels de ses principales entreprises, comme la promotion du nettoyage des plages organisé par des bénévoles, l’industrie du tabac détourne et manipule les faits. Elle cherche à se soustraire à sa responsabilité environnementale tout en regagnant en légitimité auprès des pouvoirs publics.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre secrète de Philip Morris contre l’OMS et les experts de la lutte antitabac                 Cette fausse image de respectabilité met en péril plusieurs décennies d’efforts de la société civile et des gouvernements pour prévenir et dénoncer les conséquences sanitaires, sociales, environnementales et économiques dévastatrices de la consommation et de la production de tabac. Ces efforts ont notamment conduit en 2005 à la ratification de la Convention-cadre pour la lutte antitabac (CCLAT) de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) par 182 entités, dont l’Union européenne, couvrant ainsi plus de 90 % de la population mondiale, et visant à protéger les générations actuelles et futures de l’industrie du tabac.          Un exemple frappant d’écoblanchiment est le rôle attribué à l’industrie du tabac dans la gestion des déchets de mégots de cigarette. En application du principe du pollueur-payeur, l’Union européenne a adopté en 2019 une directive sur les produits en plastique à usage unique, comprenant notamment les filtres de cigarette.                                        Écouter aussi    L’industrie du tabac cachée derrière de fausses associations de vapoteurs                  Parmi plusieurs obligations, ce texte oblige les producteurs de tabac à couvrir les coûts liés au nettoyage, au transport et au traitement des mégots de cigarette. Les Etats membres doivent également développer des mesures de sensibilisation à ce sujet.        Il vous reste 54.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/31/l-industrie-du-tabac-multiplie-les-tentatives-pour-paraitre-responsable-et-respectueuse-de-l-environnement_6128294_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019industrie du tabac multiplie les tentatives pour para\u00eetre responsable et respectueuse de l\u2019environnement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T07:00:03+02:00","datePublished":"2022-05-31T07:00:03+02:00","dateModified":"2022-05-31T07:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tabac"],"keywords":["Pollutions","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Addictions","Tabac","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019ACT-Alliance contre le tabac et une vingtaine d\u2019organisations actrices dans la lutte contre le tabagisme rappellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le tabac est un d\u00e9sastre environnemental, de la production \u00e0 la consommation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/472/0/5667/2833/1342/671/60/0/c14d0b8_1653924992574-pns-4658386.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tabac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tabac/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-17">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Dans ce lycée international, des journées de la mémoire sont organisées autour de la seconde guerre mondiale. Elèves tchétchènes, russes, moldaves, ukrainiens, arméniens ou azéris s’y côtoient. Le conflit ukrainien est dans toutes les têtes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      GUILLAUME CHAUVIN / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »          Dans la section russophone du lycée des Pontonniers, à Strasbourg, se mêlent « la grande et la petite histoire »   Par Sylvie Lecherbonnier (Strasbourg, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 12h24   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans ce lycée international, des journées de la mémoire sont organisées autour de la seconde guerre mondiale. Elèves tchétchènes, russes, moldaves, ukrainiens, arméniens ou azéris s’y côtoient. Le conflit ukrainien est dans toutes les têtes.         Caroline (tous les lycéens cités ont requis l’anonymat) se place devant le micro disposé sur le trottoir d’une artère strasbourgeoise, en ce lundi matin ensoleillé du mois de mai, et lit devant une trentaine de personnes un extrait du roman de l’écrivain russe Vassili Grossman Vie et Destin (L’âge d’homme, 1980), dans lequel une mère juive attend la mort dans le ghetto de Berdytchiv, en Ukraine, liquidé par les nazis en septembre 1942. « Je suis sûre, Vitia, que cette lettre te parviendra, bien que je sois derrière les barbelés du ghetto juif. Je ne recevrai pas ta réponse car je ne serai plus de ce monde… », énonce d’une voix mal assurée la lycéenne biélorusse.                              Des élèves du lycée des Pontonniers participent à la cérémonie de dévoilement de nouveaux « Stolpersteine », ces pavés en laiton scellés dans le sol devant les habitations de juifs victimes de la Shoah, à Strasbourg, le 16 mai 2022.  GUILLAUME CHAUVIN / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Avec deux camarades de la section russe du lycée des Pontonniers, à Strasbourg, et un élève ukrainien qui vient d’arriver en France, elle participe à la cérémonie de dévoilement de nouveaux Stolpersteine, des petits pavés en laiton doré scellés dans le sol devant les habitations de juifs victimes de la Shoah. Jupe noire, chemise blanche, manucure blanche et rouge – symbole des opposants biélorusses – sur une main, et bleu et jaune – les couleurs de l’Ukraine – sur l’autre, chaussures Dr. Martens aux lacets bleu et jaune également, le look de la jeune fille raconte son histoire et ses questionnements. L’élève de première, arrivée il y a cinq ans en France, s’inquiète des répressions en cours dans son pays et, avec son petit ami ukrainien, est plongée dans la guerre qui sévit à l’est de l’Europe. Alors, commémorer les victimes de la Shoah sonne, aujourd’hui, comme une évidence : « Si on oublie ces terribles événements, ils vont se répéter. »                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes                 La participation à cette cérémonie fait partie de ces petites pierres de mémoire que son enseignante, Raïssa Smirnov, essaie de semer dans l’esprit de ses élèves. Le lycée international des Pontonniers, parmi les plus huppés de Strasbourg, organise chaque année, début mai – excepté ces deux dernières années du fait de l’épidémie due au Covid-19 –, des « journées de la mémoire » autour de la seconde guerre mondiale. Une manière de rendre hommage aux 36 professeurs et élèves de l’établissement victimes du nazisme. Expositions, cours croisés entre les différentes sections internationales (anglais, italien, russe, polonais, allemand…), témoignages de descendants de victimes de la Shoah ou ateliers artistiques rythment ces journées.          « Partager les mémoires »          Au sein de la section russe – que Raïssa Smirnov, sa responsable, préfère qualifier de « russophone », au vu de la diversité des origines de ses élèves –, cette initiative prend un relief particulier au regard de l’actualité. La guerre en Ukraine n’est pas seulement dans toutes les têtes, elle est aussi dans le quotidien d’une partie des 56 lycéens qui composent cette section. Tchétchènes, Russes, Moldaves, Ukrainiens, Arméniens ou Azéris… Les élèves, en grande majorité boursiers, viennent de tout l’ancien espace soviétique et au-delà. Si une minorité d’entre eux est née en France, la plupart y sont arrivés il y a trois, cinq ou dix ans. De ce fait, certains ont toujours de la famille en Ukraine ou en Russie, d’autres craignent une extension des hostilités dans leur pays d’origine. Pour d’autres, enfin, le conflit actuel réveille des traumatismes passés.        Il vous reste 61.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/31/a-strasbourg-dans-la-section-russophone-du-lycee-des-pontonniers-se-melent-la-grande-et-la-petite-histoire_6128282_3224.html"},"headline":"Dans la section russophone du lyc\u00e9e des Pontonniers, \u00e0 Strasbourg, se m\u00ealent \u00ab\u00a0la grande et la petite histoire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T05:30:19+02:00","datePublished":"2022-05-31T05:30:19+02:00","dateModified":"2022-05-31T12:24:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Dans ce lyc\u00e9e international, des journ\u00e9es de la m\u00e9moire sont organis\u00e9es autour de la seconde guerre mondiale. El\u00e8ves tch\u00e9tch\u00e8nes, russes, moldaves, ukrainiens, arm\u00e9niens ou az\u00e9ris s\u2019y c\u00f4toient. Le conflit ukrainien est dans toutes les t\u00eates.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier","description":"Strasbourg, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/331/0/5976/2988/1342/671/60/0/49b4e58_1653918210184-monde-chauvin-lycee-pontonniers-classe-russe-strasbourg-hd-22-011.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-18">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ En refusant de voter la suspension de la Russie du Conseil des droits de l’homme de l’ONU, le Kazakhstan, le Kirghizistan, l’Ouzbékistan et le Tadjikistan montrent qu’ils perçoivent les valeurs démocratiques comme une menace, explique Olivier Ferrando, politiste spécialiste de cette région, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « L’appui tacite des Etats d’Asie centrale à la Russie est un revers pour les droits humains »   Tribune        Olivier Ferrando  Politiste        En refusant de voter la suspension de la Russie du Conseil des droits de l’homme de l’ONU, le Kazakhstan, le Kirghizistan, l’Ouzbékistan et le Tadjikistan montrent qu’ils perçoivent les valeurs démocratiques comme une menace, explique Olivier Ferrando, politiste spécialiste de cette région, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le vote de l’Assemblée générale des Nations unies du 7 avril, qui a suspendu la Russie du Conseil des droits de l’homme (CDH), a marqué un revirement inquiétant des pays d’Asie centrale, ces derniers ayant voté contre la suspension alors qu’ils adoptaient jusqu’ici une position de neutralité. Le 12 mai, la session spéciale de ce conseil, sans la Russie donc, mais en présence du Kazakhstan et de l’Ouzbékistan, qui occupent pour trois ans l’un de ses 47 sièges, confirme cet appui tacite à la Russie et marque un revers pour la défense des droits humains en Ukraine.          Un rappel s’impose : à l’exception du Turkménistan, dont la neutralité permanente a été reconnue par l’ONU dès 1995, la position « neutre » des pays d’Asie centrale concernant l’Ukraine cache mal, en réalité, un soutien implicite à l’un des deux camps. D’un côté du spectre, le Kazakhstan et l’Ouzbékistan affichent une attitude constante depuis l’occupation russe de la Crimée : en 2014 déjà, lors du vote de la résolution de l’Assemblée générale des Nations unies sur « l’intégrité territoriale de l’Ukraine », les deux pays s’étaient abstenus, refusant ainsi de soutenir ouvertement la Russie.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « En intervenant au Kazakhstan, la Russie veut faire reconnaître sa suprématie en Asie centrale et au-delà »                 Le 24 mars, ils s’abstenaient à nouveau sur le vote de la résolution relative aux « conséquences humanitaires de l’agression contre l’Ukraine ». Le président du Kazakhstan, Kassym-Jomart Tokaïev, confirmait lui-même, le 6 avril, le besoin de « respecter l’intégrité territoriale [de l’Ukraine], aux côtés de l’écrasante majorité des pays du monde ». Et que dire de l’autorisation d’une manifestation pour la paix regroupant plusieurs milliers de participants le 6 mars à Almaty, à l’endroit même où, deux mois plus tôt, le gouvernement réprimait un soulèvement populaire ?          Cette continuité des élites du Kazakhstan – de Nazarbaïev en 2014 à Tokaïev en 2022 – quant au respect des principes d’intégrité et d’inviolabilité de la souveraineté nationale s’explique par des analogies préoccupantes entre l’Ukraine et le Kazakhstan : une contiguïté territoriale avec la Russie, la présence d’une minorité russe concentrée précisément le long de la frontière, et surtout la même rhétorique impérialiste grand-russe à propos de l’artificialité de l’Etat.          L’Ouzbékistan a affiché également un soutien implicite à l’Ukraine, avec l’envoi d’aide humanitaire mais aussi par le discours remarqué du ministre des affaires étrangères, annonçant sans équivoque le 17 mars que « l’Ouzbékistan reconn[aissait] l’indépendance, la souveraineté et l’intégrité territoriale de l’Ukraine » et rappelant qu’il « n’a[vait] pas reconnu les républiques de Louhansk et Donetsk ».        Il vous reste 56.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/31/guerre-en-ukraine-l-appui-tacite-des-etats-d-asie-centrale-a-la-russie-est-un-revers-pour-les-droits-humains_6128281_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019appui tacite des Etats d\u2019Asie centrale \u00e0 la Russie est un revers pour les droits humains\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T05:30:16+02:00","datePublished":"2022-05-31T05:30:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Asie-Pacifique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En refusant de voter la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, le Kazakhstan, le Kirghizistan, l\u2019Ouzb\u00e9kistan et le Tadjikistan montrent qu\u2019ils per\u00e7oivent les valeurs d\u00e9mocratiques comme une menace, explique Olivier Ferrando, politiste sp\u00e9cialiste de cette r\u00e9gion, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Ferrando","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/245/0/2959/1479/1342/671/60/0/a4091e7_6f79943d8bdf409aacd2db8a3ef49111-6f79943d8bdf409aacd2db8a3ef49111-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-19">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La ville, russophile avant la guerre, s’est révélée un pivot de la mobilisation populaire face à l’occupant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »          Mykolaïv, modèle de résistance citoyenne à l’invasion russe   Par Florence Aubenas (Limany, Mykolaïv (Ukraine), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 03h45, mis à jour à 16h31   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa ville, russophile avant la guerre, s’est révélée un pivot de la mobilisation populaire face à l’occupant.         Des dames en chapeau de paille et lunettes de soleil discutent gentiment sur la place du village, on se croirait un jour de marché à Lymany, à quelques kilomètres de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. La veille, le 27 mai, tout le village a reçu le même SMS : « Attention, Lymany va être bombardée. Vous avez jusqu’au 30 mai pour fuir ou rallier les forces russes. La victoire sera de notre côté. » Plusieurs tirs ont déjà éventré la mairie en avril, puis l’école d’un bourg voisin et fait deux morts dans un immeuble du village. Personne, pourtant, ne paraît s’affoler. « Encore de la propagande pour semer la panique », coupe Natalia Panachy, maire et professeure de physique, du ton qu’on prendrait pour parler d’une publicité envahissante.                      







<article-nb="2022/05/31/19-20">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La mesure permettra à la Hongrie, la Slovaquie et la République tchèque de continuer à être approvisionnées. Les Européens se passeront au total, d’ici à la fin de l’année, de 90 % du pétrole qu’ils achètent à la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Malgré les réticences de la Hongrie, l’Union européenne s’accorde à l’arraché sur un embargo du pétrole russe      La mesure permettra à la Hongrie, la Slovaquie et la République tchèque de continuer à être approvisionnées. Les Européens se passeront au total, d’ici à la fin de l’année, de 90 % du pétrole qu’ils achètent à la Russie.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 03h09, mis à jour à 14h48    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Intervention du président ukrainien, Volodomyr Zelensky, lors d’une réunion du Conseil européen à Bruxelles, le 30 mai 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               C’est une injonction contradictoire à laquelle les Vingt-Sept essaient de répondre. D’une part, ils veulent afficher leur unité face à Moscou et leur détermination à ne plus financer, par leurs achats d’énergie russe, la guerre de Vladimir Poutine en Ukraine. De l’autre, s’ils se sont déjà entendus pour décider d’un embargo sur le charbon russe à compter d’août, il leur faut prendre acte du fait que la Hongrie, la Slovaquie et la République tchèque ne se disent, à ce stade, pas prêtes à se passer de pétrole russe, et donc à entériner le sixième paquet de sanctions des Européens contre Moscou. Les trois pays, très enclavés, font en effet valoir qu’ils ne disposent pas de solutions de rechange immédiates.          C’est, dès lors, à un exercice délicat que les chefs d’Etat et de gouvernement européens, qui se réunissaient à Bruxelles lundi 30 mai, se sont livrés. Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, avait prévenu dès son arrivée dans la capitale européenne. Sur Twitter, il donnait le ton : « Bruxelles, la bataille commence », écrivait-il. Un peu plus tard, il accusait la Commission d’avoir évoqué un embargo pétrolier sans le soutien préalable de tous les Etats membres, qualifiant son comportement d’« irresponsable » et prévenant qu’il n’y avait « pas de compromis » acceptable « pour l’instant ». La Hongrie exige des « garanties » pour l’approvisionnement, ajoutait-il. Et sans doute aussi du temps, et des centaines de millions d’euros, pour adapter les infrastructures pétrolières du pays à la nouvelle réalité.          Les homologues du Hongrois voulaient calmer le jeu, et aucun d’entre eux ne s’en est pris directement à lui. Même Mateusz Morawiecki, le chef du gouvernement polonais, l’un des plus fermes opposants à Moscou et des plus critiques à l’égard de Budapest, l’a ménagé. « Nous comprenons » les situations hongroise, tchèque et slovaque, a-t-il dit. Avant d’ajouter : « Nous avons des solutions spécifiques pour eux. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’UE ne trouve pas de consensus pour interdire le pétrole russe                 Quant au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui s’est adressé par visioconférence pendant quinze minutes aux Vingt-Sept, il n’a pas provoqué ses interlocuteurs, alors que lors du conseil du 24 mars il avait distribué les bons et les mauvais points, et étrillé Viktor Orban. Il a cependant pressé les dirigeants de l’Union européenne (UE) de s’entendre, soulignant notamment que, durant les cinquante-deux jours qui ont suivi l’adoption du cinquième paquet de sanctions, le 8 avril, 74 enfants sont morts. « Je ne blâme aucun de vous », a-t-il ajouté, avant d’appeler ses interlocuteurs à s’entendre sur le sixième paquet de sanctions.        Il vous reste 66.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/malgre-les-reticences-de-la-hongrie-l-union-europeenne-s-accorde-a-l-arrache-sur-un-embargo-sur-le-petrole-russe_6128271_3210.html"},"headline":"Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe","dateCreated":"2022-05-31T03:09:28+02:00","datePublished":"2022-05-31T03:09:28+02:00","dateModified":"2022-05-31T14:48:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La mesure permettra \u00e0 la Hongrie, la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que de continuer \u00e0 \u00eatre approvisionn\u00e9es. Les Europ\u00e9ens se passeront au total, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, de 90\u00a0% du p\u00e9trole qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/565/0/5031/2515/1342/671/60/0/04a570c_1653957838144-000-32bk84p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
  
