<FILE-date="2022/05/31/19">

<article-nb="2022/05/31/19-1">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La hausse des prix a atteint 8,1 % dans la zone euro sur un an, en mai. Elle dépasse 10 % dans six des pays membres de la monnaie unique, alors que la croissance ralentit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Europe             La zone euro au bord de la « stagflation »      La hausse des prix a atteint 8,1 % dans la zone euro sur un an, en mai. Elle dépasse 10 % dans six des pays membres de la monnaie unique, alors que la croissance ralentit.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h07    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La zone euro présente désormais de nombreux signes de stagflation. Ce mot-valise, qui désigne une stagnation économique lors d’une période de forte inflation, n’a pas de définition officielle, mais la conjoncture actuelle y ressemble de plus en plus. En mai, l’inflation dans les pays de la monnaie unique européenne a atteint 8,1 % sur un an, selon les données publiées mardi 31 mai par Eurostat. Du jamais-vu depuis la création de l’euro. Lors de la dernière poussée inflationniste, en 2008, l’indice des prix avait grimpé jusqu’à 4 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                 Dans le même temps, la croissance a fortement ralenti. Elle était de 0,3 % au premier trimestre dans la zone euro, période qui ne comprenait que cinq semaines de la guerre en Ukraine, déclenchée le 24 février. En France, sur la même période, elle était même négative, à – 0,2 %, selon la nouvelle estimation de l’Institut national de la statistique et des études économiques publiée mardi. Depuis, en avril et mai, les indicateurs économiques à travers toute la région sont orientés vers le bas, sans pour autant s’effondrer. Etranglés par la soudaine hausse du coût de la vie, les ménages sont particulièrement touchés, tandis que l’industrie semble mieux résister.          « La juxtaposition d’une inflation forte et d’un produit intérieur brut en berne – la France a rejoint l’Italie en territoire négatif – ravive les craintes de stagflation », souligne Gilles Moëc, économiste en chef à Axa. « La guerre en Ukraine et la stratégie zéro Covid de la Chine créent un pic d’inflation et un creux de la croissance inédits en zone euro », ajoute Ludovic Subran, économiste en chef à Allianz.           La France, protégée par le bouclier tarifaire sur les prix de l’électricité et du gaz, est le deuxième pays le moins touché (5,8 %)          L’ampleur, inédite depuis les années 1980, de ce choc d’inflation a été détaillée mardi par Eurostat. Six des dix-neuf pays de la zone euro enregistrent désormais une hausse des prix qui dépassait 10 % en mai (Pays-Bas, Grèce, Slovaquie, ainsi que les trois Etats baltes). En Estonie, elle s’élève même à 20 %. Les plus grosses économies, moins volatiles, suivent la même tendance. Ainsi de l’Allemagne (8,7 %), de la Belgique (9,9 %), de l’Espagne (8,5 %) et de l’Italie (7,3 %). La France, protégée par le bouclier tarifaire sur les prix de l’électricité et du gaz, est le deuxième pays le moins touché (5,8 %).          Chaînes logistiques perturbées          L’énergie, dont le coût a flambé de 39 % en un an en zone euro, continue à être la principale explication. Mais, progressivement, le phénomène se répand à toute l’économie. Les prix de l’alimentation progressent de 7,5 %. L’inflation « sous-jacente » (hors énergie, alimentation, alcool et tabac) poursuit également sa progression, à 3,8 % en mai contre 3,5 % le mois précédent et 2,3 % en janvier.        Il vous reste 51.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/31/la-zone-euro-au-bord-de-la-stagflation_6128397_3234.html"},"headline":"La zone euro au bord de la \u00ab\u00a0stagflation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T18:07:09+02:00","datePublished":"2022-05-31T18:07:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La hausse des prix a atteint 8,1\u00a0% dans la zone euro sur un an, en mai. Elle d\u00e9passe 10\u00a0% dans six des pays membres de la monnaie unique, alors que la croissance ralentit.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/955/0/7584/3792/1342/671/60/0/26bf4a4_cba3e44efdd14932a07047fd514f395f-cba3e44efdd14932a07047fd514f395f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-2">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le gouvernement de l’Etat du Pernambouc, dans le nord-est du Brésil, fait également état de quatorze disparus, et plus de 6 000 personnes de la région de sa capitale, Recife, ont perdu leur logement. Les recherches se poursuivaient mardi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Brésil             Le bilan des inondations au Brésil s’élève désormais à 100 morts      Le gouvernement de l’Etat du Pernambouc, dans le nord-est du Brésil, fait également état de quatorze disparus, et plus de 6 000 personnes de la région de sa capitale, Recife, ont perdu leur logement. Les recherches se poursuivaient mardi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des soldats et des sauveteurs dans le quartier d’Ibura, à Recife (Brésil), le 30 mai 2022.  SERGIO MARANHAO / AFP                 Les pluies diluviennes qui ont causé des inondations et des glissements de terrain autour de Recife, dans le nord-est du Brésil, ont fait au moins 100 morts, selon un dernier bilan fourni mardi 31 mai par des autorités locales. Le gouvernement de l’Etat du Pernambouc, dont Recife est la capitale, fait également état de quatorze disparus, tandis que les recherches se poursuivent dans les zones les plus touchées.            Plus de 400 pompiers sont mobilisés, notamment à Jardim Monteverde, à la limite entre Recife et la ville de Jaboatao dos Guararapes, où plusieurs dizaines de personnes ont été ensevelies par une coulée de boue. Plus de 6 000 personnes de la région de Recife ont perdu leur logement et ont dû être hébergées dans des structures d’accueil, selon le dernier bilan des autorités.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inondations au Brésil : « On trouve des habitants désemparés, seuls dans la boue »                   L’Etat d’urgence a été décrété dans vingt-quatre municipalités du Pernambouc. Le président brésilien, Jair Bolsonaro, a survolé les zones inondées lundi et le gouvernement a débloqué un crédit d’un milliard de reais (environ 198 millions d’euros) pour venir en aide aux sinistrés.            En une nuit, 70 % des précipitations mensuelles            Le chef de l’Etat a été critiqué pour avoir déclaré que ce type de catastrophe était « des choses qui arrivent », après notamment une tragédie similaire qui a fait 233 morts à Petropolis, près de Rio de Janeiro (sud-est), en février. D’autres inondations meurtrières avaient eu lieu à la fin de l’année dernière dans l’Etat de Bahia (nord-est), puis en janvier dans le Sud-Est, dans les Etats de Sao Paulo et du Minas Gerais.              Entre vendredi soir et samedi matin, il a plu l’équivalent de 70 % de ce qui est normalement attendu pour l’ensemble du mois de mai dans certaines zones du Pernambouc. Le spécialiste en catastrophes naturelles, José Marengo, a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) que ces précipitations exceptionnelles étaient dues au réchauffement climatique, mais étaient surtout meurtrières à cause de l’urbanisation sauvage.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Petropolis au Brésil, un bilan des inondations aggravé par le non-respect des politiques de prévention                   « La pluie en soi ne tue pas. Ce qui est mortel, c’est la pluie sur des habitations situées dans des zones à risque », explique ce coordinateur des recherches du Centre national de surveillance et d’alerte des désastres naturels du Brésil (Cemaden). Selon lui, les autorités sont « coupables » d’avoir « permis des constructions dans des zones à risque, où vivent des populations pauvres qui n’ont nulle part où aller ».             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/31/19-3">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Sur des sujets sensibles comme le Covid-19 ou la minorité ouïgoure, les résultats de recherche des grandes plates-formes américaines mettent en avant de nombreux articles et vidéos de médias officiels chinois, selon une étude du think tank américain Brookings.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Vie en ligne             Sur YouTube, Google et Bing, une propagande chinoise très présente      Sur des sujets sensibles comme le Covid-19 ou la minorité ouïgoure, les résultats de recherche des grandes plates-formes américaines mettent en avant de nombreux articles et vidéos de médias officiels chinois, selon une étude du think tank américain Brookings.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 16h19, mis à jour à 16h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ce sont les portes d’entrée de nombreux citoyens américains sur Internet. La plate-forme de vidéos YouTube, les moteurs de recherche Google et Bing accordent une large place à la propagande des médias officiels chinois, notamment sur le Covid-19 ou sur la minorité ouïgoure persécutée par Pékin, démontre une étude du think tank américain Brookings parue fin mai. Les vidéos et les articles des médias officiels chinois apparaissent ainsi fréquemment parmi les premiers résultats de recherche des trois plates-formes.            Durant trois mois, les chercheurs de Brookings ont décortiqué les réponses des moteurs de YouTube, Google et Bing à une douzaine de mots-clés. Ce sont les termes faisant référence à des théories conspirationnistes qui ont fait apparaître le plus grand nombre de contenus suspects parmi les dix premiers résultats de recherches. Dans la moitié des cas, « Fort Detrick », par exemple, faisait apparaître des contenus de médias officiels chinois, accusant ce laboratoire de recherche militaire américain d’être la source du Covid-19, sans en apporter la preuve.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : comment la Chine mène une guerre de l’information pour réécrire les origines de la pandémie                   En France aussi, Le Monde a pu constater sur YouTube que cette recherche faisait apparaître des vidéos troubles, en langue française, publiées par CGTN, une chaîne de télévision contrôlée par Pékin, et destinée à un public international. Ces contenus occupaient même les trois premières places de cette recherche.                             YOUTUBE                 Selon les chercheurs américains, certains mots-clés plus neutres, comme « Xinjiang », la région où se concentre la minorité ouïgoure persécutée, faisaient apparaître moins d’articles et vidéos de médias chinois – suffisamment toutefois pour qu’on en trouve, la plupart du temps, au moins un parmi les dix premiers résultats. La prévalence de ces contenus suspects était moins grande sur Google et Bing que sur Google News et Bing News, les agrégateurs d’actualité de ces mêmes entreprises, ou que sur YouTube.            Des contenus produits à fréquence élevée            En France, Le Monde a constaté qu’une vidéo de CGTN intitulée « Ce que je vois au Xinjiang est totalement différent de ce que j’entends » apparaissait en troisième position de YouTube lorsqu’on tapait le mot-clé « Xinjiang ». Un contenu susceptible d’influencer au moins deux types de public : les personnes qui n’accordent pas d’attention aux sources qu’elles consultent, et celles qui font peu confiance aux médias français.                             YOUTUBE                 Selon les chercheurs américains, ce positionnement très haut dans les moteurs de recherche s’explique par la fréquence très élevée à laquelle ces contenus sont produits par les médias chinois. Google et Microsoft, l’éditeur de Bing, accordent plus de place aux contenus les plus frais. Alphabet, la maison mère de Google et YouTube, s’est justifiée dans les colonnes du Washington Post, assurant « travailler à combattre les opérations d’influence et de censure, tout en protégeant l’accès aux informations et à la liberté d’expression ».              Les chercheurs de Brookings suggèrent aux plates-formes plusieurs solutions pour contrer le problème. Entre autres, alerter les usagers quand la qualité d’un contenu est suspecte, ou étiqueter de façon plus claire les agences d’information gouvernementales. Ces dernières ne sont toutefois pas les seuls canaux de la désinformation chinoise. Comme le souligne l’étude, les contenus sont relayés par des médias implantés dans d’autres pays, tels l’Helsinki Times, ou l’Indian Express.            Désinformation coordonnée            Pékin récolte ici le fruit d’une stratégie dont les jalons ont été posés il y a bien des années, avec la constitution d’un réseau de médias étrangers affiliés, le Belt and Road News Network, et avec la formation de milliers de journalistes étrangers sur son territoire. « Il faut créer un nouvel ordre mondial des médias, sinon la place sera prise par d’autres, ce qui posera un défi à notre rôle dominant dans la conduite de l’opinion publique », expliquait, dès 2013, Li Congjun, ancien responsable de l’agence officielle Xinhua et membre du comité central du Parti communiste chinois (PCC).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La liberté de la presse prise au piège des « nouvelles routes de la soie » de la Chine                   Un document interne à la direction du PCC, connu sous le nom de « document n° 9 », attribué à Xi Jinping lui-même, mettait en garde contre plusieurs dangers, dont « l’idée occidentale du journalisme qui défie le principe chinois selon lequel les médias et l’édition doivent être soumis à la discipline du Parti ».              Dans cette vaste opération de contrôle de l’information, l’action des médias affiliés est coordonnée à celle d’autres relais – fermes de contenus opérant sur les réseaux sociaux, maisons d’édition, think tanks, influenceurs et universitaires sympathisants – qui martèlent les messages façonnés par Pékin. Dans certains pays comme Taïwan, un bureau local dirige même ces opérations de guerre psychologique.                             Lire aussi notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment la Chine durcit sa guerre d’influence pour démontrer sa puissance                   Des méthodes très inspirées par celles de la Russie, pays ami avec lequel certaines opérations de désinformation sont coordonnées. L’efficacité de ces opérations conjointes pourrait cependant avoir chuté à la suite de la guerre en Ukraine, la Russie s’étant vue privée d’une branche de sa force de désinformation, avec l’interdiction en Europe de plusieurs médias officiels, tels RT et Sputnik.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe suspend les médias d’Etat russes RT et Sputnik                        Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                        Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/31/sur-youtube-google-et-bing-une-propagande-chinoise-tres-presente_6128382_4408996.html"},"headline":"Sur YouTube, Google et Bing, une propagande chinoise tr\u00e8s pr\u00e9sente","dateCreated":"2022-05-31T16:19:24+02:00","datePublished":"2022-05-31T16:19:24+02:00","dateModified":"2022-05-31T16:19:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Vie en ligne"],"keywords":["Libert\u00e9s num\u00e9riques","Censure du Net","Cultures Web","YouTube","Google","Asie-Pacifique","Chine","International","Pixels","Vie en ligne"],"description":"Sur des sujets sensibles comme le Covid-19 ou la minorit\u00e9 ou\u00efgoure, les r\u00e9sultats de recherche des grandes plates-formes am\u00e9ricaines mettent en avant de nombreux articles et vid\u00e9os de m\u00e9dias officiels chinois, selon une \u00e9tude du think tank am\u00e9ricain Brookings.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/221/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d141d5_ppp-aw407-davos-meeting-0522-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie en ligne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-en-ligne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-4">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ A l’issue d’un sommet européen à Bruxelles, Emmanuel Macron a détaillé, mardi, les sanctions prises par l’Union européenne. La justice ukrainienne a identifié « quelques milliers » d’affaires de crimes de guerre dans le Donbass.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Merci    Fantaisie         Concernant la Russie, il est intéressant de voir comment la reconstruction de la Tchétchénie a été conduite avec Kadyrov. Même remarque pour la Syrie. Pour des raisons déjà évoquées, l’Occident a fait le choix d’une stratégie indirecte. Par conséquent, il dépend des performances sur le terrain des forces ukrainiennes. Encore une fois, il me semble prématuré d’envisager les conditions de la reconstruction même s’il est évident que l’Union européenne devrait y prendre une part très importante.        Thomas Gomart                                 Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et Cécile Bouanchaud      Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’exprime par visioconférence lors d’une réunion spéciale du Conseil européen au bâtiment du Conseil européen, à Bruxelles, le 30 mai 2022.    KENZO TRIBOUILLARD / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Les 27 pays membres de l’Union européenne (UE) se sont mis d’accord, lundi soir, sur un embargo progressif du pétrole russe. Il concernera, dans un premier temps, le pétrole transporté par bateau, soit les deux tiers des achats européens d’or noir russe. Une exemption temporaire a été prévue pour le pétrole acheminé par oléoduc afin de lever le veto de Budapest. Au total, ce sont 90 % des exportations de pétrole russe vers l’UE qui seront arrêtées d’ici à la fin de l’année.Le sixième paquet de sanctions européennes comprend aussi l’exclusion de trois banques russes du système financier international Swift, dont Sberbank, principal établissement du pays, et il prévoit un élargissement de la liste noire de l’UE à une soixantaine de personnalités, dont la tête de l’Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill.Un journaliste français tué en Ukraine, lors d’un reportage pour BFM-TV sur un convoi humanitaire. Une enquête pour « crimes de guerre » a été ouverte à la suite de la mort, lundi, de Frédéric Leclerc-Imhoff, 32 ans.L’armée russe tente d’encercler Sievierodonetsk et d’en prendre le contrôle depuis plusieurs semaines, dans une offensive qui s’est intensifiée ces derniers jours, face à laquelle le président Zelensky a reconnu que l’armée ukrainienne était en difficulté. « La situation dans le Donbass reste extrêmement difficile. L’armée russe essaie d’y concentrer ses forces pour mettre de plus en plus de pression sur nos défenseurs », a-t-il déclaré lundi soir.Les forces ukrainiennes ont affirmé néanmoins regagner du terrain dans le Sud, notamment dans la région autour de Kherson, ville proche de la Crimée passée sous contrôle russe début mars. « L’ennemi a quitté le village de Mykolaïvka, dans le nord de la région de Kherson », affirme un bulletin de l’armée ukrainienne publié dans la nuit de lundi à mardi, évoquant le départ en « panique » de soldats russes « démoralisés ».Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le blocus russe des ports maritimes ukrainiens empêche Kiev d’exporter 22 millions de tonnes de céréales. Le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a déclaré, lundi, à son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, que la Russie était prête à travailler avec la Turquie à la libre circulation des marchandises en mer Noire, dont « l’exportation des céréales provenant des ports ukrainiens ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, Mykolaïv, modèle de résistance citoyenne à l’invasion russe         Décryptages. Scolarisation des enfants ukrainiens en France : enseignants et élèves se projettent difficilement vers la rentrée         Tribune. « L’appui tacite des Etats d’Asie centrale à la Russie est un revers pour les droits humains »         Reportage. A Strasbourg, dans la section russophone du lycée des Pontonniers, se mêlent « la grande et la petite histoire »         Analyse. L’aviation, clé de la percée russe dans le Donbass         Tribune. « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-31T16:55:28+00:00","coverageEndTime":"2022-06-01T04:55:28+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","description":"A l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, Emmanuel Macron a d\u00e9taill\u00e9, mardi, les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne. La justice ukrainienne a identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre dans le Donbass.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l’UE, mais les juge trop tardives","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, Emmanuel Macron a d\u00e9taill\u00e9, mardi, les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne. La justice ukrainienne a identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre dans le Donbass.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/5198/3466/1342/894/3/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-31T16:55:28+00:00"
,"endDate":"2022-06-01T04:55:28+00:00"
  Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 mardi l\u2019adoption par l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019un sixi\u00e8me train de sanctions contre la Russie, tout en jugeant inacceptable le d\u00e9lai de n\u00e9gociation pour obtenir un embargo sur le p\u00e9trole russe. Les Vingt-Sept se sont accord\u00e9s lundi sur un compromis en vue de r\u00e9duire de 90 % les importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Les tractations ont \u00e9t\u00e9 longues, en raison notamment de l\u2019opposition de la Hongrie, d\u00e9pendante \u00e0 quelque 65 % du p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0Une cinquantaine de jours s\u00e9parent le sixi\u00e8me train (de sanctions) du cinqui\u00e8me, c\u2019est une situation qui n\u2019est pas acceptable pour nous\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sidente slovaque Zuzana Caputova \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardives","dateModified":"2022-05-31T16:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T16:37:23+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir pein\u00e9 \u00e0 s\u2019accorder sur un embargo p\u00e9trolier contre Moscou, l\u2019UE h\u00e9sitait mardi \u00e0 envisager des sanctions visant le gaz russe dont elle est encore plus d\u00e9pendante. Le sixi\u00e8me paquet de sanctions\u00a0\u00ab\u00a0est un grand pas en avant. Et je pense que nous devrions faire une pause maintenant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre belge, Alexander De Croo, \u00e0 son arriv\u00e9e pour la seconde journ\u00e9e du sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles.          Les dirigeants des Vingt-Sept ont trouv\u00e9 un accord lundi soir qui devrait permettre de r\u00e9duire de quelque 90 % leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e afin de tarir le financement de la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0Ce paquet, mettons-le d\u2019abord en pratique (...) Le gaz, c\u2019est beaucoup plus compliqu\u00e9. C\u2019est donc une \u00e9tape importante. Arr\u00eatons-nous l\u00e0 pour le moment et voyons quel est l\u2019impact\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M. De Croo.          En mati\u00e8re de sanctions,\u00a0\u00ab\u00a0le gros morceau sur l\u2019\u00e9nergie est en place et fonctionne\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, affichant d\u00e9sormais d\u2019autres priorit\u00e9s.\u00a0\u00ab\u00a0Maintenant que nous avons mis en place la structure sur l\u2019\u00e9l\u00e9ment \u00e9nerg\u00e9tique, il est important selon moi que nous visions les secteurs \u00e9conomiques et financiers\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie. L\u2019embargo p\u00e9trolier a n\u00e9cessit\u00e9 un mois de n\u00e9gociation pour r\u00e9gler les difficult\u00e9s pos\u00e9es \u00e0 la Hongrie et \u00e0 la Slovaquie, deux Etats enclav\u00e9s et d\u00e9pendants de leurs importations russes.          \u00ab\u00a0Il y a deux mois, personne ne pensait envisageables les sanctions sur le p\u00e9trole russe (...) c\u2019est pourquoi ce 6e paquet est historique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Concernant des mesures visant le gaz,\u00a0\u00ab\u00a0il ne faut rien exclure parce que nul ne sait dire comment les choses \u00e9volueront\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous devrons parler d\u2019un septi\u00e8me paquet de sanctions parce que la situation ne s\u2019am\u00e9liore pas en Ukraine. Mais le gaz est bien s\u00fbr beaucoup plus difficile que le p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la premi\u00e8re ministre de l\u2019Estonie Kaja Kallas.\u00a0\u00ab\u00a0Le gaz doit faire partie du septi\u00e8me paquet, mais je suis \u00e9galement r\u00e9aliste, je ne pense pas qu\u2019il y sera\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur les \u00e9nergies russes\u00a0: apr\u00e8s le p\u00e9trole, l\u2019UE temporise sur le gaz","dateModified":"2022-05-31T16:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T16:20:44+00:00","articleBody":"     La lev\u00e9e du blocus d\u2019Odessa par des moyens militaires serait \u00ab\u00a0une op\u00e9ration \u00e0 haut risque\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu, mardi, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Londres, premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une tourn\u00e9e europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Actuellement, les voies maritimes sont bloqu\u00e9es par des mines et par la marine russe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes l\u2019accompagnant dans sa tourn\u00e9e qui doit aussi le conduire en Finlande et en Su\u00e8de, deux pays souhaitant adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, avant la Normandie, pour des c\u00e9r\u00e9monies comm\u00e9morant le D\u00e9barquement. \u00ab\u00a0Pour ouvrir ces voies maritimes, cela n\u00e9cessiterait un effort militaire tr\u00e8s important de la part d\u2019un pays ou d\u2019un groupe de pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Une d\u00e9cision, qui ne pourrait venir que de la Maison Blanche, serait \u00ab\u00a0fond\u00e9e sur le co\u00fbt, le risque, les b\u00e9n\u00e9fices et les probabilit\u00e9s de succ\u00e8s\u00a0\u00bb, a poursuivi le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain, dont le r\u00f4le est de conseiller le pr\u00e9sident Joe Biden en mati\u00e8re militaire.          Le g\u00e9n\u00e9ral Milley doit participer mercredi \u00e0 une r\u00e9union des chefs d\u2019\u00e9tat-major des cinq pays occidentaux formant l\u2019alliance des services de renseignement dite des \u00ab\u00a0Five Eyes\u00a0\u00bb, qui regroupe Etats-Unis, Royaume-Uni, Australie, Canada et Nouvelle-Z\u00e9lande. \u00ab\u00a0Je m\u2019assurerai avec nos alli\u00e9s et partenaires que notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine est coordonn\u00e9 et synchronis\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9. L\u2019objectif est \u00ab\u00a0de continuer \u00e0 assurer \u00e0 nos alli\u00e9s et partenaires que les Etats-Unis sont l\u00e0, que nous sommes un pays ami, un bon alli\u00e9, un bon partenaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lev\u00e9e du blocus d\u2019Odessa\u00a0: une op\u00e9ration \u00ab\u00a0\u00e0 haut risque\u00a0\u00bb, pour le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ric...","dateModified":"2022-05-31T16:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T15:40:27+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique danoise Orsted a annonc\u00e9 mardi que la livraison de gaz russe vers le Danemark serait suspendue \u00e0 partir du 1er\u00a0juin \u00e0 6\u00a0heures, apr\u00e8s qu\u2019Orsted a refus\u00e9 de r\u00e9gler le paiement en roubles.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 qu\u2019il n\u2019y a pas de gazoduc venant directement de Russie au Danemark, la Russie ne sera pas capable de suspendre directement la fourniture en gaz au Danemark et il sera donc possible pour le Danemark de s\u2019approvisionner en gaz. Cependant, cela suppose que le gaz pour le Danemark doit \u00eatre plus largement achet\u00e9 sur les march\u00e9s europ\u00e9ens du gaz\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Orsted dans un communiqu\u00e9.                    Lire aussi :  Un boycott du gaz russe serait-il une bonne nouvelle pour le climat\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension des livraisons de gaz russe au Danemark \u00e0 partir du 1er\u00a0juin","dateModified":"2022-05-31T16:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T14:53:08+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, Emmanuel Macron a d\u00e9taill\u00e9, mardi, les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019encontre de Moscou apr\u00e8s son offensive en Ukraine.         R\u00e9duire de 92\u00a0% les importations par l\u2019UE de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Elargir la liste noire \u00e0 quatre-vingts oligarques russes.          Interdire trois cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.          Exclure les banques russes du syst\u00e8me international Swift, dont Sberbank           Pour le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0ce sixi\u00e8me paquet [de sanctions contre la Russie] est historique. Les mesures d\u2019exemption ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es pour les Etats tr\u00e8s d\u00e9pendants (\u2026) et qui n\u2019ont pas d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer, dans un cadre tr\u00e8s sp\u00e9cifique avec une limite de temps de dix-huit \u00e0 vingt-quatre mois\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sanctionnons la Russie et nous aidons l\u2019Ukraine parce qu\u2019il y a sur notre continent une guerre d\u00e9cid\u00e9e par la Russie contre un peuple, contre la d\u00e9mocratie. Notre objectif est toujours le m\u00eame\u00a0: stopper la guerre sans participer.\u00a0\u00bb          Emmanuel Macron a \u00e9galement annonc\u00e9 avoir propos\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine le vote d\u2019une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019ONU pour lever le blocus russe du port d\u2019Odessa afin de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes qui y sont bloqu\u00e9es. \u00ab\u00a0J\u2019ai propos\u00e9, dans la discussion que nous avons eue avec Olaf Scholz [le chancelier allemand] samedi dernier, au pr\u00e9sident Poutine que nous prenions l\u2019initiative d\u2019une r\u00e9solution aux Nations unies pour donner un cadre tr\u00e8s clair \u00e0 cette op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles.          Emmanuel Macron a aussi r\u00e9agi \u00e0 la mort de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus dans le Donbass, alors qu\u2019il se trouvait dans un convoi humanitaire. \u00ab\u00a0La France s\u2019est toujours battue et continuera de se battre contre l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Il a par ailleurs \u00ab\u00a0condamn\u00e9 avec la plus grande fermet\u00e9\u00a0\u00bb les propos \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb d\u2019officiels russes remettant en cause le statut de journaliste du jeune homme.                          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, s\u2019adresse aux journalistes \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, le 21\u00a0mai\u00a02022. GEERT VANDEN WIJNGAERT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/39439a1_1654009204830-351977.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9taille les nouvelles sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre la Russie","dateModified":"2022-05-31T16:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T13:50:29+00:00","articleBody":"     La justice ukrainienne a identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre dans le Donbass, a d\u00e9clar\u00e9 la procureure g\u00e9n\u00e9rale, Iryna Venediktova, lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 La\u00a0Haye (Pays-Bas), o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 des homologues internationaux, alors que les forces russes progressent dans cette r\u00e9gion de l\u2019Est, leur priorit\u00e9 strat\u00e9gique.                                    La procureure g\u00e9n\u00e9rale d'Ukraine, Iryna Venediktova, discute avec le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), Karim Khan, lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 La Hague, le 21 mai 2022. RAMON VAN FLYMEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/b5d0c77_1654012002248-625455.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre dans le Donbass","dateModified":"2022-05-31T15:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T13:15:10+00:00","articleBody":"     Tandis que sur le front le plus oriental du Donbass, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans Sievierodonetsk et pilonne la ville voisine de Lyssytchansk (province de Louhansk), elle menace aussi directement, sur le front nord de la r\u00e9gion, depuis la chute de la bourgade de Lyman, les deux villes strat\u00e9giques de Sloviansk et de Kramatorsk (province de Donetsk) qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sporadiquement vis\u00e9es par des tirs de missiles depuis trois mois, craignent d\u00e9sormais de se retrouver sous le feu de l\u2019artillerie. De la r\u00e9sistance ou non de ces quatre villes d\u00e9pend le sort du Donbass.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans le Donbass, l\u2019impr\u00e9visible issue de l\u2019offensive de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, l\u2019impr\u00e9visible issue de l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-05-31T13:33:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T12:20:57+00:00","articleBody":"    Question b\u00eate mais en quoi les 2 soldats russes condamn\u00e9s \u00e0 11 ans de prison pour avoir bombard\u00e9 deux villages ont-ils commis l\u00e0 un crime de guerre plus que les autres soldats russes ayant bombard\u00e9 d'autres villages ? O\u00f9 se situe la diff\u00e9rence entre \"guerre l\u00e9gale\" et \"guerre ill\u00e9gale\" - pouvant donner lieu \u00e0 un proc\u00e8s ?    Maria         Bonjour Maria,          Cela peut sembler contre-intuitif mais, m\u00eame pour faire la guerre, il y a des r\u00e8gles. Le droit de la guerre \u2013 qui existe depuis l\u2019Antiquit\u00e9 \u2013 d\u00e9signe ainsi les lois, en g\u00e9n\u00e9ral coutumi\u00e8res, sur lesquelles s\u2019entendent les parties ennemies lorsqu\u2019elles sont en guerre. Aucun texte de droit international ne codifie \u00e0 lui seul tous les crimes de guerre. La d\u00e9finition de ces crimes d\u00e9coule essentiellement de deux trait\u00e9s internationaux\u00a0:         Les conventions de La\u00a0Haye de 1899 et de 1907, qui se focalisent, notamment, sur l\u2019interdiction d\u2019utiliser certains moyens de combat (par exemple, se servir de balles expansives, qui provoquent des blessures plus graves que celles caus\u00e9es par d\u2019autres types de balles).          Les conventions de Gen\u00e8ve de 1949 et leurs protocoles additionnels de 1977, qui prot\u00e8gent les personnes qui ne participent pas ou plus aux hostilit\u00e9s\u00a0: les civils, les membres du personnel sanitaire ou d\u2019organisations humanitaires, les soldats faits prisonniers,\u00a0etc.           La d\u00e9finition la plus r\u00e9cente de ce qui constitue un crime de guerre est donn\u00e9e dans\u00a0l\u2019article\u00a08 du statut de Rome, entr\u00e9 en vigueur en\u00a02002. Les actes prohib\u00e9s en temps de guerre sont nombreux\u00a0: homicide intentionnel\u00a0; torture\u00a0; causer intentionnellement de grandes souffrances ou por\u00adter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; destruction et appropriation de biens non justifi\u00e9es par des n\u00e9ces\u00adsi\u00adt\u00e9s militaires\u00a0; d\u00e9portation\u00a0; prise d\u2019otages\u00a0; diriger intentionnellement des attaques contre la population ci\u00advile ou des biens de ca\u00adract\u00e8re civil\u00a0; tuer ou blesser un combattant ayant d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0; pillage\u00a0; etc.          Il est \u00e9galement interdit d\u2019employer des armes empoisonn\u00e9es\u00a0; des gaz asphyxiants ou toxiques\u00a0; des m\u00e9thodes de guerre de nature \u00e0 causer des maux superflus ou des souffrances inuti\u00adles\u00a0; ou encore de commettre des violences sexuelles.          Les deux personnes condamn\u00e9es, Alexandre Bobikine et Alexandre Ivanov ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupable de \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de la guerre\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s qui avait commenc\u00e9 \u00e0 la mi-mai pr\u00e8s de la ville de Poltava, selon l\u2019agence Interfax-Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T12:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T12:03:47+00:00","articleBody":"     La guerre entre la Russie et l\u2019Ukraine n\u2019a eu qu\u2019un effet marginal sur l\u2019activit\u00e9 des groupes sp\u00e9cialis\u00e9s dans la criminalit\u00e9 informatique dans le monde, a affirm\u00e9 mardi Guillaume Poupard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Anssi, l\u2019agence charg\u00e9e de la cyberd\u00e9fense fran\u00e7aise          \u00ab\u00a0Le ph\u00e9nom\u00e8ne criminel est \u00e0 mon avis impact\u00e9 \u00e0 la marge par le conflit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poupard, lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement sur la cybers\u00e9curit\u00e9 organis\u00e9 par le groupe Thales, \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Il ne faut pas se rassurer\u00a0\u00bb et en profiter pour baisser la garde, a-t-il ajout\u00e9.          Au d\u00e9but du conflit, la lutte au sein du groupe de ran\u00e7ongiciel Conti, entre pirates prorusses et pirates proukrainiens, avait pu laisser croire \u00e0 la prochaine \u00ab\u00a0disparition d\u2019un acteur p\u00e9nible\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Guillaume Poupard. Mais Conti a depuis resurgi, se montrant capable \u00ab\u00a0de mettre \u00e0 genoux un pays entier comme le Costa Rica qui vient de d\u00e9clarer l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence \u00e0 cause des attaques criminelles contre son administration\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9.          S\u2019agissant des attaques en provenance des Etats, Guillaume Poupard a not\u00e9 qu\u2019il y avait actuellement \u00ab\u00a0une concentration de l\u2019effort russe sur l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Face \u00e0 cette offensive, \u00ab\u00a0on voit une r\u00e9silience tr\u00e8s forte de l\u2019Ukraine, ce qui peut donner espoir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poupard.                    Lire aussi :  Trois mois de guerre en Ukraine\u00a0: contre Kiev, des cyberattaques discr\u00e8tes mais r\u00e9elles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine\u00a0a un impact marginal sur la criminalit\u00e9 informatique, selon le cyberd\u00e9fenseur fran...","dateModified":"2022-05-31T12:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T11:57:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'Ukraine avance quelque part ? On a l'impression qu'il recule sans cesse.    mouarf         Bonjour,          Au 97e\u00a0jour de la guerre, les forces ukrainiennes sont effectivement en difficult\u00e9, notamment dans la ville-cl\u00e9 de Sievierodonetsk, dont l\u2019arm\u00e9e russe a en partie pris le contr\u00f4le. Apr\u00e8s plus de trois mois de combats, la situation se tend pour les forces de Kiev dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont l\u2019arm\u00e9e russe a fait sa priorit\u00e9.          \u00ab\u00a0La situation est ultra-compliqu\u00e9e. Une partie de Sievierodonetsk est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Les Russes \u00ab\u00a0ne peuvent pas avancer librement\u00a0\u00bb, des combattants ukrainiens \u00ab\u00a0restant toujours\u00a0\u00bb dans la ville, a-t-il toutefois ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les bombardements intensifs se poursuivent, avec de probables combats de rue dans les alentours\u00a0\u00bb de la ville, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) sugg\u00e8re pour sa part que les Russes contr\u00f4leraient le nord-est et le sud-est de la ville et poursuivraient leur progression. Les combats font rage au sud de la ville, \u00e0 Tochkivka, Oustynivka, Voronove, Boribske et Metolkine. L\u2019institut juge aussi cr\u00e9dible la th\u00e8se d\u2019une prise de contr\u00f4le russe de la rive sud de la rivi\u00e8re Siversky Donets, \u00e0 l\u2019exception de la partie qui traverse Sievierodonetsk.          Toutefois, les forces ukrainiennes ont affirm\u00e9 n\u00e9anmoins regagner du terrain notamment dans la r\u00e9gion autour de Kherson, ville proche de la Crim\u00e9e pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe d\u00e9but mars. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a quitt\u00e9 le village de Mykola\u00efvka, dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un bulletin de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T15:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T11:36:29+00:00","articleBody":"     En refusant de voter la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, le Kazakhstan, le Kirghizistan, l\u2019Ouzb\u00e9kistan et le Tadjikistan montrent qu\u2019ils per\u00e7oivent les valeurs d\u00e9mocratiques comme une menace, explique Olivier Ferrando, politiste sp\u00e9cialiste de cette r\u00e9gion, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019appui tacite des Etats d\u2019Asie centrale \u00e0 la Russie est un revers pour les droits humains\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019appui tacite des Etats d\u2019Asie centrale \u00e0 la Russie est un revers pour les droits humains\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-31T11:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:58:01+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe, qui a d\u00e9couvert les corps de 152 combattants ukrainiens dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est du pays), se dit pr\u00eate \u00e0 les remettre \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense.          Lors de leurs op\u00e9rations de recherche dans l\u2019aci\u00e9rie, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient retranch\u00e9s plus de 2\u00a0000 combattants ukrainiens, notamment du r\u00e9giment Azov, pendant plusieurs semaines avant de se rendre aux forces russes \u00e0 la mi-mai, \u00ab\u00a0les soldats russes ont d\u00e9couvert un fourgon isotherme\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re.          \u00ab\u00a0Dans le fourgon, dont le syst\u00e8me de r\u00e9frig\u00e9ration ne fonctionnait pas, \u00e9taient entrepos\u00e9s 152 corps de combattants et militaires des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que \u00ab\u00a0quatre mines\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9couvertes sous les corps.          \u00ab\u00a0La partie russe pr\u00e9voit de rendre les corps d\u00e9couverts dans l\u2019aci\u00e9rie aux repr\u00e9sentants ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, affirmant que Moscou n\u2019avait re\u00e7u aucune demande de la part de Kiev pour r\u00e9cup\u00e9rer les d\u00e9pouilles.          Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de Marioupol, retranch\u00e9s dans l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, se sont rendus aux forces russes entre le 16 et le 20\u00a0mai, apr\u00e8s trois mois d\u2019intenses combats. Pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens sont d\u00e9sormais d\u00e9tenus par les Russes, qui entendent les juger comme des criminels de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou se dit pr\u00eat \u00e0 rendre les corps de 152 combattants d\u00e9couverts \u00e0 Azovstal","dateModified":"2022-05-31T11:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:37:40+00:00","articleBody":"     Caroline (tous les lyc\u00e9ens cit\u00e9s ont requis l\u2019anonymat) se place devant le micro dispos\u00e9 sur le trottoir d\u2019une art\u00e8re strasbourgeoise, en ce lundi matin ensoleill\u00e9 du mois de mai, et lit devant une trentaine de personnes un extrait du roman de l\u2019\u00e9crivain russe Vassili Grossman.          Vie et destin (L\u2019\u00e2ge d\u2019homme, 1980), dans lequel une m\u00e8re juive attend la mort dans le ghetto de Berdytchiv, en Ukraine, liquid\u00e9 par les nazis en septembre\u00a01942. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbre, Vitia, que cette lettre te parviendra, bien que je sois derri\u00e8re les barbel\u00e9s du ghetto juif. Je ne recevrai pas ta r\u00e9ponse car je ne serai plus de ce monde\u2026\u00a0\u00bb, \u00e9nonce d\u2019une voix mal assur\u00e9e la lyc\u00e9enne bi\u00e9lorusse.          Dans ce lyc\u00e9e international, des journ\u00e9es de la m\u00e9moire sont organis\u00e9es autour de la seconde guerre mondiale. El\u00e8ves tch\u00e9tch\u00e8nes, russes, moldaves, ukrainiens, arm\u00e9niens ou az\u00e9ris s\u2019y c\u00f4toient. Le conflit ukrainien est dans toutes les t\u00eates.                    Lire aussi :  Dans la section russophone du lyc\u00e9e des Pontonniers, \u00e0 Strasbourg, se m\u00ealent \u00ab\u00a0la grande et la petite histoire\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la section russophone du lyc\u00e9e des Pontonniers, \u00e0 Strasbourg, se m\u00ealent \u00ab\u00a0la grande et la petite...","dateModified":"2022-05-31T10:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:22:56+00:00","articleBody":"     Un tribunal ukrainien a condamn\u00e9 \u00e0 onze ans et demi de prison deux soldats russes accus\u00e9s d\u2019avoir bombard\u00e9 au lance-missiles multiple deux villages dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est du pays.          Alexandre Bobikine et Alexandre Ivanov ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupable de \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de la guerre\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s qui avait commenc\u00e9 \u00e0 la mi-mai pr\u00e8s de la ville de Poltava, selon l\u2019agence Interfax-Ukraine, pr\u00e9cisant que les deux accus\u00e9s avaient \u00ab\u00a0totalement reconnu leur culpabilit\u00e9 et dit qu\u2019ils se repentaient\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Un proc\u00e8s en forme de test pour la justice ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux soldats russes condamn\u00e9s \u00e0 onze ans de prison pour avoir bombard\u00e9 des villages","dateModified":"2022-05-31T10:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:10:02+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a salu\u00e9 mardi l\u2019accord des Vingt-Sept pays de l\u2019UE, qui pr\u00e9voit une exemption pour le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc, permettant ainsi \u00e0 son pays de continuer \u00e0 recevoir du brut bon march\u00e9 venu de Russie.          Le dirigeant nationaliste bloquait, depuis plusieurs semaines, le projet d\u2019embargo europ\u00e9en, parlant de \u00ab\u00a0bombe atomique\u00a0\u00bb lanc\u00e9e sur son \u00e9conomie. Finalement, pour lever le veto de Budapest, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement, r\u00e9unis en sommet lundi \u00e0 Bruxelles, ont limit\u00e9 l\u2019arr\u00eat des importations au p\u00e9trole russe transport\u00e9 par bateau, soit les deux tiers des achats europ\u00e9ens.          \u00ab\u00a0Les familles peuvent dormir paisiblement, nous avons \u00e9cart\u00e9 l\u2019id\u00e9e la plus farfelue qui soit\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Orban dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 sur sa page Facebook. Un embargo total \u00ab\u00a0aurait \u00e9t\u00e9 insupportable pour nous (\u2026), mais nous avons r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019\u00e9viter\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le dirigeant nationaliste, qui entretenait de bonnes relations avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, avant l\u2019invasion et a, depuis, une position ambigu\u00eb.          La Hongrie, pays d\u2019Europe centrale enclav\u00e9 sans acc\u00e8s \u00e0 la mer, d\u00e9pend pour 65\u00a0% de sa consommation de p\u00e9trole des livraisons de l\u2019ol\u00e9oduc russe Droujba. Elle s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 la proposition initiale d\u2019un embargo, \u00e0 moins de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un d\u00e9lai d\u2019au moins quatre ans pour le mettre en \u0153uvre et d\u2019environ 800\u00a0millions d\u2019euros de financements europ\u00e9ens pour adapter les infrastructures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Hongrie, le premier ministre, Viktor Orban, salue l\u2019accord de l\u2019UE qui l\u2019exempte d\u2019un embargo s...","dateModified":"2022-05-31T10:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:03:21+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Thomas Gomart, historien et directeur de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI), d\u00e9sormais, termin\u00e9, merci \u00e0 lui d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations et \u00e0 vous pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Thomas Gomart est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-05-31T10:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:00:17+00:00","articleBody":"    Quelle est la cons\u00e9quence pr\u00e9visible pour UE \u00e0 moyen\/long terme de d\u00e9couplage \u00e9nerg\u00e9tique euro-russe?    Fdm_7777         C\u2019est une rupture historique majeure. Il y a toujours eu un arri\u00e8re-plan \u00e9nerg\u00e9tique aux crises strat\u00e9giques avec Moscou\u00a0: lors de la crise de Cuba, lors de la crise des euromissiles, et aujourd\u2019hui. Fondamentalement, apr\u00e8s 1945, les Etats-Unis ont toujours s\u00e9curis\u00e9, sur le plan naval, les approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques en provenance du Moyen-Orient pour les Europ\u00e9ens et le Japon. Avec cette crise, le flux d\u2019approvisionnement gazier Est-Ouest va \u00eatre remplac\u00e9, en partie, par un flux Ouest-Est en provenance. Le lien transatlantique s\u2019en trouve m\u00e9caniquement resserr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T10:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:56:02+00:00","articleBody":"    Y a-t-il un risque de le conflit s\u2019\u00e9tendent dans pays membre de l\u2019OTAN ou ailleurs ? Y a-t-il un risque d\u2019une attaque nucl\u00e9aire qui d\u00e9truirait un pays o\u00f9 plusieurs ? J\u2019imagine que les Russes ont une doctrine tr\u00e8s stricte quant \u00e0 l\u2019utilisation de ces armes ? Quelle est cette doctrine. ? Merci     Mama          Les Russes ont, en effet, une doctrine tr\u00e8s stricte et connue des autres, qui vise \u00e0 prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats vitaux. Cependant, Vladimir Poutine, par souci de dominer l\u2019escalade et d\u2019inhiber les Occidentaux, a plac\u00e9 son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb sous couverture nucl\u00e9aire d\u00e8s le 24 f\u00e9vrier. On ne peut pas ne pas tenir compte de ses d\u00e9clarations, qui illustrent, \u00e0 mon sens, sa d\u00e9termination \u00e0 une \u00ab\u00a0normalisation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:53:49+00:00","articleBody":"    L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine fut justifi\u00e9e, entre autres, par la possibilit\u00e9 de la voir int\u00e9grer l\u2019OTAN. Quand sera-t-il de la r\u00e9action russe face \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion possible de la Finlande et de la Suede?    BBQRaf         Cette adh\u00e9sion renforce la coh\u00e9rence entre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) pour les questions de s\u00e9curit\u00e9. C\u2019est un revers strat\u00e9gique pour la Russie, qui doit reconsid\u00e9rer les modalit\u00e9s de sa pr\u00e9sence en mer Baltique. Cela contribue \u00e0 l\u2019isoler davantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:58:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:50:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nVous dites qu'il est pr\u00e9matur\u00e9 de parler de la reconstruction et de la r\u00e9paration tant que les deux bellig\u00e9rants pensent pouvoir l'emporter. Cela signifie-t-il que si la Russie l'emporte, notamment \u00e0 l'Est, elle aura une l\u00e9gitimit\u00e9 ? En 2022, \"l'Occident\" risque-t-il d'\u00eatre contraint de faire avec des modifications territoriales acquises par de tels moyens (destructions massives, crimes de masse, r\u00e9gime de terreur...) ?\nDe m\u00eame, si la Russie \u00e9chouait et se retirait, qui pourrait la forcer \u00e0 r\u00e9parer et comment ? Quand on voit l'inefficacit\u00e9 de toutes les mesures prises pour l'emp\u00eacher de faire la guerre...\nMerci    Fantaisie         Concernant la Russie, il est int\u00e9ressant de voir comment la reconstruction de la Tch\u00e9tch\u00e9nie a \u00e9t\u00e9 conduite avec Kadyrov. M\u00eame remarque pour la Syrie. Pour des raisons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es, l\u2019Occident a fait le choix d\u2019une strat\u00e9gie indirecte. Par cons\u00e9quent, il d\u00e9pend des performances sur le terrain des forces ukrainiennes. Encore une fois, il me semble pr\u00e9matur\u00e9 d\u2019envisager les conditions de la reconstruction m\u00eame s\u2019il est \u00e9vident que l\u2019Union europ\u00e9enne devrait y prendre une part tr\u00e8s importante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:48:04+00:00","articleBody":"    Je suis Sud-Africain et je voudrais savoir quant est-il d'un possible r\u00e9alignement des pays africains \u00e0 la suite du conflit russo-ukrainien ; y a-t-il un foss\u00e9 qui se creuse entre les pays africains, d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui soutiennent la Russie, et de l'autre ceux plut\u00f4t favorables \u00e0 l'Ukraine ? L'Afrique deviendrait-elle une source plus importante de mati\u00e8res premi\u00e8res pour l'Europe ?    Bernard         Dans les ann\u00e9es 2000, la Russie s\u2019est employ\u00e9e \u00e0 appara\u00eetre comme un march\u00e9 \u00e9mergent en \u00e9tant un des moteurs des Brics (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud). En Afrique, elle conduit une double action\u00a0: la premi\u00e8re est informationnelle pour diffuser, avec succ\u00e8s, un discours anti-occidental\u00a0; la seconde consiste \u00e0 proposer de la \u00ab\u00a0s\u00e9curisation\u00a0\u00bb de r\u00e9gimes. Fondamentalement, les pays africains, comme ailleurs, ont tendance \u00e0 renvoyer dos \u00e0 dos la Russie et les pays occidentaux \u00e0 propos de la guerre d\u2019Ukraine. Cela participe \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la p\u00e9riph\u00e9risation de la Russie et de l\u2019Union europ\u00e9enne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:44:44+00:00","articleBody":"    On disait que la d\u00e9connexion de SWIFT \u00e9tait une \"arme nucl\u00e9aire \u00e9conomique\". Depuis, que s'est-il pass\u00e9 concr\u00e8tement c\u00f4t\u00e9 russe ?    Coco         La Russie s\u2019\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 une possible d\u00e9connexion du syst\u00e8me Swift avec son propre syst\u00e8me, Mir, \u00e9tendu \u00e0 quelques pays. Le vrai sujet r\u00e9side dans l\u2019acc\u00e8s de la Russie au dollar, qui est la cl\u00e9 de vo\u00fbte des sanctions. Sera-t-elle en mesure d\u2019honorer ses engagements en dollars dans les mois qui viennent\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:48:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:40:51+00:00","articleBody":"    Pourquoi les dirigeants occidentaux sont-ils si r\u00e9ticents \u00e0 livrer certaines armes \u00e0 longue porte (HIMAS, MLRS, avions de chasse) par crainte d'envenimer le conflit alors que les Ukrainiens n'ont mener qu'un seul raid en territoire russe ? Il serait de plus facile \u00e0 exiger des ukrainiens de ne pas utiliser ces armes conter le territoire russe puisqu'ils en sont si d\u00e9pendants. Les armes d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es peuvent d\u00e9j\u00e0 tirer en territoire russe.    Etiec53         En la mati\u00e8re, il faut distinguer les livraisons faites par les Etats-Unis et celles faites par les pays europ\u00e9ens, qui sont limit\u00e9s par leurs stocks. Cela me semble fondamental et renvoie \u00e0 la question pr\u00e9c\u00e9dente sur les intentions actuelles et futures de l\u2019administration am\u00e9ricaine. Les Occidentaux veulent rester dans une strat\u00e9gie indirecte de l\u00e9gitime d\u00e9fense collective face \u00e0 l\u2019agression de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:38:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, je pensais que la guerre en Ukraine pr\u00e9cipiterait l'accord sur le nucl\u00e9aire Iranien (les occidentaux ayant int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le p\u00e9trole, voire le gaz, Iranien se retrouve sur le march\u00e9). Or ce n'est pas (encore ?) le cas, qu'est ce qui bloque ?    Julien         Ce qui bloque, c\u2019est l\u2019antagonisme fondamental entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington. La R\u00e9publique islamique d\u2019Iran se construit, depuis 1979, sur cette opposition. C\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un r\u00e9gime \u00e0 part depuis la prise d\u2019otages de son ambassade, singularit\u00e9 renforc\u00e9e par la menace explicite qu\u2019elle fait peser sur Isra\u00ebl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:36:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, vas t-on se retrouver avec un nouveau rideau de fer entre l'Europe+Ukraine et la Russie + B\u00e9larus ?     Willym18         En Bi\u00e9lorussie, la soci\u00e9t\u00e9 civile s\u2019est mobilis\u00e9e contre Alexandre Loukachenko, qui se maintient au pouvoir gr\u00e2ce au concours de Moscou. Les deux pays se retrouvent dans une situation similaire au regard de l\u2019Occident, m\u00eame si Minsk ne peut pas se voir imputer les m\u00eames crimes que Moscou, \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:34:23+00:00","articleBody":"    Compte tenu du leadership am\u00e9ricain avec Joe Biden, est-ce qu'une victoire des r\u00e9publicains aux midterms et de Trump en 2024 ne serait pas la fin du bloc occidental ? Poutine n'a qu'environ deux ans \u00e0 tenir si c'est le cas.    Humphrey         Quelle aurait \u00e9t\u00e9 l\u2019attitude am\u00e9ricaine si Donald Trump avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu\u00a0? C\u2019est une question pour Vladimir Poutine, \u00e9videmment, mais aussi pour les Europ\u00e9ens, qui ne peuvent pas ne pas int\u00e9grer la versatilit\u00e9 du leadership am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:30:55+00:00","articleBody":"    En parall\u00e8le du conflit en Ukraine qui s'enlise, la tension semble monter entre les Etats-Unis et la Chine au sujet de Ta\u00efwan. Faut-il s'attendre \u00e0 un fractionnement, une bipolarisation du monde comme nous l'avons connu lors de la guerre froide? Qui aurait le plus \u00e0 perdre, de la Chine ou du bloc occidental en cas de rupture commercial et diplomatique?    Pierre         C\u2019est une autre forme de bipolarisation que celle de la guerre froide qui appara\u00eet. Il est frappant de constater, m\u00eame apr\u00e8s la crise sanitaire, l\u2019intensification des interd\u00e9pendances en raison, notamment, des flux de donn\u00e9es et l\u2019intensification de la rivalit\u00e9 strat\u00e9gique. Le d\u00e9couplage sino-am\u00e9ricain concerne certains secteurs technologiques, mais pas l\u2019ensemble des relations \u00e9conomiques. Il y a une forme de continuation \u00e9conomique masqu\u00e9e par une divergence politique fondamentale. Le changement tient dans le fait que les acteurs \u00e9conomiques int\u00e8grent d\u00e9sormais cette derni\u00e8re dans leurs anticipations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:27:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, au vu du contexte, est-ce que la Chine n'est pas en train de gagner \u00e0 tout les niveaux avec quoi qu'on en dise une d\u00e9stabilisation \u00e0 minima de l'Europe et une Russie qui sera oblig\u00e9 de lui manger dans la main ? Tout en se positionnant comme la force dominante d'un monde de plus en plus polaris\u00e9 et oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on appel \"l'occident\"    Chad         La guerre d\u2019Ukraine illustre \u00e0 la fois la solidit\u00e9 et les limites du partenariat sino-russe. M\u00eame s\u2019il cherche \u00e0 appara\u00eetre \u00ab\u00a0neutre\u00a0\u00bb sur le plan diplomatique, Xi Jinping ne dissimule pas sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine. A court terme, la Chine n\u2019a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir une \u00e9conomie mondiale trop profond\u00e9ment affect\u00e9e par la guerre d\u2019Ukraine. Il est certain que cette guerre renforce indirectement le r\u00f4le de la Chine et des Etats-Unis, et entra\u00eene une perte d\u2019influence \u00e0 l\u2019\u00e9chelle globale de l\u2019Union europ\u00e9enne et de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:26:08+00:00","articleBody":"    Quand la guerre sera finie, comment se pr\u00e9munir d'une nouvelle tentative russe dans quelques ann\u00e9es ? Comment s'assurer que la Russie paye pour la reconstruction des habitations, \u00e9coles, h\u00f4pitaux, entreprises, infrastructures... qu'elle a bombard\u00e9es ?    Lyly         Le \u00ab\u00a0quand\u00a0\u00bb est la question centrale, car cette guerre pourrait bien perdurer. Elle peut conna\u00eetre des phases d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration et de d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration en fonction de l\u2019\u00e9volution sur le terrain. La Russie a marqu\u00e9 une pause strat\u00e9gique de huit ans entre l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et l\u2019offensive du 24\u00a0f\u00e9vrier. A mon sens, il est pr\u00e9matur\u00e9 de songer aux modalit\u00e9s de reconstruction tant que les deux bellig\u00e9rants pensent pouvoir l\u2019emporter militairement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:23:12+00:00","articleBody":"    A part les pays europ\u00e9ens, qui ach\u00e8te le p\u00e9trole et le gaz russe ? Est-ce au m\u00eame prix que ce que payent les europ\u00e9ens ? Merci    jesuisunukr\u00e9nien         Le p\u00e9trole est un march\u00e9 mondial et liquide. Par cons\u00e9quent, la Russie peut chercher d\u2019autres clients \u00e0 condition que son brut reste concurrentiel (co\u00fbt d\u2019extraction et de transport) par rapport \u00e0 celui d\u2019autres producteurs. C\u2019est beaucoup plus compliqu\u00e9 pour le gaz, qui s\u2019exporte principalement par gazoducs. Elle a construit un gazoduc vers la Chine, mais cela ne suffirait pas \u00e0 compenser la perte du march\u00e9 europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:21:34+00:00","articleBody":"    J'ai lu dans plusieurs m\u00e9dias que l'Iran allait proposer \u00e0 l'UE de vendre son gaz. Est-ce d\u00e9j\u00e0 possible techniquement (j'imagine que l'export doit passer par la Turquie) ? Et est-ce qu'il ne s'agit pas aussi pour les mollahs de tenter un rapprochement pour une lev\u00e9e des sanctions li\u00e9es au nucl\u00e9aire ? Enfin, est-ce que cela jouerait sur les relations russo-iraniennes ?    Tine         La facteur iranien est l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments de cette guerre. Dans un contexte de forte tension sur les prix, le retour de l\u2019Iran sur le march\u00e9 p\u00e9trolier apporterait un peu de souplesse sans modifier toutefois les \u00e9volutions structurelles. Concernant le gaz, il est surtout utilis\u00e9 pour sa consommation domestique. L\u2019administration Biden ne semble gu\u00e8re d\u00e9sireuse de conclure un nouvel accord avec T\u00e9h\u00e9ran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:18:23+00:00","articleBody":"    Il semble exister une difference d'opinion dans la communaute des observateurs. D'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui pensent comparer la guerre en Ukraine avec la guerre de 1870, ou la 1ere Guerre mondiale, et voient un cessez le feu possible en \u00e9change de cession(s) de territoires, et plus tard une eventuelle reprise du conflit. D'autres pensent que toute negociation avec Poutine est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec et ne sera qu'un leurre... Est- il effectvement possible (d'un point de vue strategique) d'envisager de negocier avec Poutine ?    Hannibal         Ce sont les Ukrainiens qui en d\u00e9cideront. Ce sont eux qui subissent l\u2019agression de la Russie. La r\u00e9sistance qu\u2019ils opposent a mis en \u00e9chec le projet n\u00e9ocolonial de Moscou. Le parall\u00e8le avec 1870 me semble trompeur. Il y a, dans cette guerre en Ukraine, une dimension historique et id\u00e9ologique. La Russie consid\u00e8re qu\u2019avoir \u00e9t\u00e9 victorieuse contre le nazisme en 1945 justifie son discours sur une \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. Parall\u00e8lement, elle s\u2019est engag\u00e9e dans une guerre de mod\u00e8le avec l\u2019Union europ\u00e9enne depuis vingt ans, convaincue qu\u2019elle serait la premi\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u2019une d\u00e9soccidentalisation du monde acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:15:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa n\u00e9cessit\u00e9 de faire front contre l'invasion russe oblige \u00e0 faire des concessions \u00e0 ceux de nos alli\u00e9s parmi les moins d\u00e9mocrates, je pense \u00e0 La Hongrie et la Pologne dans l'UE, et \u00e0 la Turquie dans l'OTAN. Cela ne risque-t-il pas d'avoir des cons\u00e9quences n\u00e9fastes \u00e0 long terme sur la d\u00e9mocratie dans le bloc occidental ?    Boutereille         Sur la Russie, la Pologne et la Hongrie sont sur des positions tr\u00e8s oppos\u00e9es. La Hongrie de Viktor Orban est le pays qui reste le plus proche de Moscou, pour des raisons \u00e0 la fois id\u00e9ologiques et \u00e9conomiques. Les deux pays font l\u2019objet de vives critiques de la part de leurs partenaires europ\u00e9ens concernant l\u2019\u00e9volution de l\u2019Etat de droit. C\u2019est certain que leurs positionnements respectifs fragilisent le discours de l\u2019Union europ\u00e9enne sur les vertus d\u00e9mocratiques au regard du monde ext\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:15:04+00:00","articleBody":"    Le positionnement de la France qui appelle encore \u00e0 la n\u00e9gociation avec la Russie n'est-il pas celui d\u00e9j\u00e0 pris pour les accords de Munich, avec la suite que l'on sait ? Plus globalement, qu'attend r\u00e9ellement Macron d'une n\u00e9gociation dans laquelle l'un des partis n'a aucune demande l\u00e9gitime ?    steph         La France a toujours cherch\u00e9 \u00e0 avoir une politique russe distincte. Elle est entr\u00e9e dans la Premi\u00e8re Guerre mondiale avec une alliance avec la Russie et le Royaume-Uni pour en sortir avec l\u2019embryon d\u2019alliance atlantique. En un sens, les Etats-Unis se sont substitu\u00e9s \u00e0 la Russie imp\u00e9riale. Emmanuel Macron cherche \u00e0 \u00eatre une \u00ab\u00a0puissance d\u2019\u00e9quilibre\u00a0\u00bb, ce qui n\u2019est pas toujours bien compris par ses partenaires, tout en restant fid\u00e8le \u00e0 son syst\u00e8me d\u2019alliance. Paris soutient politiquement et militairement l\u2019Ukraine comme ses alli\u00e9s, tout en rappelant que la Russie, quelle que soit l\u2019issue de la guerre, restera en Europe\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:09:27+00:00","articleBody":"    La Turquie en d\u00e9pit de son positionnement officielle n'est-elle pas tout de m\u00eame en train de basculer doucement du c\u00f4t\u00e9 de la Russie, beaucoup moins regardante, sur sa politique int\u00e9rieur un peu \"rude\" ?    R\u00e9-mon         Les relations entre la Russie et la Turquie restent tr\u00e8s ambivalentes. Ankara ach\u00e8te des syst\u00e8mes antimissiles \u00e0 Moscou tout en vendant ses drones \u00e0 Kiev. C\u2019est la Russie qui aide la Turquie \u00e0 construire ses centrales nucl\u00e9aires. Depuis 2016, Poutine et Erdogan ont resserr\u00e9 leurs liens, en d\u00e9pit de divergences profondes sur des dossiers comme la Syrie ou la Libye. Depuis f\u00e9vrier\u00a02022, Ankara cherche \u00e0 attirer les milieux d\u2019affaires russes, qui se r\u00e9organisent et s\u2019installent aussi dans les pays du Golfe. Dans le m\u00eame temps, Ankara se souvient que, avant Catherine\u00a0II, la Crim\u00e9e fut ottomane\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:00:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, si l'on se projette \u00e0 moyen terme (on va dire 5 ans, avec un syst\u00e8me toujours tenu par les Poutiniens) est il possible d'imaginer l'Occident se r\u00e9engager \u00e9conomiquement avec la Russie (r\u00e9investir, voir les entreprises y retourner)? Ou bien l'hypoth\u00e8se la plus probable reste un d\u00e9couplage \u00e9conomique de long terme, assez \u00e9tanche, quelle que soit l'\u00e9volution de la situation en Ukraine, avec des entreprises occidentales qui n'y retournent pas, des sanctions qui persistent, et une Russie coup\u00e9e des \u00e9conomies US et Europe et condamn\u00e9e \u00e0 la vassalit\u00e9 face \u00e0 la Chine?     Simon M         Pour les acteurs \u00e9conomiques, le risque \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb est l\u00e0 pour durer. Il est beaucoup plus facile de mettre en place un r\u00e9gime de sanctions que de le lever comme le montre l\u2019exemple de l\u2019Iran. Cette guerre entra\u00eene une rupture historique\u00a0: le d\u00e9couplage \u00e9nerg\u00e9tique euro-russe, qui a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 partir de 1962 avec la construction du pipeline baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Amiti\u00e9\u00a0\u00bb. Il est \u00e9vident que la Russie est en train d\u2019accentuer sa d\u00e9pendance \u00e0 la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:54:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-on connaitre les objectifs (ind\u00e9pendamment de la souverainet\u00e9 des Etats) poursuivis par l'OTAN dans son extension vert l'Est apr\u00e8s la disparition de l'URSS ? Merci.    Julienne         Apr\u00e8s la chute de l\u2019URSS, l\u2019OTAN a d\u00fb trouver une nouvelle raison d\u2019\u00eatre. Elle s\u2019est pos\u00e9e comme la principale organisation politico-militaire sur le continent pendant que l\u2019OSCE se concentrait sur la ma\u00eetrise des armements. Son extension vers l\u2019est ne peut se comprendre sans l\u2019\u00e9largissement de l\u2019URSS des pays rejoignant les structures dites \u00ab\u00a0euro-atlantiques\u00a0\u00bb pour quitter l\u2019influence historique de Moscou. Sur un plan strat\u00e9gique, il s\u2019agissait de prendre des positions en Baltique et en mer Noire dans une logique d\u2019acc\u00e8s au Moyen-Orient. N\u2019oublions pas que l\u2019intervention britannico-am\u00e9ricaine en Irak, \u00e0 laquelle Moscou, Paris et Berlin se sont oppos\u00e9s, est ant\u00e9rieure \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de 2004.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:47:52+00:00","articleBody":"    Quelles seraient les cons\u00e9quences d\u00e9mographique et \u00e9conomique d'une prise totale du Donbass de la part de la Russie? Et quelle est la situation au sujet de la Transnistrie actuellement ?     Lucas         La particularit\u00e9 de cette guerre est d\u2019opposer deux pays en crise d\u00e9mographique. Vladimir Poutine a fait de la d\u00e9mographie un objectif politique de ses mandats successifs. Et l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014 a permis d\u2019ajouter plus de deux millions de personnes \u00e0 la population de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Dans une logique territoriale classique, la Russie pense renforcer sa puissance en annexant des territoires et en faisant des additions de populations. Des troupes russes sont pr\u00e9sentes en Transnistrie depuis 1991, fragilisant la Moldavie et mena\u00e7ant la Roumanie. Odessa se trouve \u00e0 une soixante de kilom\u00e8tres de l\u00e0\u2026 et Moscou pourrait rechercher une forme de continuit\u00e9 territoriale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:42:49+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Je m'interroge sur les enjeux autour de la mer noire. Ils apparaissent comme importants pour la Russie, pour son acc\u00e8s \u00e0 la m\u00e9diterran\u00e9e ? Mais la Turquie n'en a-t-elle pas le contr\u00f4le et le pouvoir de bloquer toute man\u0153uvre Russe ? Quel int\u00e9r\u00eat pour la Russie de contr\u00f4ler  une plus grande partie de ces eaux, si elle ne lui permette pas de l'utiliser commercialement, militairement vers la m\u00e9diterran\u00e9e  ?    alex         La mer Noire est un espace strat\u00e9gique, toujours sensible. C\u2019est par elle que les th\u00e9\u00e2tres ukrainien et syrien sont reli\u00e9s. Membre de l\u2019OTAN, la Turquie est garante de la convention de Montreux (1936), qui pr\u00e9voit les conditions de passage des b\u00e2timents de guerre par le d\u00e9troit du Bosphore. Pour la Russie, la ma\u00eetrise de la mer Noire est un enjeu depuis l\u2019entr\u00e9e de la Bulgarie et de la Roumanie dans l\u2019OTAN dans sa strat\u00e9gie d\u2019acc\u00e8s au Moyen-Orient. Elle veut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la puissance dominante sur cette mer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:37:01+00:00","articleBody":"    La flamb\u00e9e des prix de la plupart des mati\u00e8res premi\u00e8res cons\u00e9quence directe de la guerre en Ukraine, impacte tout autant la Russie que l'Europe, Poutine et la Russie ont-ils les reins assez solides pour tenir dans le temps alors que la grogne monte dans nos pays \u00e0 cause du pouvoir d'achat ? Joue t-il l'usure ? Merci     Ju         Economie de rente, la Russie b\u00e9n\u00e9ficie m\u00e9caniquement de prix du p\u00e9trole \u00e9lev\u00e9s. Par ailleurs, elle est active au sein de l\u2019OPEP+ en dialoguant avec l\u2019Arabie saoudite depuis plusieurs ann\u00e9es. Pour l\u2019heure, la hausse des prix fait surtout ressentir ses effets sur les \u00e9conomies europ\u00e9ennes en provoquant le retour de l\u2019inflation. Elles doivent trouver des solutions de rechange au p\u00e9trole et, surtout, au gaz en provenance de Russie. Pour cette derni\u00e8re, les effets se verront apr\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 avec, notamment, des capacit\u00e9s d\u2019investissement tr\u00e8s r\u00e9duites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:34:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, Quels gains r\u00e9els la Russie peut-elle se pr\u00e9valoir dans cette guerre except\u00e9 celle de la territorialit\u00e9  qui est assez limit\u00e9e car elle ne fait qu'ent\u00e9riner l'acc\u00e8s sur une mer ferm\u00e9e qui est d\u00e9j\u00e0 effective ?\r\nMerci    Sharpei         Pour l\u2019heure, le rapport entre les gains territoriaux, les pertes et les sanctions est tr\u00e8s d\u00e9favorable \u00e0 la Russie, qui m\u00e8ne une guerre coloniale anachronique. Son ambition est de couper l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire de l\u2019Ukraine pour r\u00e9unir de vieilles terres de l\u2019empire russe et poursuivre ainsi ses chim\u00e8res imp\u00e9riales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:31:04+00:00","articleBody":"    Bonjour. Compte tenu de l'attitude de la Russie de Poutine, temps que ce dernier sera au pouvoir, la Russie ne va t-elle pas se transformer en Cor\u00e9e du nord du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident avec des \u00e9changes \u00e9conomiques et diplomatiques quasi nuls?     Citoyen europ\u00e9en         La Russie est en passe d\u2019\u00eatre d\u00e9connect\u00e9e du versant occidental de la mondialisation, qui en compte d\u2019autres. Le parall\u00e8le avec la Cor\u00e9e du Nord n\u2019est pas pertinent compte tenu de la g\u00e9ographie du pays, de sa tradition diplomatique et de son empreinte \u00e9conomique\u00a0: la Russie veut continuer \u00e0 exporter ses ressources.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:29:25+00:00","articleBody":"    Bonjour Thomas, doit on s'attendre \u00e0 la r\u00e9apparition du rideau de fer tel que nous l'avons connu apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale?    Loamr         Non pas sous la m\u00eame forme avec un mur, mais il faut s\u2019attendre \u00e0 une Russie durablement isol\u00e9e sur le continent europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:29:17+00:00","articleBody":"     La principale banque russe, Sberbank, a affirm\u00e9, mardi, que son exclusion du syst\u00e8me financier international Swift, d\u00e9cid\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne, n\u2019aura qu\u2019un effet limit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous travaillons normalement, les principales restrictions sont d\u00e9j\u00e0 en vigueur\u00a0\u00bb, \u00e9crit, dans un communiqu\u00e9, la banque, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9e par de lourdes mesures am\u00e9ricaines et britanniques depuis l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019exclusion de Swift ne change rien \u00e0 la situation pour les r\u00e8glements internationaux\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle. \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations internes \u00e0 la Russie ne d\u00e9pendent pas de Swift, et seront r\u00e9alis\u00e9es par la banque normalement\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019\u00e9tablissement.          Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 de s\u00e9v\u00e8res contraintes \u00e0 Sberbank, gelant d\u00e9but avril tous ses avoirs\u00a0\u00ab\u00a0en contact avec le syst\u00e8me financier am\u00e9ricain\u00a0\u00bb, et interdisant toute transaction avec des acteurs am\u00e9ricains. Le Royaume-uni a aussi gel\u00e9 les actifs de la premi\u00e8re banque russe.          Lundi soir, les 27 Etats membres de l\u2019UE ont trouv\u00e9 un accord sur un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie pour son offensive en Ukraine, permettant de r\u00e9duire de quelque 90 % leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, \u00e9largissant la liste noire de l\u2019UE \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s et excluant trois banques russes du syst\u00e8me international Swift, dont Sberbank.          Swift est l\u2019un des plus importants r\u00e9seaux de messagerie bancaire et financi\u00e8re, permettant le transit des ordres de paiement entre banques, des ordres de transferts de fonds de la client\u00e8le des banques, des ordres d\u2019achat et de vente de valeurs mobili\u00e8res,\u00a0etc. Sberbank est l\u2019h\u00e9ritier des caisses d\u2019\u00e9pargne de l\u2019\u00e9poque tsariste et presque tous les Russes y ont un compte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banque russe Sberbank assure que l\u2019exclusion de Swift ne l\u2019affectera pas","dateModified":"2022-05-31T08:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:19:50+00:00","articleBody":"     Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, a annonc\u00e9 la venue de son homologue russe. \u00ab\u00a0[Sergue\u00ef] Lavrov viendra en Turquie, le 8\u00a0juin, avec une d\u00e9l\u00e9gation militaire pour discuter, entre autres, de l\u2019instauration de corridors s\u00e9curis\u00e9s pour le transport des c\u00e9r\u00e9ales. C\u2019est la question la plus importante, a fait savoir le ministre, qui veut \u00ab\u00a0cr\u00e9er un centre d\u2019observation des corridors \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe se rendra, le 8\u00a0juin, en Turquie afin de discuter de la mise en...","dateModified":"2022-05-31T08:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:01:07+00:00","articleBody":"     Posez vos questions \u00e0 Thomas Gomart, historien et directeur de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI). Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 10 h 30. Vous pouvez pr\u00e9c\u00e9der vos questions d\u2019une mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s bient\u00f4t cent jours de guerre en Ukraine, quelles sont ses cons\u00e9quences g\u00e9opolitiques et g\u00e9o-\u00e9c...","dateModified":"2022-05-31T08:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T07:34:53+00:00","articleBody":"     Les forces russes contr\u00f4lent d\u00e9sormais\u00a0\u00ab\u00a0une partie\u00a0\u00bb\u00a0de Sievierodonetsk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, qu\u2019elles pilonnent et essaient de prendre depuis des semaines, a annonc\u00e9 mardi le gouverneur de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0La situation est ultracompliqu\u00e9e. Une partie de Sievierodonetsk est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk.                    Voir aussi :  Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes contr\u00f4lent \u00ab\u00a0une partie\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-05-31T07:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T07:15:49+00:00","articleBody":"     Des dames arborant chapeau de paille et lunettes de soleil discutent gentiment sur la place du village. On se croirait un jour de march\u00e9 \u00e0 Lymany, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. La veille, le 27\u00a0mai, toute la commune a re\u00e7u le m\u00eame SMS\u00a0:          \u00ab\u00a0Attention, Lymany\u00a0va \u00eatre bombard\u00e9e. Vous avez jusqu\u2019au 30\u00a0mai pour fuir ou rallier les forces russes. La victoire sera de notre c\u00f4t\u00e9. \u00bb\u00a0          Plusieurs tirs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9ventr\u00e9 la mairie en avril, puis l\u2019\u00e9cole d\u2019un bourg voisin, et fait deux morts dans un immeuble de la commune. Personne, pourtant, ne para\u00eet s\u2019affoler. \u00ab\u00a0Encore de la propagande pour semer la panique\u00a0\u00bb,\u00a0coupe Natalia Panachy, maire et professeure de physique, du ton qu\u2019on prendrait pour parler d\u2019une publicit\u00e9 envahissante.          Retrouvez le reportage de Florence Aubenas sur cette ville, russophile avant la guerre, qui s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e un pivot de la mobilisation populaire face \u00e0 l\u2019occupant.                    Lire aussi :  Mykola\u00efv, mod\u00e8le de r\u00e9sistance citoyenne \u00e0 l\u2019invasion russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv, mod\u00e8le de r\u00e9sistance citoyenne \u00e0 l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-05-31T07:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T07:01:28+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir sanctionn\u00e9 la Bulgarie, la Pologne et la Finlande, le gazier russe Gazprom a suspendu les livraisons de gaz au fournisseur n\u00e9erlandais GasTerra, face \u00e0 son refus de payer en roubles. \u00ab\u00a0Gazprom a cess\u00e9 totalement ses livraisons de gaz \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 GasTerra B.V. [Pays-Bas] du fait du non-paiement en roubles\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le g\u00e9ant russe dans un communiqu\u00e9 sur sa messagerie Telegram.          La d\u00e9cision de la soci\u00e9t\u00e9 russe survient alors que les Pays-Bas ont refus\u00e9, comme la plupart des autres pays europ\u00e9ennes, \u00e0 l\u2019exception notable de la Hongrie de Viktor Orban, de payer leurs importations gazi\u00e8res en roubles \u2013 une nouvelle clause impos\u00e9e par le Kremlin aux pays\u00a0\u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb, depuis le 1er\u00a0avril.          Le groupe GasTerra avait refus\u00e9, r\u00e9clamant le respect d\u2019obligations contractuelles et notant que des versements tels que le r\u00e9clame le Kremlin pr\u00e9sentaient\u00a0\u00ab\u00a0un risque de violation des sanctions \u00e9labor\u00e9es par l\u2019UE\u00a0\u00bb. Les N\u00e9erlandais d\u00e9pendent de la Russie pour environ 15% de leurs approvisionnements en gaz, soit quelque six milliards de m\u00e8tres cubes par an, selon le gouvernement.          C\u2019est moins que la moyenne europ\u00e9enne de 40 %, mais comme d\u2019autres pays europ\u00e9ens, les Pays-Bas s\u2019efforcent de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9nergie russe. La d\u00e9cision du g\u00e9ant russe de l\u2019\u00e9nergie signifie que deux milliards de m\u00e8tres cubes de gaz ne seront pas fournis aux Pays-Bas d\u2019ici octobre, avait pr\u00e9venu GasTerra, ajoutant avoir\u00a0\u00ab\u00a0anticip\u00e9 cela en achetant du gaz ailleurs\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le russe Gazprom suspend les livraisons de gaz aux Pays-Bas","dateModified":"2022-05-31T07:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T06:51:57+00:00","articleBody":"     Dix jours apr\u00e8s la conqu\u00eate de Marioupol par les forces russes, un premier navire commercial, charg\u00e9 de m\u00e9tal, a quitt\u00e9 le port ukrainien de Marioupol pour rejoindre Rostov-sur-le-Don, en Russie, a annonc\u00e9 le dirigeant s\u00e9paratiste prorusse Denis Pouchiline.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui 2 500\u00a0tonnes de rouleaux de t\u00f4le lamin\u00e9e sont sorties du port de Marioupol, le bateau s\u2019est dirig\u00e9 vers Rostov\u00a0\u00bb, \u00e9crit le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk sur sa messagerie Telegram.          Au 86e\u00a0jour de guerre, Moscou a annonc\u00e9, vendredi\u00a020\u00a0mai, avoir achev\u00e9 la conqu\u00eate de Marioupol. La ville portuaire strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov est devenue l\u2019incarnation \u00e0 la fois du martyre et de la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine.          Les derniers d\u00e9fenseurs de la ville, assi\u00e9g\u00e9s pendant des semaines dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ont fini par se rendre. La reddition des soldats ukrainiens de Marioupol, n\u00e9goci\u00e9e pendant trois semaines entre Kiev et Moscou, a dur\u00e9 cinq jours.                              Lire aussi :  La Russie proclame sa victoire \u00e0 Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire commercial a quitt\u00e9 Marioupol pour la Russie, selon un dirigeant s\u00e9paratiste prorusse","dateModified":"2022-05-31T07:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T05:28:43+00:00","articleBody":"     Les vingt-sept chefs d\u2019Etat et de gouvernement se sont mis d\u2019accord, lundi soir, sur un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, pour s\u2019en passer, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, de 90\u00a0% des approvisionnements actuels. Des am\u00e9nagements sont pr\u00e9vus pour la Hongrie, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Slovaquie ainsi que la Bulgarie, dont l\u2019approvisionnement en p\u00e9trole provient largement de Russie.               Concr\u00e8tement\u00a0:         l\u2019embargo ne porte, pour le moment, que sur les livraisons par bateau (soit les deux tiers des achats europ\u00e9ens), la Bulgarie pouvant encore en acheter pendant un an et demi\u00a0;          le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc (qui concerne la Hongrie, la R\u00e9publique tch\u00e8que et Slovaquie) est, pour le moment, exempt\u00e9 avant d\u2019\u00eatre discut\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb\u00a0;          les pays concern\u00e9s par les exemptions ont pour interdiction de r\u00e9exporter le p\u00e9trole russe qu\u2019ils ach\u00e8tent.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains Etats europ\u00e9ens sont tr\u00e8s d\u00e9pendants du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-31T06:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T04:45:59+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis depuis hier en sommet extraordinaire \u00e0 Bruxelles, les Vingt-Sept doivent aborder, aujourd\u2019hui, la crise alimentaire li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine qui menace en particulier le continent africain.          L\u2019Ukraine et les pays occidentaux accusent Moscou de bloquer les ports ukrainiens de la mer Noire, ce que r\u00e9futent les responsables russes. Le pr\u00e9sident Ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, hier soir, que la Russie emp\u00eachait ainsi l\u2019exportation de 22\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, hier, \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 travailler avec la Turquie \u00e0 la libre circulation des marchandises en mer Noire, dont \u00ab\u00a0l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales provenant des ports ukrainiens\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise alimentaire \u00e0 l\u2019ordre du jour de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-05-31T06:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T04:39:31+00:00","articleBody":"     La mesure permettra \u00e0 la Hongrie, la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que de continuer \u00e0 \u00eatre approvisionn\u00e9es. Les Europ\u00e9ens se passeront, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, de 90\u00a0% du p\u00e9trole qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 la Russie.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-31T04:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T04:35:24+00:00","articleBody":"      Les 27 pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord, lundi soir, sur un embargo progressif du p\u00e9trole russe. Il concernera, dans un premier temps, le p\u00e9trole transport\u00e9 par bateau, soit les deux tiers des achats europ\u00e9ens d\u2019or noir russe. Une exemption temporaire a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue pour le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc afin de lever le veto de Budapest. Au total, ce sont 90\u00a0% des exportations de p\u00e9trole russe vers l\u2019UE qui seront arr\u00eat\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Le sixi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes comprend aussi l\u2019exclusion de trois banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, dont Sberbank, principal \u00e9tablissement du pays, et il pr\u00e9voit un \u00e9largissement de la liste noire de l\u2019UE \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s, dont la t\u00eate de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill.          Un journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, lors d\u2019un reportage pour BFM-TV sur un convoi humanitaire. Une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 la suite de la mort, lundi, de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, 32\u00a0ans.          L\u2019arm\u00e9e russe tente d\u2019encercler Sievierodonetsk et d\u2019en prendre le contr\u00f4le depuis plusieurs semaines, dans une offensive qui s\u2019est intensifi\u00e9e ces derniers jours, face \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident Zelensky a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9tait en difficult\u00e9. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass reste extr\u00eamement difficile. L\u2019arm\u00e9e russe essaie d\u2019y concentrer ses forces pour mettre de plus en plus de pression sur nos d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi soir.          Les forces ukrainiennes ont affirm\u00e9 n\u00e9anmoins regagner du terrain dans le Sud, notamment dans la r\u00e9gion autour de Kherson, ville proche de la Crim\u00e9e pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe d\u00e9but mars. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a quitt\u00e9 le village de Mykola\u00efvka, dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, affirme un bulletin de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne publi\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, \u00e9voquant le d\u00e9part en \u00ab\u00a0panique\u00a0\u00bbde soldats russes \u00ab\u00a0d\u00e9moralis\u00e9s\u00a0\u00bb.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le blocus russe des ports maritimes ukrainiens emp\u00eache Kiev d\u2019exporter 22\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 travailler avec la Turquie \u00e0 la libre circulation des marchandises en mer Noire, dont \u00ab\u00a0l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales provenant des ports ukrainiens\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-31T05:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T04:33:49+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue pour ce nouveau direct sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-31T04:56:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/5198/3466/1342/894/3/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/31/19-5">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ L’Union européenne, dont la France assure la présidence du Conseil jusqu’à la fin du mois de juin, est un leader mondial dans le commerce de requins. Elle doit prendre des mesures fortes pour éviter leur extinction, alerte Barbara Slee, responsable Europe conservation marine pour le Fonds international pour la protection des animaux, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Biodiversité         « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Tribune        Barbara Slee  Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW        L’Union européenne, dont la France assure la présidence du Conseil jusqu’à la fin du mois de juin, est un leader mondial dans le commerce de requins. Elle doit prendre des mesures fortes pour éviter leur extinction, alerte Barbara Slee, responsable Europe conservation marine pour le Fonds international pour la protection des animaux, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les requins peuplent l’océan depuis des centaines de millions d’années. Ils fascinent et effrayent l’humanité depuis des millénaires. Aujourd’hui, ces animaux sont menacés d’extinction par la pêche commerciale qui tue jusqu’à cent millions de requins chaque année.          La demande pour leurs ailerons et leur viande entraîne un déclin préoccupant des populations de requins dans le monde. Résultat : plus de 50 % des espèces de requins sont désormais classées comme menacées ou quasi menacées d’extinction, et les populations de requins pélagiques (vivant en haute mer) ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années !                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A La Réunion, la pêche « préventive » de requins au cœur de la réserve marine est suspendue                 Pourtant, pendant que l’attention se concentre sur les marchés asiatiques où la plupart des produits de requins sont vendus, un autre acteur majeur de cette tragédie maritime est largement passé sous les radars. Il s’agit de l’Union européenne (UE).          Signal d’alarme          Un rapport du Fonds international pour la protection des animaux (IFAW) révèle qu’en 2020 près de la moitié des ailerons de requin importés dans la région de Hongkong, à Singapour et à Taïwan provenait d’Etats membres de l’UE. Cette étude doit servir de signal d’alarme et inciter l’Union européenne à reconnaître l’ampleur réelle de sa contribution au déclin mondial des requins. Il est temps qu’elle mette en place des actions pour remédier à cet effondrement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le requin mako, victime de trente ans de surpêche                 Pour y parvenir, elle doit améliorer la surveillance de sa propre pêche et de son commerce de requins. En outre, elle doit plaider en faveur de limites commerciales durables par le biais de la convention sur le commerce international des espèces de faune et de flore sauvages menacées d’extinction (en anglais Convention on International Trade of Endangered Species, Cites), afin de garantir un avenir meilleur pour les requins.          Les gouvernements du monde entier ont commencé à reconnaître que les inscriptions à la Cites permettent d’enrayer le déclin des espèces de requin. Malheureusement cette réglementation ne couvre qu’un quart du commerce mondial des requins, et de nombreuses espèces menacées d’extinction demeurent en vente libre dans le commerce. Bien que l’UE ait soutenu les efforts internationaux visant à mettre en œuvre les inscriptions Cites existantes à ce jour, cela ne suffit pas.                           Archives de 2008 :  Les requins de la Méditerranée sont en voie d'extinction rapide                 A l’occasion de la 19e réunion de la Conférence des parties (CoP19) de la Cites, qui se tiendra en novembre au Panama, l’UE et ses Etats membres peuvent faire le choix d’appuyer la proposition portée par le pays hôte afin d’inscrire plusieurs espèces de requins menacées en annexe II de la Cites, ce qui permettrait de contrôler leur commerce.        Il vous reste 32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/31/les-populations-de-requins-pelagiques-ont-chute-de-plus-de-70-au-cours-des-cinquante-dernieres-annees_6128377_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les populations de requins p\u00e9lagiques ont chut\u00e9 de plus de 70\u00a0% au cours des cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T15:00:19+02:00","datePublished":"2022-05-31T15:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019Union europ\u00e9enne, dont la France assure la pr\u00e9sidence du Conseil jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois de juin, est un leader mondial dans le commerce de requins. Elle doit prendre des mesures fortes pour \u00e9viter leur extinction, alerte Barbara Slee, responsable Europe conservation marine pour le Fonds international pour la protection des animaux, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Barbara Slee","description":"Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux\/IFAW"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/476/0/5715/2857/1342/671/60/0/1100236_1653983057442-pns-4039978.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-6">

<article-nb="2022/05/31/19-7">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Après bientôt cent jours de guerre en Ukraine, quelles sont ses conséquences géopolitiques et géo-économiques ? Thomas Gomart, historien et directeur de l’Institut français des relations internationales a répondu à vos questions dans un tchat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             « Pour l’heure, le rapport entre les gains territoriaux, les pertes et les sanctions est très défavorable à la Russie »      Après bientôt cent jours de guerre en Ukraine, quelles sont ses conséquences géopolitiques et géo-économiques ? Thomas Gomart, historien et directeur de l’Institut français des relations internationales a répondu à vos questions dans un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h28, mis à jour à 15h40    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les dirigeants des Vingt-Sept ont trouvé un accord lundi 30 mai : ce sixième paquet de sanctions européennes comprend aussi l’exclusion de trois banques russes du système financier international Swift, dont Sberbank, principal établissement du pays, et il prévoit un élargissement de la liste noire de l’Union européenne (UE) à une soixantaine de personnalités, dont la tête de l’Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill.            Thomas Gomart, historien et directeur de l’Institut français des relations internationales (IFRI), a répondu aux questions de lectrices et lecteurs du Monde sur la situation en Ukraine, cent jours après le début de l’offensive russe, le 24 février.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré les réticences de la Hongrie, l’Union européenne s’accorde à l’arraché sur un embargo du pétrole russe                                  Un jeune homme brandit un drapeau ukrainien sur un char russe détruit, symbole de cette guerre, lors des célébrations de la fête de Kiev, dimanche 29 mai 2022.  NATACHA PISARENKO / AP                 Loamr : Doit-on s’attendre à la réapparition du « rideau de fer », tel que nous l’avons connu après la deuxième guerre mondiale ?            Non, pas sous la même forme avec un mur, mais il faut s’attendre à une Russie durablement isolée sur le continent européen.            Citoyen européen : Compte tenu de l’attitude de la Russie de Poutine, temps que ce dernier sera au pouvoir, la Russie ne va-t-elle pas se transformer en Corée du Nord du côté de l’Occident avec des échanges économiques et diplomatiques quasi nuls ?            La Russie est en passe d’être déconnectée du versant occidental de la mondialisation, qui en compte d’autres. Le parallèle avec la Corée du Nord n’est pas pertinent compte tenu de la géographie du pays, de sa tradition diplomatique et de son empreinte économique : la Russie veut continuer à exporter ses ressources.                             Lire aussi :  L’Union européenne s’accorde sur un embargo massif du pétrole russe                   Sharpei : Quels gains réels la Russie peut-elle se prévaloir dans cette guerre, excepté celle de la territorialité qui est assez limitée car elle ne fait qu’entériner l’accès sur une mer fermée qui est déjà effective ?            Pour l’heure, le rapport entre les gains territoriaux, les pertes et les sanctions est très défavorable à la Russie, qui mène une guerre coloniale anachronique. Son ambition est de couper l’accès à la mer Noire de l’Ukraine pour réunir de vieilles terres de l’empire russe et poursuivre ainsi ses chimères impériales.            Ju : La flambée des prix de la plupart des matières premières, conséquence directe de la guerre en Ukraine, impacte tout autant la Russie que l’Europe. Poutine et la Russie ont-ils les reins assez solides pour tenir dans le temps alors que la grogne monte dans nos pays à cause du pouvoir d’achat ? Joue-t-il l’usure ?            Economie de rente, la Russie bénéficie mécaniquement de prix élevés du pétrole. Par ailleurs, elle est active au sein de l’Opep + en dialoguant avec l’Arabie saoudite depuis plusieurs années. Pour l’heure, la hausse des prix fait surtout ressentir ses effets sur les économies européennes en provoquant le retour de l’inflation. Elles doivent trouver des solutions de rechange au pétrole et, surtout, au gaz en provenance de Russie. Pour cette dernière, les effets se verront après l’été avec, notamment, des capacités d’investissement très réduites.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’énergie russe n’est pas irremplaçable »                   Alex : Je m’interroge sur les enjeux autour de la mer Noire. Ils apparaissent comme importants pour la Russie, pour son accès à la Méditerranée ? Mais la Turquie n’en a-t-elle pas le contrôle et le pouvoir de bloquer toute manœuvre Russe ?            La mer Noire est un espace stratégique, toujours sensible. C’est par elle que les théâtres ukrainien et syrien sont reliés. Membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), la Turquie est garante de la convention de Montreux (1936), qui prévoit les conditions de passage des bâtiments de guerre par le détroit du Bosphore. Pour la Russie, la maîtrise de la mer Noire est un enjeu depuis l’entrée de la Bulgarie et de la Roumanie dans l’OTAN dans sa stratégie d’accès au Moyen-Orient. Elle veut être considérée comme la puissance dominante sur cette mer.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la remilitarisation de la Méditerranée orientale, antichambre de la mer Noire                   Lucas : Quelles seraient les conséquences démographique et économique d’une prise totale du Donbass par la Russie ? Et quelle est la situation au sujet de la Transnistrie actuellement ?            La particularité de cette guerre est d’opposer deux pays en crise démographique. Vladimir Poutine a fait de la démographie un objectif politique de ses mandats successifs. Et l’annexion de la Crimée en 2014 a permis d’ajouter plus de deux millions de personnes à la population de la Fédération de Russie. Dans une logique territoriale classique, la Russie pense renforcer sa puissance en annexant des territoires et en faisant des additions de populations. Des troupes russes sont présentes en Transnistrie depuis 1991, fragilisant la Moldavie et menaçant la Roumanie. Odessa se trouve à une soixante de kilomètres de là… et Moscou pourrait rechercher une forme de continuité territoriale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Transnistrie, enclave prorusse inflammable                   Julienne : Peut-on connaître les objectifs (indépendamment de la souveraineté des Etats) poursuivis par l’OTAN dans son extension vers l’Est après la disparition de l’URSS ?            Après la chute de l’URSS, l’OTAN a dû trouver une nouvelle raison d’être. Elle s’est posée comme la principale organisation politico-militaire sur le continent, pendant que l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) se concentrait sur la maîtrise des armements. Son extension vers l’est ne peut se comprendre sans l’élargissement de l’URSS des pays rejoignant les structures dites « euroatlantiques » pour quitter l’influence historique de Moscou. Sur un plan stratégique, il s’agissait de prendre des positions en Baltique et en mer Noire dans une logique d’accès au Moyen-Orient. N’oublions pas que l’intervention britannico-américaine en Irak, à laquelle Moscou, Paris et Berlin se sont opposés, est antérieure à l’élargissement de 2004.                           Des manifestants brandissent des affiches devant le sommet de l'UE, à Bruxelles, jeudi 24 mars 2022. L'Union européenne a préservé un sentiment d'unité rarement vu à travers quatre séries de sanctions sans précédent contre la Russie suite à son invasion de l'Ukraine, mais les 27 dirigeants ont fait face à une division sur la plus grande question de toutes : l'énergie.  VALENTIN BIANCHI / AP                 Chad : Au vu du contexte, est-ce que la Chine n’est pas en train de gagner à tous les niveaux avec, quoi qu’on en dise, une déstabilisation a minima de l’Europe et une Russie qui sera obligée de lui manger dans la main, tout en se positionnant comme la force dominante d’un monde de plus en plus polarisé et opposé à ce qu’on appelle « l’Occident » ?            La guerre d’Ukraine illustre à la fois la solidité et les limites du partenariat sino-russe. Même s’il cherche à apparaître « neutre » sur le plan diplomatique, Xi Jinping ne dissimule pas sa proximité avec Vladimir Poutine. A court terme, la Chine n’a pas intérêt à voir une économie mondiale trop profondément affectée par la guerre d’Ukraine. Il est certain que cette guerre renforce indirectement le rôle de la Chine et des Etats-Unis, et entraîne une perte d’influence à l’échelle globale de l’UE de la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis-Chine : les leçons de la guerre en Ukraine                   Etiec53 : Pourquoi les dirigeants occidentaux sont-ils si réticents à livrer certaines armes à longue portée (Himars, MLRS, avions de chasse…) ?            En la matière, il faut distinguer les livraisons faites par les Etats-Unis et celles faites par les pays européens, qui sont limités par leurs stocks. Cela me semble fondamental et renvoie à la question précédente sur les intentions actuelles et futures de l’administration américaine. Les Occidentaux veulent rester dans une stratégie indirecte de légitime défense collective face à l’agression de la Russie.            Coco : On disait que la déconnexion de Swift était une « arme nucléaire économique ». Depuis, que s’est-il passé concrètement côté russe ?            La Russie s’était préparée à une possible déconnexion du système Swift avec son propre système « Mir » étendu à quelques pays. Le vrai sujet réside dans l’accès de la Russie au dollar, qui est la clé de voûte des sanctions. Sera-t-elle en mesure d’honorer ses engagements en dollars dans les mois qui viennent ?            BBQRaf : L’invasion russe de l’Ukraine fut justifiée, entre autres, par la possibilité de la voir intégrer l’OTAN. Qu’en sera-t-il de la réaction russe face à l’adhésion possible de la Finlande et de la Suède ?            Cette adhésion renforce la cohérence entre l’UE et l’OTAN pour les questions de sécurité. C’est un revers stratégique pour la Russie, qui doit reconsidérer les modalités de sa présence en mer Baltique. Cela contribue à l’isoler davantage.                             Lire aussi :  Adhésions à l’OTAN : « Pour la Finlande et la Suède, l’attaque de l’Ukraine par la Russie a provoqué une onde de choc »                   Fdm_7777 : Quelle est la conséquence prévisible pour UE à moyen ou long terme de découplage énergétique euro-russe ?            C’est une rupture historique majeure. Il y a toujours eu un arrière-plan énergétique aux crises stratégiques avec Moscou : lors de la crise de Cuba, lors de la crise des euromissiles, et aujourd’hui. Fondamentalement, après 1945, les Etats-Unis ont toujours sécurisé, sur le plan naval, les approvisionnements énergétiques en provenance du Moyen-Orient pour les Européens et le Japon. Avec cette crise, le flux d’approvisionnement gazier Est-Ouest va être remplacé, en partie, par un flux Ouest-Est en provenance. Le lien transatlantique s’en trouve mécaniquement resserré.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        Lire aussi :  Le direct du jour sur l’invasion russe en Ukraine et ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesPortrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?Le Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean-Luc Lagarce ou le rendez-vous manqué  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/pour-l-heure-le-rapport-entre-les-gains-territoriaux-les-pertes-et-les-sanctions-est-tres-defavorable-a-la-russie_6128368_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour l\u2019heure, le rapport entre les gains territoriaux, les pertes et les sanctions est tr\u00e8s d\u00e9favorable \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T14:28:12+02:00","datePublished":"2022-05-31T14:28:12+02:00","dateModified":"2022-05-31T15:40:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Apr\u00e8s bient\u00f4t cent jours de guerre en Ukraine, quelles sont ses cons\u00e9quences g\u00e9opolitiques et g\u00e9o-\u00e9conomiques\u00a0? Thomas Gomart, historien et directeur de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/680/892/6696/3348/1342/671/60/0/0663379_6fe2192220e34f58a85184c9b198676f-6fe2192220e34f58a85184c9b198676f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-8">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Cette mesure, voulue par le nouveau premier ministre Anthony Albanese, pourrait aboutir à une « suppression de la Couronne » dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Australie             L’Australie désigne symboliquement un « ministre délégué pour la République » avant une possible sortie de la monarchie      Cette mesure, voulue par le nouveau premier ministre Anthony Albanese, pourrait aboutir à une « suppression de la Couronne » dans le pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h24      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre australien, Anthony Albanese, le 31 mai 2022.  LUKAS COCH / AP                 Le nouveau premier ministre australien, de centre gauche, Anthony Albanese, a nommé mardi 31 mai son gouvernement qui comprend un « ministre délégué pour la République », dans un pays qui est une monarchie selon sa Constitution. Matt Thistlethwaite, député de Sydney, a vu cette attribution lui échoir parmi d’autres. Il s’agit pour l’Australie d’une étape symbolique vers une sortie de la monarchie britannique, en pleins préparatifs à Londres du jubilé de la reine Elizabeth II.            Des dirigeants travaillistes avaient déjà promis dans le passé un référendum pour défaire la reine d’Angleterre de son titre de chef d’Etat de l’Australie. Une promesse que M. Albanese, républicain de longue date, s’est gardé de réitérer pendant la campagne.              Cette nomination a été saluée par le Mouvement pour la République australienne qui milite pour un chef d’Etat australien. « Nous sommes sur la voie ! », a tweeté l’éminent républicain Peter FitzSimons. « Pour la première fois dans l’histoire du Commonwealth, l’Australie a un membre du gouvernement qui se consacre à la suppression de la Couronne et à aider l’Australie à devenir une république », a ajouté cet écrivain.            🎉 In a major historic first, Australia now has an Assistant Minister for the Republic. We congratulate the Governme… https://t.co/5QnTC164SC— AusRepublic (@Australian Republic Movement)              Par le passé, M. Albanese avait décrit le passage du pays au régime républicain comme « inévitable ». En 1999, une faible majorité d’Australiens (55 %) s’était opposée au passage à la république, à la suite d’un désaccord sur le mode d’élection du remplaçant de la reine, qui aurait été choisi par le Parlement et non au suffrage universel.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean-Luc Lagarce ou le rendez-vous manqué  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/l-australie-designe-symboliquement-un-ministre-delegue-pour-la-republique-avant-une-possible-sortie-de-la-monarchie_6128367_3210.html"},"headline":"L\u2019Australie d\u00e9signe symboliquement un \u00ab\u00a0ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour la R\u00e9publique\u00a0\u00bb avant une possible sortie de la monarchie","dateCreated":"2022-05-31T14:24:32+02:00","datePublished":"2022-05-31T14:24:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Australie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Australie"],"description":"Cette mesure, voulue par le nouveau premier ministre Anthony Albanese, pourrait aboutir \u00e0 une \u00ab\u00a0suppression de la Couronne\u00a0\u00bb dans le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/d446dd0_fea73de4c9284b0580237183f83a315c-fea73de4c9284b0580237183f83a315c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-9">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Suscitée par la refonte prévue de la haute fonction publique, la fronde des diplomates ne faiblit pas. Une mobilisation inédite.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Avant la grève, le Quai d’Orsay en ébullition contre la réforme voulue par l’Elysée      Suscitée par la refonte prévue de la haute fonction publique, la fronde des diplomates ne faiblit pas. Une mobilisation inédite.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 14h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Paris le 21 Mai 2022. Ministère des affaires étrange. cérémonie de passation de pouvoirs entre M. Jean-Yves Le Drian et Mme Catherine Colonna  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               La grève au Quai d’Orsay, annoncée pour jeudi 2 juin, promet d’être très suivie. Depuis quelques jours, sous le hashtag #diplo2metier, les agents du ministère des affaires étrangères se transmettent sur Twitter la tribune rédigée par un collectif de jeunes fonctionnaires, et parue en avant-première sur le site du Monde le 25 mai. Sous le titre « Nous faisons face à un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle », le texte dénonce la réforme voulue par Emmanuel Macron, qui prévoit la « mise en extinction » de deux corps historiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’appel de 500 agents du ministère des affaires étrangères : « Nous faisons face à un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle »                 Une dizaine d’ambassadeurs, dont Véronique Aulagnon, à Oman, ou ses homologues au Koweït et à Chypre, ont fait part de leur intention de faire grève. Plusieurs hauts responsables, comme Philippe Bertoux, directeur aux affaires stratégiques et multilatérales, feront de même. De nombreux autres, à l’instar d’Anne Guéguen (Afrique du Nord-Moyen Orient) ont partagé le texte, sans préciser leur choix personnel. La nomination à la tête du ministère d’une diplomate de carrière, Catherine Colonna, très discrète jusqu’ici sur ce dossier brûlant, n’est, à ce stade, pas parvenue à calmer les esprits.          Le préavis de grève a été déposé par une large intersyndicale, en lien avec le collectif de jeunes diplomates à l’origine de la tribune. La CFTC, le FSU, Solidaires et la CGT soutiennent le mouvement, tandis que le syndicat majoritaire, la CFDT, s’en tient à l’écart. « Cette réforme reflète une volonté incompréhensible de saper notre ministère, au risque d’affaiblir durablement la capacité de notre pays à se projeter et à se défendre dans le monde », souligne l’intersyndicale.          Crainte double          Jeudi, des rassemblements seront organisés sur l’esplanade des Invalides, en face du siège du ministère, à Paris, ainsi qu’à Nantes, où sont installés les archives diplomatiques et l’état civil des Français de l’étranger. Les syndicats suggèrent encore de convoquer des « assises des métiers » du ministère. Une idée que pourrait reprendre Mme Colonna.          Inédite, la mobilisation est à la hauteur de la fronde qui s’est emparée du ministère contre la refonte de la haute fonction publique menée sous la houlette de l’Elysée, contre l’avis initial de l’ancien ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian. Les quelque 800 hauts fonctionnaires concernés directement par la réforme sont issus des deux corps placés en extinction, celui des conseillers des affaires étrangères et celui des ministres plénipotentiaires ; ils seront encouragés, à partir de janvier 2023, à rejoindre un nouveau vivier interministériel, le corps des administrateurs de l’Etat, tout comme les préfets et les inspecteurs des finances. Leur crainte est double : devoir quitter la diplomatie pour poursuivre leur carrière, tout en étant confrontés à la concurrence, pour les postes les plus prestigieux, de candidats non diplomates et peu aguerris à la marche du monde.        Il vous reste 39.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/avant-la-greve-le-quai-d-orsay-en-ebullition-contre-la-reforme-voulue-par-l-elysee_6128366_3210.html"},"headline":"Avant la gr\u00e8ve, le Quai d\u2019Orsay en \u00e9bullition contre la r\u00e9forme voulue par l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-05-31T14:15:04+02:00","datePublished":"2022-05-31T14:15:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Politique","International","Diplomatie"],"description":"Suscit\u00e9e par la refonte pr\u00e9vue de la haute fonction publique, la fronde des diplomates ne faiblit pas. Une mobilisation in\u00e9dite.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/0a0788a_1653143011392-img-6649.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-10">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) considère qu’Ankara n’avait pas de « raisons plausibles » pour mettre en détention provisoire Taner Kiliç en 2017. Amnesty International a appelé à annuler sa condamnation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Turquie             La Turquie condamnée pour l’emprisonnement du président de la branche d’Amnesty International dans le pays      La Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) considère qu’Ankara n’avait pas de « raisons plausibles » pour mettre en détention provisoire Taner Kiliç en 2017. Amnesty International a appelé à annuler sa condamnation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h44, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/05/31/19-11">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La société de gestion est soupçonnée d’avoir gonflé la taille de ses investissements répondant à des critères ESG (environnementaux, sociaux et de gouvernance).
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Allemagne             Perquisitions chez Deutsche Bank, soupçonnée de « greenwashing » en Allemagne      La société de gestion est soupçonnée d’avoir gonflé la taille de ses investissements répondant à des critères ESG (environnementaux, sociaux et de gouvernance).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h19, mis à jour à 14h02    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le siège de la société allemande Deutsche Bank, à Francfort-sur-le-Main, dans l’ouest de l’Allemagne, le 30 janvier 2020.  DANIEL ROLAND / AFP                 La justice allemande a perquisitionné, mardi 31 mai, les locaux de la Deutsche Bank et de sa filiale de gestion de fonds DWS à Francfort dans une enquête pour « fraude » sur des investissements « vendus comme “plus verts et durables” qu’ils ne l’étaient en réalité », a annoncé le parquet de la ville.            Les perquisitions « sont en lien avec les accusations de “greenwashing” qui ont été portées contre DWS », deuxième gestionnaire d’actifs européen, qui « a rapporté par le passé collaborer avec les autorités », a fait savoir un porte-parole de Deutsche Bank.              Au cours de son enquête, la justice a « trouvé des indices » que « contrairement aux descriptions » dans les prospectus des fonds durables de DWS, « les critères ESG [environnementaux, sociaux et de gouvernance] n’étaient pris en compte que pour une minorité des investissements et n’ont pas été considérés pour un grand nombre des placements financiers », explique le parquet. Les investissements labellisés ESG sont devenus une classe d’actifs majeure à mesure que le réchauffement climatique devient un sujet de société incontournable.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La finance durable en quête d’un baromètre fiable                   Des procédures qui se multiplient            La procédure allemande, qui vise des employés de la banque et de DWS pour « fraude d’investissement », a été lancée à la suite d’informations parues dans la presse et des déclarations d’une lanceuse d’alerte auprès des autorités américaines, précise un communiqué.            L’alerte avait été donnée par l’ancienne responsable du développement durable au sein de DWS, Desiree Fixler, qui a accusé la société de gestion d’avoir gonflé la taille de ses investissements répondant à des critères ESG.              Une enquête fédérale américaine est également en cours. Dans de nombreux pays du monde, les initiatives se multiplient pour combattre le « greenwashing », ou écoblanchiment, soit la promotion exagérée, voire trompeuse, par des entreprises de leurs initiatives en matière de lutte contre le réchauffement climatique.            Dans ce contexte, le gendarme boursier américain SEC a dévoilé la semaine passée une initiative pour renforcer les obligations de transparence des conseillers financiers et gestionnaires d’actifs en matière d’investissements selon des critères durables.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Plus d’excuses ni de greenwashing » : après le rapport du GIEC, de nouveaux appels au sursaut                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean-Luc Lagarce ou le rendez-vous manqué  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/perquisitions-chez-deutsche-bank-soupconnee-de-greenwashing-en-allemagne_6128357_3210.html"},"headline":"Perquisitions chez Deutsche Bank, soup\u00e7onn\u00e9e de\u00a0\u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb en\u00a0Allemagne","dateCreated":"2022-05-31T13:19:38+02:00","datePublished":"2022-05-31T13:19:38+02:00","dateModified":"2022-05-31T14:02:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Economie","Climat","Allemagne","Plan\u00e8te","Europe","International"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 de gestion est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir gonfl\u00e9 la taille de ses investissements r\u00e9pondant \u00e0 des crit\u00e8res ESG (environnementaux, sociaux et de gouvernance).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/21/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/6e13f20_950536851-000-1oj4z2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-12">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les conflits armés ont aggravé les effets délétères du réchauffement climatique dans la région, et plongé des populations entières, dont des millions de déplacés, en situation d’urgence alimentaire. Leur extrême vulnérabilité est aujourd’hui accentuée par la pandémie de Covid-19 et les conséquences économiques de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International        Le Monde Afrique              Le spectre de la famine plane sur la Corne de l’Afrique      Les conflits armés ont aggravé les effets délétères du réchauffement climatique dans la région, et plongé des populations entières, dont des millions de déplacés, en situation d’urgence alimentaire. Leur extrême vulnérabilité est aujourd’hui accentuée par la pandémie de Covid-19 et les conséquences économiques de la guerre en Ukraine.          Par Louise Allain, Xemartin Laborde et  Lucie Rubrice         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Alors que le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC) ne cesse d’alerter sur les effets à venir du dérèglement climatique, certaines régions du monde sont déjà frappées de plein fouet. La Corne de l’Afrique est actuellement sous le coup d’une sécheresse exceptionnelle aux conséquences potentiellement dévastatrices pour l’agriculture, menaçant des populations déjà en situation d’urgence alimentaire.          Plus de 67 millions de personnes en urgence alimentaire            







          Ces populations vulnérables, très exposées au risque de famine, se trouvent surtout dans les zones de conflit. A celles-ci s’ajoutent les réfugiés et les déplacés, toujours plus nombreux, fuyant les violences.             






          Des températures anormalement élevées qui fragilisent l’agriculture          Dans ce contexte, le réchauffement climatique amplifie la crise humanitaire en mettant en péril l’agriculture. Depuis un siècle, le climat du continent africain connaît des températures de plus en plus élevées. Au fur et à mesure que les zones en état de « stress hydrique » se multiplient, les terres arables se raréfient…             






          Dans le nord du Kenya, la sécheresse pousse les éleveurs de bétail à abandonner leur activité à la recherche de nouveaux pâturages, toujours plus éloignés des villages. Dans le nord de l’Ethiopie, l’agriculture est menacée par la guerre civile qui ravage la région depuis novembre 2020, opposant les rebelles de la région du Tigré au pouvoir central d’Addis-Abeba.            







          Une région marquée par les violences et la faillite des Etats            








<article-nb="2022/05/31/19-13">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’armée fédérale et son alliée érythréenne ont multiplié les destructions et les pillages pour saper l’économie de la province, qui ne survit plus que grâce à l’aide alimentaire et à la contrebande.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Ethiopie             « Le Tigré est revenu quarante ans en arrière » : comment la guerre en Ethiopie a mis la région à genoux      L’armée fédérale et son alliée érythréenne ont multiplié les destructions et les pillages pour saper l’économie de la province, qui ne survit plus que grâce à l’aide alimentaire et à la contrebande.          Par Noé Hochet-Bodin(Addis-Abeba, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           La gare routière de Wukro, au nord de Makalé, en mars 2021.  EDUARDO SOTERAS / AFP               C’est un symbole des ravages de la guerre civile sur l’économie du Tigré. Autrefois, l’entreprise Addis Pharmaceutical Factory, nichée dans les montagnes arides de la province du nord, produisait la majeure partie des médicaments destinés au marché éthiopien. Située à Adigrat, à une trentaine de kilomètres de la frontière érythréenne, l’imposante fabrique employait près d’un millier de travailleurs. Mais le 19 décembre 2020, un mois seulement après le déclenchement des hostilités opposant les autorités éthiopiennes aux rebelles tigréens, l’ancien fleuron national est parti en fumée.          « Ils l’ont détruite de telle sorte que tout soit inutilisable, irréparable », accuse Hayelom Kebede, l’ancien directeur de l’hôpital Ayder de Makalé, la capitale provinciale, qui pointe la responsabilité de l’armée érythréenne, alliée du premier ministre éthiopien, Abiy Ahmed : « Ils ont volé les machines les plus importantes et ont volontairement cassé ce qu’ils ne pouvaient pas emporter. » Seize employés cherchant à défendre leur usine ont été massacrés par les soldats d’Asmara.                           Lire aussi :  En Ethiopie, Amnesty International et Human Rights Watch dénoncent des crimes contre l’humanité au Tigré occidental                 Des dizaines d’autres unités industrielles ont subi le même sort pendant le conflit : l’usine de granit Semayata Dimensional Stones Factory à Wukro, la grande entreprise de textile Almeda à Adoua, l’usine automobile Mesfin Industrial Engineering à Makalé… « C’est une façon de mettre le Tigré à genoux », se désole Hayelom Kebede.          Universités, aéroports, entreprises…          Avant cette guerre fratricide, le Tigré faisait figure d’exception. Territoire relativement marginal, abritant 6 millions d’habitants soit 5 % de la population éthiopienne, la province concentrait néanmoins une partie conséquente de la richesse nationale, des universités de pointe, un parc industriel, quatre aéroports, des dizaines d’entreprises de premier rang et la principale base militaire du pays.          Ce développement, la région le devait au népotisme du Front de libération du peuple du Tigré (TPLF), qui a largement coopté les élites tigréennes pendant les trois décennies qu’il a passées au pouvoir après la chute du régime communiste du Derg, en 1991. Le « privilège tigréen » se déclinait de plusieurs façons : l’accès à des postes clés au sein du gouvernement et de l’armée, l’attribution de marchés publics et l’obtention automatique de prêts bancaires.        Il vous reste 64.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/31/le-tigre-est-revenu-quarante-ans-en-arriere-comment-la-guerre-en-ethiopie-a-mis-la-region-a-genoux_6128354_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Tigr\u00e9 est revenu quarante ans en arri\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: comment la guerre en Ethiopie a mis la r\u00e9gion \u00e0 genoux","dateCreated":"2022-05-31T13:00:04+02:00","datePublished":"2022-05-31T13:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["Economie","International","Erythr\u00e9e","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"L\u2019arm\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et son alli\u00e9e \u00e9rythr\u00e9enne ont multipli\u00e9 les destructions et les pillages pour saper l\u2019\u00e9conomie de la province, qui ne survit plus que gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide alimentaire et \u00e0 la contrebande.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Addis-Abeba, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/d0422e5_1653990609929-000-94j3ce.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-14">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Cet accord, présenté comme « historique », abolit les barrières douanières pour « 96 % des produits » échangés entre les deux pays, qui ont normalisé leurs relations diplomatiques en 2020.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Israël             Israël signe avec les Emirats son premier accord de libre-échange avec un pays arabe      Cet accord, présenté comme « historique », abolit les barrières douanières pour « 96 % des produits » échangés entre les deux pays, qui ont normalisé leurs relations diplomatiques en 2020.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h56    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre israélien, Naftali Bennett, à gauche, serre la main du cheikh Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, prince héritier d’Abou Dhabi, à Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis, le 13 décembre 2021.  HAIM ZACH / AP                 L’accord, présenté comme « historique », est le fruit d’une normalisation des relations diplomatiques amorcée en 2020. Israël et les Emirats arabes unis ont signé, mardi 31 mai, un accord de libre-échange. Le premier du genre entre l’Etat hébreu et un pays arabe.            Cet accord abolit les barrières douanières pour « 96 % des produits » échangés entre les deux parties, dont les échanges commerciaux se sont chiffrés à 900 millions de dollars (814,4 millions d’euros) en 2021, selon les données officielles israéliennes.              « Israël et les Emirats ont signé un accord historique de libre-échange, le premier de cette ampleur entre Israël et un pays arabe, s’est réjoui, sur Twitter, le premier ministre israélien, Naftali Bennett. Sous l’égide de mon ami Mohammed Ben Zayed [Al-Nayane, dirigeant des Emirats] et grâce à beaucoup de détermination, il s’agit de l’accord de libre-échange le plus rapidement signé dans l’histoire d’Israël. »            Israel & the UAE just signed a historic Free Trade Agreement - the first of this scope to be signed between Israel… https://t.co/cee3B4CPC6— naftalibennett (@Naftali Bennett בנט)              Les Emirats et Bahreïn ont normalisé leurs relations avec Israël en 2020 dans le cadre d’une série d’accords négociés avec les Etats-Unis. Le Maroc a emboîté le pas, tandis que le Soudan a également accepté de normaliser ses liens avec Israël, même s’il doit encore finaliser l’accord.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et les Emirats arabes unis, l’émergence d’un nouvel axe stratégique                   « Réussite sans précédent »            En vue de l’accord de libre-échange signé mardi, les pourparlers ont débuté en novembre et se sont conclus au début d’avril au terme de quatre sessions de négociations. La dernière avait eu lieu en Egypte entre M. Bennett et Mohammed Ben Zayed Al-Nahyane, alors prince héritier devenu à la mi-mai chef d’Etat après la mort de son demi-frère, le cheikh Khalifa Ben Zayed Al-Nahyane.              « Le commerce émirato-israélien dépassera les 2 milliards de dollars en 2022 et atteindra environ 5 milliards de dollars dans cinq ans, soutenu par la collaboration dans les secteurs des énergies renouvelables, des biens de consommation, du tourisme et des sciences du vivant », a déclaré dans un communiqué Dorian Barak, président du Conseil commercial émirato-israélien. « Dubaï est en passe de devenir un hub pour les entreprises israéliennes qui considèrent l’Asie du Sud, le Moyen-Orient et l’Extrême-Orient comme des marchés », a-t-il ajouté. Selon lui, près de mille entreprises israéliennes auront des liens avec les Emirats d’ici à la fin de l’année.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Abou Dhabi, Naftali Bennett scelle le rapprochement d’Israël avec les Emirats                   Pour l’ambassadeur des Emirats en Israël, Mohamed Al-Khaja, la signature de cet accord est une « réussite sans précédent ». « Les entreprises dans les deux pays bénéficieront d’un accès plus rapide aux marchés et à des tarifs plus bas, nos nations travaillant de concert pour intensifier les échanges commerciaux, créer de l’emploi (…) et renforcer la coopération », a-t-il écrit sur Twitter.            Climat de tension en Israël            La signature de cet accord survient deux jours après la « marche des drapeaux », un défilé dans la Vieille Ville de Jérusalem, auquel ont participé des milliers d’Israéliens pour commémorer la conquête de la partie orientale de la ville, en 1967, et dont l’annexion n’a jamais été reconnue par la communauté internationale.              La marche s’est déroulée sur fond de tensions entre forces de l’ordre, manifestants israéliens et Palestiniens, qui considèrent cette procession annuelle comme une provocation. Environ 2 600 non-musulmans, des touristes et des Israéliens, ont visité dimanche l’esplanade des Mosquées, l’un des sites les plus sacrés de l’islam, un chiffre bien plus élevé qu’à l’accoutumée. Les Emirats ont « fermement condamné » lundi cet « assaut ».            L’accord de libre-échange a également été signé près de trois semaines après la mort de la journaliste palestino-américaine d’Al-Jazira, Shireen Abu Akleh, tuée le 11 mai au cours d’une opération israélienne en Cisjordanie.            Selon le procureur palestinien, elle a été tuée par un soldat israélien. Une enquête de l’armée israélienne estime qu’il est impossible de déterminer si elle a été tuée par un soldat palestinien ou israélien. Les Emirats ont appelé à une « enquête impartiale, indépendante et transparente ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de la journaliste Shireen Abu Akleh : Israël exclut toujours l’ouverture d’une enquête criminelle                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean-Luc Lagarce ou le rendez-vous manqué  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/israel-signe-avec-les-emirats-son-premier-accord-de-libre-echange-avec-un-pays-arabe_6128345_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl signe avec les Emirats son premier accord de libre-\u00e9change avec un pays arabe","dateCreated":"2022-05-31T11:56:27+02:00","datePublished":"2022-05-31T11:56:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Emirats arabes unis","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Cet accord, pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb, abolit les barri\u00e8res douani\u00e8res pour \u00ab\u00a096\u00a0% des produits\u00a0\u00bb \u00e9chang\u00e9s entre les deux pays, qui ont normalis\u00e9 leurs relations diplomatiques en\u00a02020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/200/0/2154/1077/1342/671/60/0/4a8b8f4_0ec081e57a2c4e19a326ccbe5a68f261-0ec081e57a2c4e19a326ccbe5a68f261-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-15">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le bilan des pluies diluviennes dans l’Etat du Pernambouc, encore provisoire, fait état d’au moins 100 morts, de 14 disparus et de plus de 6 000 sans-abri. Des choix urbanistiques destructeurs de l’environnement sont mis en cause.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Brésil             Inondations au Brésil : « On trouve des habitants désemparés, seuls dans la boue »      Le bilan des pluies diluviennes dans l’Etat du Pernambouc, encore provisoire, fait état d’au moins 100 morts, de 14 disparus et de plus de 6 000 sans-abri. Des choix urbanistiques destructeurs de l’environnement sont mis en cause.          Par Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Soldats, pompiers et résidents fouillent les décombres sur les hauteurs de Recife (Brésil), le 29 mai 2022, après les inondations.  BRENDA ALCANTARA / AFP               Le sud de l’Etat de Bahia en décembre 2021, la région de Sao Paulo en janvier 2022, la ville de Petropolis dans l’Etat de Rio de Janeiro en février et maintenant l’Etat du Pernambouc : le Brésil vit une série noire de tragédies provoquées par la pluie. Dès mercredi 25 mai, l’Etat du Pernambouc, où est né l’ancien président Lula, au nord-est du Brésil, a connu de très fortes précipitations. Samedi, il est tombé dans la capitale de l’Etat, Recife, 236 millimètres de pluie, ce qui équivaut à plus de 70 % des prévisions pour l’ensemble du mois de mai (328,9 millimètres), selon les services de météorologie.          Les dégâts sont considérables dans toute la région métropolitaine de Recife, où vivent plus de 4 millions d’habitants : des glissements de terrain ont emporté des dizaines de maisons bâties à flanc de colline, faisant de nombreuses victimes. Mais les trois principaux fleuves qui sont sortis de leurs lits ont également détruit des habitations construites sur les berges, et inondé la majorité des 14 municipalités de la périphérie de Recife.          « Dans certains quartiers, l’eau a vraiment tout emporté et les gens n’ont plus rien. On a trouvé des habitants désemparés, sans chaussures, seuls dans la boue. Les pertes sociales et économiques sont immenses », explique Victoria Alvares, qui participe, aux côtés du Mouvement des sans-terre, à des distributions de nourriture. Lundi, les pluies provoquaient de nouveaux dégâts dans l’Etat d’Alagoas, au sud du Pernambouc. Mardi, le bilan, encore provisoire, fait état d’au moins 100 morts, 14 disparus et plus de 6 000 personnes qui ont perdu leur foyer et se trouvent dans les abris ouverts par la mairie.          « Géographie compliquée »          « Recife a une géographie particulière et compliquée, entre, d’un côté, des collines parfois très pentues et, de l’autre, une zone d’estuaires où se jettent les fleuves Capibaribe et Beberibe. Ces dernières décennies, la population pauvre a été éloignée des plaines et a gagné les collines, alors qu’il s’agit de zones à risque, là où l’on dénombre à chaque fois le plus grand nombre de morts », explique Osvaldo Girao, professeur de géographie de l’Université fédérale du Pernambouc. Recife a déjà connu des catastrophes similaires, en particulier en 1975, avec plus de 103 victimes – 80 % de la superficie de la ville s’était retrouvée sous l’eau. Puis à nouveau en 1986 et encore en 2010.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’adaptation au changement climatique est largement sous-financée                 A l’origine de ces catastrophes, le même phénomène météorologique : des perturbations atmosphériques qui se forment à cette époque de l’année et qui se déplacent de l’Afrique vers la côte atlantique du Brésil. « Il s’agit d’une dynamique naturelle du climat, qui n’est pas particulièrement amplifiée par le changement climatique selon nos relevés. En revanche, la destruction de l’environnement, l’urbanisation sauvage et l’augmentation de la population ne permettent plus d’absorber l’impact du climat. En résumé, le problème n’est pas dans le ciel, mais bien à la surface de la terre », estime le climatologue Carlos Jardim, professeur à l’Institut des géosciences de l’Université fédérale du Minas Gerais.        Il vous reste 42.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/31/inondations-au-bresil-on-trouve-des-habitants-desempares-seuls-dans-la-boue_6128339_3244.html"},"headline":"Inondations au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0On trouve des habitants d\u00e9sempar\u00e9s, seuls dans la boue\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T11:15:11+02:00","datePublished":"2022-05-31T11:15:11+02:00","dateModified":"2022-05-31T18:53:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Br\u00e9sil"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Le bilan des pluies diluviennes dans l\u2019Etat du Pernambouc, encore provisoire, fait \u00e9tat d\u2019au moins 100 morts, de 14 disparus et de plus de 6\u00a0000 sans-abri. Des choix urbanistiques destructeurs de l\u2019environnement sont mis en cause.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/f2b1b2e_1653978002006-619932.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-16">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Au moins 33 personnes ont péri lors du drame. Le propriétaire de l’édifice, proche de nombreuses figures de la République islamique d’Iran, est l’objet de vives critiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Iran             En Iran, l’effondrement d’un immeuble à Abadan suscite la colère      Au moins 33 personnes ont péri lors du drame. Le propriétaire de l’édifice, proche de nombreuses figures de la République islamique d’Iran, est l’objet de vives critiques.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 11h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des secouristes travaillent sur le site de l’effondrement de l’immeuble de dix étages à Abadan, au sud-ouest de l’Iran, le 23 mai 2022.  WANA NEWS AGENCY / VIA REUTERS               La famille Jalalian venait d’acheter un petit magasin dans la rue « Aab » (« eau » en persan), bordant la tour Métropole, située dans la ville d’Abadan, dans le sud-ouest de l’Iran. Depuis le début du mois de mai, Fouzi Jalalian, un père de famille, y avait lancé son commerce de vente de jus de fruits et de glaces. Lundi 23 mai, la tour Métropole s’est effondrée, tuant des dizaines de personnes, dont M. Jalalian, ses deux fils et leur cousin qui travaillaient ce jour-là dans le magasin. Lundi 30 mai, les équipes de secours ont retiré deux autres corps des décombres, portant le nombre de morts dans à 33. Dans la tour en construction, dont une partie abritait déjà des bureaux, un laboratoire et une pharmacie, travaillaient une centaine d’ouvriers, la plupart toujours portés disparus.          Depuis des mois, cette tour de dix étages fait l’objet de critiques : son propriétaire, Hossein Abdolbaghi, proche de nombreuses figures de la République islamique d’Iran, est accusé d’avoir désobéi aux règles de sécurité. Il n’avait obtenu des autorisations que pour la construction de six étages.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La classe moyenne n’existe presque plus ici » : en Iran, des manifestations tous les jours contre la vie chère                 Depuis le drame, des milliers d’Iraniens manifestent à Abadan et dans d’autres villes du pays pour dénoncer la corruption, ainsi que la réponse tardive et insuffisante des autorités pour porter secours aux victimes. Ces derniers jours, les forces de l’ordre en civil (bassidji) et des membres des gardiens de la révolution (l’armée idéologique du pays) ont eu recours aux gaz lacrymogènes pour disperser les manifestants. Selon des témoignages, confirmés par des vidéos publiées sur les réseaux sociaux, les militaires n’ont pas hésité à pointer leurs armes sur les protestataires, tirant parfois des balles en caoutchouc. Le bilan des blessés reste, pour le moment, impossible à déterminer.          « Dictateur ! Gardien de la révolution ! Pour nous, vous êtes des membres de Daech [l’organisation Etat islamique] ! », ont crié les manifestants à Abadan, dans une vidéo publiée dimanche 29 mai. D’autres slogans visent la première autorité du pays, le Guide suprême, Ali Khamenei.          Un deuil national décrété six jours après la catastrophe          « Les quatre premiers jours après la catastrophe – les plus critiques pour sauver les gens sous les décombres –, les opérations de secours ont été catastrophiques, se désole Sami (un pseudonyme adopté pour des raisons de sécurité), un ingénieur qui s’est précipité sur les lieux du sinistre dès le premier jour. Les équipes de sauvetage n’avaient ni les équipements adéquats ni l’expérience. De plus, on avait ce terrible sentiment que le nombre de forces de l’ordre envoyées sur place pour réprimer toute contestation était dix fois plus important que celui des secouristes. »        Il vous reste 31.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/iran-l-effondrement-d-un-immeuble-a-abadan-suscite-la-colere_6128338_3210.html"},"headline":"En Iran, l\u2019effondrement d\u2019un immeuble \u00e0 Abadan suscite la col\u00e8re","dateCreated":"2022-05-31T11:15:06+02:00","datePublished":"2022-05-31T11:15:06+02:00","dateModified":"2022-05-31T11:50:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Au moins 33 personnes ont p\u00e9ri lors du drame. Le propri\u00e9taire de l\u2019\u00e9difice, proche de nombreuses figures de la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran, est l\u2019objet de vives critiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/6ca5d67_1653984161529-600826.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-17">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La Micronésie, à l’instar de plusieurs nations insulaires, s’est opposée à un accord sécuritaire controversé avec la Chine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Asie-Pacifique             Le Pacifique Sud refuse de lier son destin à Pékin      La Micronésie, à l’instar de plusieurs nations insulaires, s’est opposée à un accord sécuritaire controversé avec la Chine.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant) et Isabelle Dellerba(Sydney, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h08    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre chinois des affaires étrangères, Wang Yi, lors d’une conférence de presse à l’occasion de la réunion des ministres des affaires étrangères des îles du Pacifique, le lundi 30 mai 2022, à Suva, aux îles Fidji.  GOUVERNEMENT FIDJIEN VIA AP               Un des plus petits Etats au monde, la Micronésie, vient d’infliger un improbable revers diplomatique au géant chinois. Alors que l’Indo-Pacifique est le nouveau terrain d’affrontements entre les Etats-Unis et la Chine, Pékin tentait un coup audacieux : faire signer par les Etats du Pacifique Sud des accords de coopération qui auraient placé ceux-ci dans son orbite. Wang Yi, le ministre chinois des affaires étrangères, entreprend actuellement un voyage de dix jours pour faire la tournée d’Etats moins peuplés qu’une petite ville chinoise. Parti le 26 mai, il devait successivement se rendre aux îles Salomon, à Kiribati, à Samoa, aux Fidji, à Tonga, au Vanuatu, en Papouasie-Nouvelle-Guinée et au Timor oriental. Il devait en outre effectuer une « visite virtuelle » en Micronésie et avoir des entretiens par vidéo avec ses homologues des îles Cook et de Niue.          L’étape fidjienne, les 29 et 30 mai, était la plus importante. C’est là que s’est tenue une réunion entre Wang Yi et l’ensemble de ses collègues. L’objectif de Pékin était de conclure des accords renforçant la coopération dans divers secteurs, comme l’économie, mais aussi la cartographie des fonds marins, l’exploitation des ressources naturelles, et surtout l’entraînement des forces de l’ordre et la cybersécurité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine « assure la sécurité » des îles Salomon et s’impose dans le Pacifique                 Mais dans une lettre envoyée en mai à ses homologues, le président de la Micronésie a tiré le signal d’alarme. Le projet d’accord, largement prérédigé par la Chine, vise à substituer une relation multilatérale – la Chine d’un côté, le Pacifique Sud de l’autre – aux relations bilatérales actuelles et à « orienter la fidélité du Pacifique dans sa direction », explique-t-il. A l’été 2021, la Micronésie a signé un accord avec les Etats-Unis permettant à Washington d’y installer une base militaire.          Les « discussions continuent »          Lundi, malgré un message envoyé par le président Xi Jinping, les dirigeants du Pacifique ont déclaré ne pas accepter la « vision commune de développement » proposée par Pékin, en raison de l’absence de consensus régional. Outre la Micronésie, la Papouasie-Nouvelle-Guinée et les Samoa – de même que les Palaos, qui reconnaissent diplomatiquement Taïwan et n’étaient pas invités à cette rencontre – se seraient opposés aux desseins de la Chine. Celle-ci doit donc se contenter d’un accord portant notamment sur l’agriculture, le changement climatique et la réduction de la pauvreté. Pékin refuse de parler d’échec et affirme que les « discussions continuent », publiant, dans la foulée, un « position paper » sur ses relations avec le Pacifique Sud. Celui-ci comporte une « vision » en 15 points ainsi que 24 engagements concrets. Aucun de ces derniers ne concerne la sécurité.        Il vous reste 48.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/le-pacifique-sud-refuse-de-lier-son-destin-a-pekin_6128336_3210.html"},"headline":"Le Pacifique Sud refuse de lier son destin \u00e0 P\u00e9kin","dateCreated":"2022-05-31T11:08:27+02:00","datePublished":"2022-05-31T11:08:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Asie-Pacifique"],"keywords":["Chine","International","Asie-Pacifique"],"description":"La Micron\u00e9sie, \u00e0 l\u2019instar de plusieurs nations insulaires, s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 un accord s\u00e9curitaire controvers\u00e9 avec la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/113/0/6000/3000/1342/671/60/0/f23325f_1653983771015-350030.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Asie-Pacifique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/asie-pacifique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-18">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les critiques se multiplient à Berlin et à Kiev contre les lenteurs et les atermoiements concernant le soutien militaire à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le chancelier allemand, Olaf Scholz, sommé d’accélérer les livraisons d’armes      Les critiques se multiplient à Berlin et à Kiev contre les lenteurs et les atermoiements concernant le soutien militaire à l’Ukraine.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand, Olaf Scholz, le 30 mai 2022, à Bruxelles.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Kiev perd patience face à Berlin. « Il y a des pays dont nous attendons qu’ils nous livrent des armes. Et il y a des pays dont nous sommes fatigués d’attendre qu’ils nous en livrent. L’Allemagne appartient au second groupe », a déclaré, lundi 30 mai, le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, au quotidien italien La Repubblica.          Ces déclarations font suite à une enquête, parue dimanche 29, dans Die Welt, affirmant que « le gouvernement allemand a réduit à un niveau minimum son soutien militaire à l’Ukraine au cours des neuf dernières semaines ». Selon le quotidien allemand, Berlin n’a procédé qu’à deux livraisons groupées d’armements à destination, entre le 30 mars et le 26 mai, et celles-ci n’ont concerné que du matériel léger : trois mille mines antichars, mille six cents mines directionnelles, deux mille grenades pour lance-roquettes Panzerfaust, mille cinq cents missiles antiaériens Strela, des grenades à main, du cordeau détonant et des pièces de rechange pour mitrailleuses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mykolaïv, modèle de résistance citoyenne à l’invasion russe                 En revanche, les armes lourdes pour la fourniture desquelles le Bundestag a donné son accord, le 28 avril, se font toujours attendre. C’est en particulier le cas des chars Gepard, équipés pour la lutte antiaérienne. Sur les trente véhicules que l’Allemagne a promis, fin avril, de livrer à l’Ukraine, les quinze premiers ne devraient arriver sur place qu’à la fin du mois de juillet, les quinze autres seulement fin août. Pour justifier de tels délais, le chancelier social-démocrate, Olaf Scholz (SPD), a expliqué, le 17 mai, qu’il s’agissait du temps nécessaire pour « équiper » les chars en question. Selon Die Welt, la vraie raison serait la suivante : pour que les soldats ukrainiens puissent utiliser les Gepard, ils doivent recevoir une formation de cinq semaines. Or celle-ci n’est censée débuter que le 13 juin, soit un mois et demi après que l’Allemagne a donné son feu vert à la livraison des chars.          Tempête politique          Le gouvernement ukrainien n’est pas le seul à trouver le temps long. Dans sa propre coalition, M. Scholz est également sommé de passer à la vitesse supérieure. « Nous devons de toute urgence accélérer les livraisons d’armes lourdes à l’Ukraine, a ainsi déclaré le président (Vert) de la commission des affaires européennes du Bundestag, Anton Hofreiter, vendredi 27 mai, au site d’information T-Online. Pourquoi, par exemple, n’envoyons-nous pas de chars Marder ? Cela mérite une explication, dans la mesure où nos industriels disent pouvoir en fournir plus d’une centaine et que la Bundeswehr peut en mettre une trentaine à disposition. »        Il vous reste 48.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/guerre-en-ukraine-le-chancelier-allemand-olaf-scholz-somme-d-accelerer-les-livraisons-d-armes_6128334_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le chancelier allemand, Olaf Scholz, somm\u00e9 d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes","dateCreated":"2022-05-31T11:02:21+02:00","datePublished":"2022-05-31T11:02:21+02:00","dateModified":"2022-05-31T15:07:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les critiques se multiplient \u00e0 Berlin et \u00e0 Kiev contre les lenteurs et les atermoiements concernant le soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/285/0/3415/1707/1342/671/60/0/c08e1cd_5329712-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-19">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Au sud du longiligne territoire chilien se détache l’île de Chiloé. De 2014 à 2016, la photographe franco-chilienne Céline Villegas a exploré ce fragment de terre. A la fois en quête de ses habitants et d’une part d’elle-même. Ce travail, exposé à partir du 1er juin au Festival photo du Guilvinec, L’Homme et la mer, esquisse un portrait sentimental de ce paradis aux deux visages.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    Céline Villegas          Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas   Par Flora Genoux (Buenos Aires, correspondante)  Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 11h28   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesAu sud du longiligne territoire chilien se détache l’île de Chiloé. De 2014 à 2016, la photographe franco-chilienne Céline Villegas a exploré ce fragment de terre. A la fois en quête de ses habitants et d’une part d’elle-même. Ce travail, exposé à partir du 1er juin au Festival photo du Guilvinec, L’Homme et la mer, esquisse un portrait sentimental de ce paradis aux deux visages.         Partout, l’océan. Il est là, devant les yeux, avançant ou se retirant au gré des marées, laissant à nu un sable humide moucheté de coquillages blancs. Bruine, gouttelettes ou pluie franche s’abattent régulièrement sur l’archipel. Le Pacifique est dans le quotidien des 170 000 habitants de l’île Chiloé, au large de la côte sud du Chili, qui vivent de ses remous. Les artisans pêcheurs attrapent dans leurs filets des merluzas (colins) ou plongent les mains dans l’eau glaciale pour capturer des palourdes.          Il est aussi sur toutes les tables, dans les fours ou les marmites des familles qui concoctent des ragoûts ou des empanadas à base de cholgas, piure, jaiba, les fruits de mer et crustacés locaux. Enfin, loin des ports et des baies, l’océan fouette la côte de ses vagues grondantes. Sauvage, déchaîné, indompté.          « Pour moi, photographier ce lieu, c’est une manière de photographier mon pays. Chiloé concentre différents aspects du Chili : son rapport à la mer, à la rudesse des éléments », observe Céline Villegas, photographe franco-chilienne de 41 ans, dont le travail sera exposé du 1er juin au 30 septembre dans le cadre du Festival photo du Guilvinec (Finistère), L’Homme et la mer.          Des airs de Bretagne          Sa série La Isla dresse un portrait intime de l’île, à la recherche « d’un bout de [son] territoire, un bout de [son] identité », dans ce pays si longiligne, au pied de la cordillère des Andes, léché par les vagues du Pacifique sur 6 000 kilomètres. Fille d’un exilé ayant fui la dictature chilienne (1973-1990), née à Lyon, installée aujourd’hui à Paris, elle n’a pu fouler la terre paternelle qu’en 1992, peu après le retour de la démocratie.          Lors de son tout premier séjour à Chiloé, à l’adolescence, Céline Villegas a été déroutée : cet archipel du bout du monde avait, lui semblait-il, des airs d’une terre qui lui était familière, la Bretagne. Les deux pays de la jeune fille, la France et le Chili, se télescopent, rassemblent deux océans, deux langues et offrent la même sensation d’état sauvage.                              La logeuse de la photographe Céline Villegas au repos.  CÉLINE VILLEGAS               Vingt ans plus tard, entre 2014 et 2016, la voilà de retour à Chiloé pour un « un voyage émotionnel », guidée par l’errance et la solitude sur ce fragment de terre habité à la fois par « la mélancolie » et « l’émerveillement », comme le soleil chasse la pluie dans la même journée.          Chevaux, moutons et vaches dans les algues, sur une plage déserte… L’île semble suspendue hors du temps et de la modernité, à plus de 1 000 kilomètres de Santiago et de ses gratte-ciel, centres commerciaux et embouteillages. Sa logeuse se repose après avoir cuisiné… Une image au creux de la sieste raconte la promesse d’un ragoût savoureux, de l’eau qui bout, toujours prête pour le thé quand le crachin, dehors, trouble déjà le regard.        Il vous reste 35.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/31/au-chili-l-ile-de-chiloe-havre-tourmente-de-la-photographe-celine-villegas_6128333_4500055.html"},"headline":"Au Chili, l\u2019\u00eele de Chilo\u00e9, havre tourment\u00e9 de la photographe C\u00e9line Villegas","dateCreated":"2022-05-31T11:02:15+02:00","datePublished":"2022-05-31T11:02:15+02:00","dateModified":"2022-05-31T11:28:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Chili"],"keywords":["M le mag","International","Am\u00e9riques","Chili"],"description":"Au sud du longiligne territoire chilien se d\u00e9tache l\u2019\u00eele de Chilo\u00e9. De 2014 \u00e0 2016, la photographe franco-chilienne C\u00e9line Villegas a explor\u00e9 ce fragment de terre. A la fois en qu\u00eate de ses habitants et d\u2019une part d\u2019elle-m\u00eame. Ce travail, expos\u00e9 \u00e0 partir du 1er\u00a0juin au Festival photo du Guilvinec, L\u2019Homme et la mer, esquisse un portrait sentimental de ce paradis aux deux visages.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/241/0/1500/750/1342/671/60/0/f7c97f7_194735-3274446.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-20">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ A l’est, l’armée russe est entrée dans Sievierodonetsk. Au nord, Sloviansk et Kramatorsk craignent, après la chute de Lyman, d’être les prochaines cibles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : dans le Donbass, l’imprévisible issue de l’offensive de Moscou      A l’est, l’armée russe est entrée dans Sievierodonetsk. Au nord, Sloviansk et Kramatorsk craignent, après la chute de Lyman, d’être les prochaines cibles.          Par Rémy Ourdan(Sloviansk et Kramatorsk (Donbass, Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h54    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des soldats ukrainiens, à Lyssytchansk, dans l’oblast de Louhansk, le 26 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR «LE MONDE»               Tandis que sur le front le plus oriental du Donbass, l’armée russe est entrée dans Sievierodonetsk et pilonne la ville voisine de Lyssytchansk (province de Louhansk), elle menace aussi directement, sur le front nord de la région, depuis la chute de la bourgade de Lyman, les deux villes stratégiques de Sloviansk et de Kramatorsk (province de Donetsk) qui, après avoir été sporadiquement visées par des tirs de missiles depuis trois mois, craignent désormais de se retrouver sous le feu de l’artillerie. De la résistance ou non de ces quatre villes dépend le sort du Donbass.          A Sievierodonetsk, « les Russes avancent vers le cœur de la ville, la situation est très difficile », reconnaît le gouverneur de Louhansk, Serhiy Hayday. La situation à Sievierodonetsk et Lyssytchansk « est aussi compliquée que possible, c’est aujourd’hui un territoire continuellement bombardé par tous les types d’armes dont dispose l’armée russe, des bombes aériennes, de l’artillerie et des chars. Tout », a indiqué M. Hayday, lundi 30 mai, dans son communiqué quotidien.          Les deux villes de la poche de Louhansk ne sont plus reliées à l’ouest du Donbass que par un fragile corridor, lui-même régulièrement bombardé, menant à la ville de Bakhmout, elle aussi menacée par l’offensive russe. Alors que Sievierodonetsk est presque coupée du monde depuis que l’unique pont encore ouvert vers sa voisine est devenu impraticable en véhicule, car en permanence sous le feu ennemi, de rares évacuations de civils et de soldats blessés ont encore lieu de Lyssytchansk.          Bombes thermobariques          Au nord de Sloviansk et de Kramatorsk, Moscou a par ailleurs confirmé, le 28 mai, avoir achevé la conquête de Lyman. Les derniers défenseurs de la ville se sont repliés vers Sloviansk en faisant sauter un pont sur la rivière Siversky Donets, afin de freiner l’offensive russe.          La conquête russe de Lyman a été finalisée, selon diverses vidéos filmées depuis une colline et par des drones de surveillance ukrainiens, par l’usage de bombes thermobariques. Cette arme effroyable, qui déclenche une onde de choc, une privation d’oxygène puis une combustion nettement plus élevée qu’une munition classique, n’est certes pas officiellement interdite, mais elle n’est généralement employée que contre des cibles très spécifiques, tels que des bunkers souterrains. Autour de Lyman, il semble que l’armée russe ait utilisé « l’onde de chaleur », telle que l’arme est surnommée en russe, de manière indiscriminée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mykolaïv, modèle de résistance citoyenne à l’invasion russe                 Sur ce front, Sloviansk et Kramatorsk craignent d’être les prochaines cibles. « Ce ne sera pas si facile pour l’armée russe de traverser la rivière Siversky Donets, mais nous sommes désormais à portée de leur artillerie », reconnaît le maire de Sloviansk, Vadym Liakh. Même inquiétude à Kramatorsk, où le maire, Oleksandr Goncharenko, estime que « la protection de la rivière pourrait inciter l’armée russe à s’installer dans une guerre de position et à [les] bombarder à l’artillerie, comme ils le font partout ».        Il vous reste 59.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/guerre-en-ukraine-dans-le-donbass-l-imprevisible-issue-de-l-offensive-de-moscou_6128328_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dans le Donbass, l\u2019impr\u00e9visible issue de l\u2019offensive de Moscou","dateCreated":"2022-05-31T10:54:34+02:00","datePublished":"2022-05-31T10:54:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A l\u2019est, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans Sievierodonetsk. Au nord, Sloviansk et Kramatorsk craignent, apr\u00e8s la chute de Lyman, d\u2019\u00eatre les prochaines cibles.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Sloviansk et Kramatorsk (Donbass, Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/bfafbc9_1653982884348-ve-hicules-militaires-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  
