<FILE-date="2022/05/31/19">

<article-nb="2022/05/31/19-1">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le président de la République est arrivé au centre hospitalier de Cherbourg avec la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, pour échanger avec des soignants autour de « l’accès aux soins urgents et non programmés ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Emmanuel Macron confirme à Cherbourg le lancement d’une « mission d’information » sur les urgences hospitalières Le président de la République est arrivé au centre hospitalier de Cherbourg avec la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, pour échanger avec des soignants autour de « l’accès aux soins urgents et non programmés ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au Conseil de Paris, Anne Hidalgo chahutée par la droite         Un mois et demi après son échec cinglant à l’élection présidentielle, Anne Hidalgo s’attendait à être chahutée pour son retour à la Mairie de Paris. Elle n’a pas été déçue.          La cheffe de l’opposition, Rachida Dati, a électrisé le Conseil de Paris, mardi 31 mai, en se lançant dans une violente diatribe contre la maire socialiste. Son angle d’attaque : la présence en pointillé d’Anne Hidalgo au conseil municipal. Récit par Denis Cosnard :                    Lire aussi :  La rentrée chahutée d’Anne Hidalgo au Conseil de Paris                                 18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le maire de Compiègne et ex-sénateur LR, Philippe Marini, en garde à vue dans un dossier de corruption         Philippe Marini, maire de Compiègne, est en garde à vue dans un dossier de corruption. L’ancien sénateur Les Républicains est entendu dans le cadre d’une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise illégale d’intérêts et entente illicite, dans le cadre d’une attribution d’un marché public :                    Lire aussi :  Philippe Marini, maire de Compiègne, en garde à vue dans un dossier de corruption                       18:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment la crise des urgences hospitalières ne cesse d’enfler        Avant même la période estivale, de nombreux services se retrouvent obligés de réduire leur activité, parfois même de fermer la nuit. De grands centres hospitaliers comme le CHU de Bordeaux ou les hôpitaux universitaires de Marseille (AP-HM) sont touchés.          Enquête par nos journalistes Camille Stromboni, Gilles Rof et Claire Mayer :                    Lire aussi :  Hôpital : la crise ne cesse d’enfler aux urgences                                 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron, arrivé à Cherbourg, confirme le lancement d’une « mission d’information d’un mois sur les soins non programmés »        « Si vous avez entendu ce que je veux faire, c’est qu’on va lancer une mission d’information d’un mois sur les soins non programmés », a confirmé Emmanuel Macron lors d’un échange avec des soignantes à son arrivée au centre hospitalier de Cherbourg. « Puis à partir de juillet, j’aimerais lancer une conférence des parties prenantes. Sur la santé comme sur l’éducation », a-t-il poursuivi.          Plaidant pour « plus de souplesse », de « bon sens » et pour que soient trouvées « les bonnes solutions sur le terrain » afin de remédier au manque de personnel et faire face à la tension des services d’urgence, le chef de l’Etat a promis d’agir vite et a rappelé vouloir faire de la santé l’une ses priorités de ce second quinquennat. « C’est un changement de logique complet », a-t-il promis.          M. Macron est accompagné lors de cette visite de la nouvelle ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, sur fond de crise de manque de personnel et de lits à l’hôpital public. Au moins 120 services d’urgences font face à de graves « difficultés » avant l’été, soit 20 % des urgences de France, « du jamais-vu ».                Emmanuel Macron, accompagné de la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, échange avec une soignante au centre hospitalier de Cherbourg, le 31 mai 2022. SAMEER AL-DOUMY / AFP         Alexandre Lemarié            17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Podcast : Que reste-t-il des promesses de renouveau portées par la majorité présidentielle en 2017 ?         Le 27 juin 2017, 75 % des 577 députés fraîchement élus faisaient leur rentrée à l’Assemblée nationale pour la première fois. Un taux de renouvellement record sous la Ve République, qui concerne notamment la nouvelle majorité La République en marche (LRM), où beaucoup de députés étaient issus de la société civile.          Manon Rescan, rédactrice en chef adjointe de Lemonde.fr, qui a suivi les trois premières années des députés et publié une enquête sur le groupe LRM : Les Grandes Illusions. Enquête sur les soldats de la Macronie (Robert Laffont, 2019) et Mariama Darame, journaliste au service Politique du Monde, qui couvre l’actualité parlementaire depuis deux ans, nous racontent l’histoire mouvementée de la majorité présidentielle sous le premier quinquennat d’Emmanuel Macron. A écouter ici :                    Lire aussi :  Députés LRM : que reste-t-il des promesses de renouveau politique ?                       17:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le NPA confirme soutenir certaines candidatures de la Nupes        Dans un communiqué transmis mardi, le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), dont les discussions avec La France insoumise (LFI) n’avaient pas abouti à ce que le parti intègre la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), détaille son positionnement pour les législatives.          Comme affirmé par Philippe Poutou, le 24 mai, le NPA a tout de même choisi de soutenir des candidatures de la Nupes dans près d’une centaine de circonscriptions, afin d’« affaiblir » la majorité présidentielle, de « battre Macron » dans les urnes et de « mettre notre camp social, le monde du travail, en meilleure position pour développer les mobilisations, construire une gauche de combat, vers une alternative anticapitaliste ».          « C’est la raison pour laquelle, dans la grande majorité des circonscriptions, nous appelons à soutenir et à voter pour les candidats et candidates de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale », fait savoir le parti trotskiste.          « Ce soutien se fait sans taire nos critiques et surtout nos propositions pour un programme de rupture », note toutefois le NPA, « pour que la coalition ne se résume pas à une union électorale mais serve à construire des luttes sociales ».          Le parti, qui présente pour sa part douze candidatures indépendantes, souligne toutefois que « dans d’autres circonscriptions, face à des candidats labellisés Nupes qui sont issus du Parti socialiste, voire anciens macronistes, nous menons campagne, là où elles existent, autour de candidatures alternatives ».                    17:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tribune : des soignants du CHU de Bordeaux lancent un appel au gouvernement sur fond de crise des urgences hospitalières         Un collectif de plus d’un millier de soignants et autres personnels hospitaliers interpelle, dans une tribune au Monde, le gouvernement sur la situation d’un système de santé « à bout de souffle après de nombreuses années de restrictions budgétaires ».                    Lire aussi :  Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »                       16:42   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Crise des urgences : Emmanuel Macron va annoncer le lancement d’une « mission flash »        D’après une information du Parisien et du Figaro, confirmée au Monde, Emmanuel Macron doit annoncer, lors de sa visite au centre hospitalier de Cherbourg où il est attendu en cette fin d’après-midi, le lancement d’une « mission flash » sur les urgences hospitalières.          Ce groupe de travail devrait être confié à François Braun, chef des urgences du CHR Metz-Thionville et président de Samu-Urgences de France, qui était le conseiller du président lors de sa campagne présidentielle sur les questions de santé.                    16:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Grève des diplomates, jeudi, pour s’opposer à la réforme de la fonction publique        Jeudi, des rassemblements seront organisés sur l’esplanade des Invalides, en face du siège du ministère, à Paris, ainsi qu’à Nantes, où sont installés les archives diplomatiques et l’état civil des Français de l’étranger.          Inédite, la mobilisation des diplomates est à la hauteur de la fronde qui s’est emparée du Quai d’Orsay contre la refonte de la haute fonction publique menée sous la houlette de l’Elysée, contre l’avis initial de l’ancien ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian.          Décryptage de la situation, par Philippe Ricard :                    Lire aussi :  Avant la grève, le Quai d’Orsay en ébullition contre la réforme voulue par l’Elysée                       16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : chez Les Républicains, hésitations quant à la stratégie à déployer entre la carte locale ou celle du national        Les députés du parti Les Républicains (LR) avaient commencé à anticiper la claque électorale reçue par la droite à la présidentielle, quelques semaines avant le premier tour. Enclenchant ce qu’ils appelaient le « mode survie », ils sont nombreux à avoir déserté la campagne de Valérie Pécresse pour s’occuper de la leur, qui va les voir remettre en jeu leur siège à l’Assemblée nationale les 12 et 19 juin. Décryptage par Sarah Belouezzane :                    Lire aussi :  Elections législatives 2022 : ancrage local ou stratégie nationale, le cœur des Républicains balance                       15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Appel aux dons : Valérie Pécresse remercie ses soutiens et confirme avoir récolté les 5,1 millions d’euros nécessaires pour rembourser sa campagne        Dans une vidéo publiée sur Twitter, Valérie Pécresse, candidate déçue du parti Les Républicains (LR) lors de la présidentielle, éliminée au premier tour avec 4,78 % des suffrages exprimés, remercie ses soutiens qui lui ont permis de récolter les 5,1 millions d’euros nécessaires pour rembourser sa campagne présidentielle, confirmant l’information donnée hier.          Mme Pécresse, qui avait jusqu’au 31 mai pour récolter ces fonds, a reçu dans le détail 3,3 millions de dons de particuliers, auxquels s’ajoutent 1,2 million d’euros apportés par son parti ainsi que 600 000 euros versés par l’Etat du fait de son score en dessous de la barre des 5 %.          La présidente de la région Ile-de-France s’était « endettée personnellement à hauteur de 5 millions d’euros » pour sa campagne. Réalisant un score ne lui permettant pas d’atteindre la barre des 5 % qui ouvre la voie à un taux de remboursement des frais de campagne conséquent par l’Etat, elle avait lancé dès le 25 avril un appel aux dons, avant de relancer ensuite son appel en invoquant « ceux qui partagent [ses] convictions », mais aussi ceux qui, « par peur des extrêmes ont choisi le vote utile dès le premier tour ».          « Grâce à vous, grâce au soutien des Républicains, les frais de ma campagne pour l’élection présidentielle sont désormais intégralement financés et l’emprunt personnel que j’avais souscrit sera remboursé », déclare ainsi l’intéressée dans la vidéo. « Votre élan de solidarité m’a touché », « vos messages de soutiens m’encouragent à poursuivre mon engagement pour les Français et pour la France », ajoute l’actuelle présidente de la région Ile-de-France.                    15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron attendu cet après-midi pour une visite au centre hospitalier de Cherbourg        Le président de la République consacre son premier déplacement de terrain de son second quinquennat à l’accès aux soins d’urgence, l’une de ses priorités, face à une « crise systémique » du secteur de la santé, avec des hôpitaux engorgés et des déserts médicaux croissants.          Dès la fin d’un sommet européen exceptionnel à Bruxelles dédié au soutien à l’Ukraine, le chef de l’Etat prendra le chemin du centre hospitalier de Cherbourg où il est attendu à 16 h 15 avec la nouvelle ministre de la santé, Brigitte Bourguignon.          Il s’entretiendra avec « tous les acteurs de la santé » (urgentistes, infirmiers, médecins généralistes, administration) « de l’accès aux soins urgents et non programmés », tant « aux urgences hospitalières qu’en médecine de ville », a précisé l’Elysée.          Tous les voyants sont au rouge dans les services d’urgence, déjà fortement éprouvés depuis deux ans par la pandémie de Covid-19, en raison de la pénurie de soignants. Fermetures de nuit, « délestages » sur d’autres hôpitaux, accès filtrés par les SAMU : au moins 120 services d’urgence ont été forcés de limiter leur activité ou s’y préparent, a alerté, le 20 mai, l’association SAMU-Urgences de France (SUdF).          Au total, quasiment 20 % des quelque 620 établissements, publics et privés, hébergeant un ou plusieurs services d’urgences sont touchés. Signe supplémentaire d’une crise inédite, 14 des 32 plus gros hôpitaux français (CHU et CHR) figurent sur cette liste. A Cherbourg, à moins d’une urgence vitale, seul un appel préalable au 15 peut permettre une admission à certaines heures.                    14:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Inflation record depuis septembre 1985        C’est un chiffre jamais vu depuis septembre 1985. L’inflation a connu une nouvelle accélération en France au mois de mai, à 5,2 % sur un an, selon une première estimation dévoilée, mardi 31 mai, par l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee).          La hausse des prix sur un an s’était établie à 4,8 % en avril, déjà au plus haut en près de trente-sept ans :                    Lire aussi :  En France, l’inflation accélère à 5,2 % sur un an, nouvelle baisse de la consommation                       14:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les espoirs douchés du Printemps républicain        Ce mouvement, qui défend une laïcité dite « de combat », divise la majorité présidentielle sur la question depuis ses débuts, en 2016. Plusieurs de ses relais espéraient un poste dans le gouvernement Borne ou être investis pour les législatives, mais Emmanuel Macron a stoppé net leur ambition. Pour le moment seulement ? Un article de Louise Couvelaire et Mariama Darame, à lire ici :                    Lire aussi :  Elections législatives 2022 : les espoirs déçus du Printemps républicain                       13:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Haute-Garonne, petite valse d’investiture Nupes dans la 8e circonscription sur fond de dissidence de Carole Delga        En fin de semaine dernière, la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a retiré son investiture au député socialiste sortant Joël Aviragnet sur la 8e circonscription de Haute-Garonne, celle du Comminges, et adoubé en lieu et place un binôme composé d’Annabelle Fauvernier (EELV), suppléée par Robin Pelluchi (LFI). Sur fond de candidatures dissidentes face à la Nupes, soutenues par la présidente socialiste de région Carole Delga, ce remplacement de dernière minute n’a rien d’anecdotique.          M. Aviragnet est en effet l’ancien attaché parlementaire de Mme Delga, à qui il avait donc succédé à l’Assemblée nationale en 2017. Dans un premier temps investi par la Nupes, Joël Aviragnet n’aurait pas joué le jeu de la coalition – en ne mettant pas par exemple le logo sur ses affiches de campagne –, et en nommant comme directrice de campagne… Carole Delga en personne. Celle-ci est d’ailleurs venue le soutenir lors d’un déplacement sur leurs terres commingeoises communes.          Dans le Journal toulousain, Joël Aviragnet affirme : « La Nupes n’existe pas en tant que telle, c’est un accord électoral. Or, la 8e circonscription est réservée aux socialistes dans le cadre de ces accords. Je suis donc le candidat logique. D’ailleurs, je me suis inscrit à la préfecture avec mon étiquette PS. » Face à cette situation, Frédéric Borras, délégué départemental Nupes, explique : « Nous avons demandé des clarifications à Joël Aviragnet, que nous n’avons pas obtenues. On ne peut pas être un pied dehors et un pied dedans. » Par conséquent, la Nupes soutiendra Anabelle Fauvernier, même si cette dernière ne pourra faire valoir l’étiquette Nupes qui reste officiellement acquise au député sortant. Ce mardi 31 mai, le nom de Joël Aviragnet avait bel et bien disparu du site Internet officiel de la Nupes.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            13:31   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ils me détestent tous. Depuis que je suis premier secrétaire, ils ont un sentiment d’effraction »                  Lire aussi :  L’énigmatique Olivier Faure, sauveur ou fossoyeur du Parti socialiste                       13:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Hollande s’en prend à la Nupes, Olivier Faure réplique        Entre eux rien ne va plus. Depuis l’accord passé entre le Parti socialiste et La France insoumise dans le cadre de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), François Hollande lâche ses coups contre son successeur à la tête du Parti socialiste. Au cours d’une réunion publique, hier soir, en Corrèze, l’ancien chef de l’Etat a notamment fustigé le programme de la Nupes : « Imaginons qu’il y ait une majorité Nupes, ce programme, compte tenu de l’importance des dépenses qu’il prévoit, compte tenu des promesses qu’il fait, se heurterait à la réalité, et serait incapable d’être exécuté. »          La réplique de M. Faure n’aura pas tardé. Sur Twitter, le premier secrétaire du PS s’en est pris au discours de M. Hollande, en faisant référence à une de ses célèbres formules. « Mon ennemi c’est la finance, pas la gauche et les écologistes rassemblés au sein de la Nupes », a-t-il lancé.                              13:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Villeurbanne, l’ancien maire Jean-Paul Bret (PS) soutient la candidate du Parti radical de gauche        « Voter à gauche aujourd’hui, c’est voter Katia Buisson. Je suis non soumis à la situation qui nous est faite », a déclaré, mardi matin, Jean-Paul Bret. L’ancien maire de Villeurbanne (2001-2020) a publiquement apporté son soutien à la candidate du Parti radical de gauche (PRG) dans la 6e circonscription du Rhône. Furieux de l’accord du PS dans le cadre de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui a imposé à Villeurbanne la candidature de Gabriel Amard (LFI), « atterré par l’absence de candidature socialiste pour la première fois dans l’histoire politique de Villeurbanne », M. Bret estime que le PRG est désormais seul en mesure d’incarner une candidature « républicaine, attachée à la laïcité ». « Je reste un homme de gauche et socialiste, je ne me suis jamais abstenu de ma vie, le vote blanc ne sert à rien » a exposé l’ancien élu, au cours d’une conférence de presse spécialement organisée.          « Mon petit parti n’a jamais dévié sur les questions de république, de laïcité, d’Europe, il se retrouve engagé pour faire de la politique sur des valeurs. Le rassemblement ne se fait pas par un rouleau compresseur », a dit Katia Buisson. « Je ne suis pas dissidente, je suis PRG, je suis légitime », a ajouté la conseillère municipale déléguée à la mémoire de Villeurbanne, dans l’exécutif du maire Cédric Van Styvendael (PS), lequel soutient l’accord signé par la direction du PS. La candidate PRG espère capter les électeurs de gauche déçus par la Nupes.          « Une troisième voie est possible. Nous sommes pro-européens, pour l’universalisme républicain. Se retrouver avec Jean-Luc Mélenchon qui prône la sortie de l’Europe, ce n’est pas possible », abonde Jean-François Auzal, président de la fédération du PRG du Rhône. Le PRG porte des candidatures dans deux circonscriptions de la région lyonnaise, et soutient officiellement quatre candidatures dissidentes de gauche, comme à Vaulx-en-Velin, où la suppléante de Stéphane Gomez est PRG. La présence du PRG est sans précédent pour des législatives. « Nous sentons beaucoup de soutiens, c’est un vrai élan », affirme M. Auzal, membre du bureau national du PRG. « Entre candidatures et soutiens, le PRG est présent dans 180 circonscriptions au premier tour, c’est du jamais vu », a ajouté le délégué chargé des territoires.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron se rendra à Marseille jeudi avec le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye        Le chef de l’Etat se rendra jeudi à Marseille au côté du nouveau ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye. Emmanuel Macron « visitera l’école [élémentaire] Menpenti et son laboratoire de mathématique, projet pédagogique innovant, mis en place dans le cadre de l’expérimentation “école du futur” lancé en septembre 2021 avec le plan “Marseille en grand” », fait savoir l’Elysée dans un communiqué. A la mi journée, le président échangera avec « les équipes éducatives, parents d’élèves et associations ».          Lors d’une visite à Marseille en septembre 2021, Emmanuel Macron avait annoncé ce plan « Marseille en grand » : avec quelque 400 millions d’euros promis pour rénover les écoles marseillaises, le chef de l’Etat avait affiché sa volonté de faire d’une cinquantaine d’établissements « un laboratoire de liberté et de moyens » dès septembre 2022.          C’est la première fois que M. Macron s’affichera avec Pap Ndiaye depuis sa nomination au gouvernement. Dès son arrivée au ministère de l’éducation nationale, le 20 mai, les dirigeants du Rassemblement national, tout comme l’ex-candidat d’extrême droite à la présidentielle Eric Zemmour ont multiplié les attaques à son encontre, le qualifiant de « militant racialiste et antiflics », qui va « se charger de déconstruire » la France.          La première ministre, Elisabeth Borne, avait dû riposter en dénonçant le côté « parfaitement caricatural » de l’extrême droite et en décrivant Pap Ndiaye comme un « républicain très engagé, qui croit aux valeurs de la République ». Le nouveau ministre de l’éducation a effectué son premier déplacement le 23 mai au collège de Conflans-Sainte-Honorine où enseignait Samuel Paty, professeur assassiné en octobre 2020, disant vouloir délivrer « un message très simple, qui est celui du refus de la barbarie et de la haine ».                    11:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De nombreux collaborateurs politiques investis par la majorité présidentielle pour les législatives        Après la société civile en 2017, l’arrivée des collaborateurs politiques en 2022 ? Aux côtés des sortants plus aguerris et d’ex-ministres, la majorité présidentielle a investi pour les législatives une ribambelle de conseillers qui ont œuvré dans les cabinets durant le dernier mandat. David Amiel (Paris) et Pierre Cazeneuve (Hauts-de-Seine) ont fréquenté l’Elysée à des postes stratégiques, Marc Ferracci (Français de l’étranger) et Arthur Empereur (Savoie) exerçaient à Matignon, Mathieu Lefèvre (Val-de-Marne) travaillait à Beauvau, Paul Midy et Astrid Panosyan sont des cadres de La République en marche (LRM).          D’autres candidats Ensemble ! travaillaient pour les ministres Olivier Véran (Deborah de Lieme-Abisror), Jean-Michel Blanquer (Nicolas Bays) ou encore Frédérique Vidal (Graig Monetti). Bruno Le Maire compte pas moins de quatre ex-collaborateurs à Bercy parmi les investis. Si la liste n’est pas exhaustive, l’Agence France-Presse a comptabilisé 43 candidats issus ou ayant travaillés dans des cabinets ministériels, collaborateurs politiques ou cadres du mouvement présidentiel.          « C’est un phénomène qui existait déjà avant, relativise Pierre Cazeneuve, ex-adjoint au chef de cabinet d’Emmanuel Macron. Gérald Darmanin était le chef de cabinet de David Douillet. François Hollande et Ségolène Royal étaient conseillers de François Mitterrand à l’Elysée. » « J’entends les accusations de parachutage. Mais on est sur un scrutin national et je suis très attaché au département et à la région. Je pars au combat », glisse pour sa part Shannon Seban, 26 ans, ex-membre du cabinet Le Maire et conseillère municipale en Seine-Saint-Denis.          Pour Arthur Empereur, candidat en Savoie, le passage en cabinet est « incontestablement un plus » : « Avoir un député de la majorité qui a un réseau dans l’exécutif et une connaissance des institutions est très précieux et permet d’aller très vite pour faire remonter les dossiers. »                                          Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Emmanuel Macron, accompagné de la ministre de la Santé, Brigitte Bourguignon, visite le centre hospitalier de Cherbourg, le 31 mai 2022.   SAMEER AL-DOUMY / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu, mardi 31 mai         Santé. Emmanuel Macron se rend mardi après-midi au centre hospitalier de Cherbourg avec la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, pour un déplacement consacré « à l’accès aux soins urgents et non programmés », a annoncé l’Elysée lundi. Le chef de l’Etat s’entretiendra lors de ce déplacement « de l’accès aux soins, tant aux urgences hospitalières qu’en médecine de ville », selon le communiqué.         Nos articles pour approfondir         Incidents au Stade de France : l’exécutif laisse un Gérald Darmanin insensible aux critiques en première ligne         Elections législatives 2022 : ancrage local ou stratégie nationale, le cœur des Républicains balance         Députés LRM : que reste-t-il des promesses de renouveau politique ?         Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","coverageStartTime":"2022-05-31T16:44:37+00:00","coverageEndTime":"2022-06-01T04:44:37+00:00","headline":"Emmanuel Macron confirme \u00e0 Cherbourg le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission d\u2019information\u00a0\u00bb sur les urgence...","description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est arriv\u00e9 au centre hospitalier de Cherbourg avec la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, pour \u00e9changer avec des soignants autour de \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s aux soins urgents et non programm\u00e9s\u00a0\u00bb.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Emmanuel Macron confirme à Cherbourg le lancement d’une « mission d’information » sur les urgences hospitalières","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est arriv\u00e9 au centre hospitalier de Cherbourg avec la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, pour \u00e9changer avec des soignants autour de \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s aux soins urgents et non programm\u00e9s\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/6294/4196/1342/894/3/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-05-31T16:44:37+00:00"
,"endDate":"2022-06-01T04:44:37+00:00"
  Un mois et demi apr\u00e8s son \u00e9chec cinglant \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Anne Hidalgo s\u2019attendait \u00e0 \u00eatre chahut\u00e9e pour son retour \u00e0 la Mairie de Paris. Elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue.          La cheffe de l\u2019opposition, Rachida Dati, a \u00e9lectris\u00e9 le Conseil de Paris, mardi 31\u00a0mai, en se lan\u00e7ant dans une violente diatribe contre la maire socialiste. Son angle d\u2019attaque\u00a0: la pr\u00e9sence en pointill\u00e9 d\u2019Anne Hidalgo au conseil municipal. R\u00e9cit par Denis Cosnard\u00a0:                    Lire aussi :  La rentr\u00e9e chahut\u00e9e d\u2019Anne Hidalgo au Conseil de Paris                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Conseil de Paris, Anne Hidalgo chahut\u00e9e par la droite ","dateModified":"2022-05-31T16:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T16:30:50+00:00","articleBody":"     Philippe Marini, maire de Compi\u00e8gne, est en garde \u00e0 vue dans un dossier de corruption. L\u2019ancien s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains est entendu dans le cadre d\u2019une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats et entente illicite, dans le cadre d\u2019une attribution d\u2019un march\u00e9 public\u00a0:                    Lire aussi :  Philippe Marini, maire de Compi\u00e8gne, en garde \u00e0 vue dans un dossier de corruption         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Compi\u00e8gne et ex-s\u00e9nateur LR, Philippe Marini, en garde \u00e0 vue dans un dossier de corruption ","dateModified":"2022-05-31T16:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T16:15:16+00:00","articleBody":"     Avant m\u00eame la p\u00e9riode estivale, de nombreux services se retrouvent oblig\u00e9s de r\u00e9duire leur activit\u00e9, parfois m\u00eame de fermer la nuit. De grands centres hospitaliers comme le CHU de Bordeaux ou les h\u00f4pitaux universitaires de Marseille (AP-HM) sont touch\u00e9s.          Enqu\u00eate par nos journalistes Camille Stromboni, Gilles Rof et Claire Mayer\u00a0:                    Lire aussi :  H\u00f4pital\u00a0: la crise ne cesse d\u2019enfler aux urgences                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment la crise des urgences hospitali\u00e8res ne cesse d\u2019enfler","dateModified":"2022-05-31T16:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T15:57:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si vous avez entendu ce que je veux faire, c\u2019est qu\u2019on va lancer une mission d\u2019information d\u2019un mois\u00a0sur les soins non programm\u00e9s\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 Emmanuel Macron lors d\u2019un \u00e9change avec des soignantes \u00e0 son arriv\u00e9e au centre hospitalier de Cherbourg. \u00ab\u00a0Puis \u00e0 partir de juillet, j\u2019aimerais lancer une conf\u00e9rence des parties prenantes. Sur la sant\u00e9 comme sur l\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Plaidant pour \u00ab\u00a0plus de souplesse\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0bon sens\u00a0\u00bb et pour que soient trouv\u00e9es \u00ab\u00a0les bonnes solutions\u00a0sur le terrain\u00a0\u00bb afin de rem\u00e9dier au manque de personnel et faire face \u00e0 la tension des services d\u2019urgence, le chef de l\u2019Etat a promis d\u2019agir vite et a rappel\u00e9 vouloir faire de la sant\u00e9 l\u2019une ses priorit\u00e9s de ce second quinquennat. \u00ab\u00a0C\u2019est un changement de logique complet\u00a0\u00bb, a-t-il promis.          M.\u00a0Macron est accompagn\u00e9 lors de cette visite de la nouvelle ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, sur fond de crise de manque de personnel et de lits \u00e0 l\u2019h\u00f4pital public. Au moins 120\u00a0services d\u2019urgences font face \u00e0 de graves \u00ab\u00a0difficult\u00e9s\u00a0\u00bb avant l\u2019\u00e9t\u00e9, soit 20\u00a0% des urgences de France, \u00ab\u00a0du jamais-vu\u00a0\u00bb.                Emmanuel Macron, accompagn\u00e9 de la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, \u00e9change avec une soignante au centre hospitalier de Cherbourg, le 31\u00a0mai\u00a02022. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/bcca18c_1654012888585-625559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron, arriv\u00e9 \u00e0 Cherbourg, confirme le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission d\u2019information d\u2019un mo...","dateModified":"2022-05-31T16:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T15:45:50+00:00","articleBody":"     Le 27\u00a0juin\u00a02017, 75\u00a0% des 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s fra\u00eechement \u00e9lus faisaient leur rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour la premi\u00e8re fois. Un taux de renouvellement record sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, qui concerne notamment la nouvelle majorit\u00e9 La R\u00e9publique en marche (LRM), o\u00f9 beaucoup de d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile.          Manon Rescan, r\u00e9dactrice en chef adjointe de Lemonde.fr, qui a suivi les trois premi\u00e8res ann\u00e9es des d\u00e9put\u00e9s et publi\u00e9 une enqu\u00eate sur le groupe LRM\u00a0: Les Grandes Illusions. Enqu\u00eate sur les soldats de la Macronie (Robert Laffont, 2019) et Mariama Darame, journaliste au service Politique du\u00a0Monde, qui couvre l\u2019actualit\u00e9 parlementaire depuis deux ans, nous racontent l\u2019histoire mouvement\u00e9e de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sous le premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron. A \u00e9couter ici\u00a0:                    Lire aussi :  D\u00e9put\u00e9s LRM\u00a0: que reste-t-il des promesses de renouveau politique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Podcast\u00a0: Que reste-t-il des promesses de renouveau port\u00e9es par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle en\u00a02017\u00a0? ","dateModified":"2022-05-31T15:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T15:26:14+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 transmis mardi, le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), dont les discussions avec La France insoumise (LFI) n\u2019avaient pas abouti \u00e0 ce que le parti int\u00e8gre la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), d\u00e9taille son positionnement pour les l\u00e9gislatives.          Comme affirm\u00e9 par Philippe Poutou, le 24\u00a0mai, le NPA a tout de m\u00eame choisi de soutenir des candidatures de la Nupes dans pr\u00e8s d\u2019une centaine de circonscriptions, afin d\u2019\u00ab\u00a0affaiblir\u00a0\u00bb la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, de \u00ab\u00a0battre Macron\u00a0\u00bb dans les urnes et de \u00ab\u00a0mettre notre camp social, le monde du travail, en meilleure position pour d\u00e9velopper les mobilisations, construire une gauche de combat, vers une alternative anticapitaliste\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est la raison pour laquelle, dans la grande majorit\u00e9 des circonscriptions, nous appelons \u00e0 soutenir et \u00e0 voter pour les candidats et candidates de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale\u00a0\u00bb, fait savoir le parti trotskiste.          \u00ab\u00a0Ce soutien se fait sans taire nos critiques et surtout nos propositions pour un programme de rupture\u00a0\u00bb, note toutefois le NPA, \u00ab\u00a0pour que la coalition ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une union \u00e9lectorale mais serve \u00e0 construire des luttes sociales\u00a0\u00bb.          Le parti, qui pr\u00e9sente pour sa part douze candidatures ind\u00e9pendantes, souligne toutefois que \u00ab\u00a0dans d\u2019autres circonscriptions, face \u00e0 des candidats labellis\u00e9s Nupes qui sont issus du Parti socialiste, voire anciens macronistes, nous menons campagne, l\u00e0 o\u00f9 elles existent, autour de candidatures alternatives\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le NPA confirme soutenir certaines candidatures de la Nupes","dateModified":"2022-05-31T15:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T15:00:40+00:00","articleBody":"     Un collectif de plus d\u2019un millier de soignants et autres personnels hospitaliers interpelle, dans une tribune au Monde, le gouvernement sur la situation d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 bout de souffle apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es de restrictions budg\u00e9taires\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Un appel des personnels du CHU de Bordeaux\u00a0: \u00ab\u00a0Des d\u00e9cisions fortes et imm\u00e9diates, d\u2019ici \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9, sont indispensables pour sauver le syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: des soignants du CHU de Bordeaux\u00a0lancent un appel au gouvernement sur fond de crise des urgenc...","dateModified":"2022-05-31T15:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T14:42:40+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s une information du Parisien et du Figaro, confirm\u00e9e au Monde, Emmanuel Macron doit annoncer, lors de sa visite au centre hospitalier de Cherbourg o\u00f9 il est attendu en cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi, le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb sur les urgences hospitali\u00e8res.          Ce groupe de travail devrait \u00eatre confi\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Braun, chef des urgences du CHR Metz-Thionville et pr\u00e9sident de Samu-Urgences de France, qui \u00e9tait le conseiller du pr\u00e9sident lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle sur les questions de sant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise des urgences\u00a0: Emmanuel Macron va annoncer le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-31T14:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T14:30:40+00:00","articleBody":"     Jeudi, des rassemblements seront organis\u00e9s sur l\u2019esplanade des Invalides, en face du si\u00e8ge du minist\u00e8re, \u00e0 Paris, ainsi qu\u2019\u00e0 Nantes, o\u00f9 sont install\u00e9s les archives diplomatiques et l\u2019\u00e9tat civil des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.          In\u00e9dite, la mobilisation des diplomates est \u00e0 la hauteur de la fronde qui s\u2019est empar\u00e9e du Quai d\u2019Orsay contre la refonte de la haute fonction publique men\u00e9e sous la houlette de l\u2019Elys\u00e9e, contre l\u2019avis initial de l\u2019ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian.          D\u00e9cryptage de la situation, par Philippe Ricard\u00a0:                    Lire aussi :  Avant la gr\u00e8ve, le Quai d\u2019Orsay en \u00e9bullition contre la r\u00e9forme voulue par l\u2019Elys\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des diplomates, jeudi, pour s\u2019opposer \u00e0 la r\u00e9forme de la fonction publique","dateModified":"2022-05-31T14:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T14:07:18+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s du parti Les R\u00e9publicains (LR) avaient commenc\u00e9 \u00e0 anticiper la claque \u00e9lectorale re\u00e7ue par la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, quelques semaines avant le premier tour. Enclenchant ce qu\u2019ils appelaient le \u00ab\u00a0mode survie\u00a0\u00bb, ils sont nombreux \u00e0 avoir d\u00e9sert\u00e9 la campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse pour s\u2019occuper de la leur, qui va les voir remettre en jeu leur si\u00e8ge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale les 12 et 19\u00a0juin. D\u00e9cryptage par Sarah Belouezzane\u00a0:                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: ancrage local ou strat\u00e9gie nationale, le c\u0153ur des R\u00e9publicains balance         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: chez Les R\u00e9publicains, h\u00e9sitations quant \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e0 d\u00e9ployer entre la carte l...","dateModified":"2022-05-31T14:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T13:48:43+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Twitter, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate d\u00e9\u00e7ue du parti Les R\u00e9publicains (LR) lors de la pr\u00e9sidentielle, \u00e9limin\u00e9e au premier tour avec 4,78\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s, remercie ses soutiens qui lui ont permis de r\u00e9colter les 5,1\u00a0millions d\u2019euros n\u00e9cessaires pour rembourser sa campagne pr\u00e9sidentielle, confirmant l\u2019information donn\u00e9e hier.          Mme\u00a0P\u00e9cresse, qui avait jusqu\u2019au 31\u00a0mai pour r\u00e9colter ces fonds, a re\u00e7u dans le d\u00e9tail 3,3\u00a0millions de dons de particuliers, auxquels s\u2019ajoutent 1,2\u00a0million d\u2019euros apport\u00e9s par son parti ainsi que 600\u00a0000\u00a0euros vers\u00e9s par l\u2019Etat du fait de son score en dessous de la barre des 5\u00a0%.          La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0endett\u00e9e personnellement \u00e0 hauteur de 5\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb pour sa campagne. R\u00e9alisant un score ne lui permettant pas d\u2019atteindre la barre des 5\u00a0% qui ouvre la voie \u00e0 un taux de remboursement des frais de campagne cons\u00e9quent par l\u2019Etat, elle avait lanc\u00e9 d\u00e8s le 25\u00a0avril un appel aux dons, avant de relancer ensuite son appel en invoquant \u00ab\u00a0ceux qui partagent [ses] convictions\u00a0\u00bb, mais aussi ceux qui, \u00ab\u00a0par peur des extr\u00eames ont choisi le vote utile d\u00e8s le premier tour\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce au soutien des R\u00e9publicains, les frais de ma campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sont d\u00e9sormais int\u00e9gralement financ\u00e9s et l\u2019emprunt personnel que j\u2019avais souscrit sera rembours\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare ainsi l\u2019int\u00e9ress\u00e9e dans la vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Votre \u00e9lan de solidarit\u00e9 m\u2019a touch\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0vos messages de soutiens m\u2019encouragent \u00e0 poursuivre mon engagement pour les Fran\u00e7ais et pour la France\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019actuelle pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appel aux dons\u00a0: Val\u00e9rie P\u00e9cresse remercie ses soutiens et confirme avoir r\u00e9colt\u00e9 les 5,1\u00a0millions d...","dateModified":"2022-05-31T14:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T13:15:53+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique consacre son premier d\u00e9placement de terrain de son second quinquennat \u00e0 l\u2019acc\u00e8s aux soins d\u2019urgence, l\u2019une de ses priorit\u00e9s, face \u00e0 une \u00ab\u00a0crise syst\u00e9mique\u00a0\u00bb du secteur de la sant\u00e9, avec des h\u00f4pitaux engorg\u00e9s et des d\u00e9serts m\u00e9dicaux croissants.          D\u00e8s la fin d\u2019un sommet europ\u00e9en exceptionnel \u00e0 Bruxelles d\u00e9di\u00e9 au soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le chef de l\u2019Etat prendra le chemin du centre hospitalier de Cherbourg o\u00f9 il est attendu \u00e0 16\u00a0h\u00a015 avec la nouvelle ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon.          Il s\u2019entretiendra avec \u00ab\u00a0tous les acteurs de la sant\u00e9\u00a0\u00bb (urgentistes, infirmiers, m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, administration) \u00ab\u00a0de l\u2019acc\u00e8s aux soins urgents et non programm\u00e9s\u00a0\u00bb, tant \u00ab\u00a0aux urgences hospitali\u00e8res qu\u2019en m\u00e9decine de ville\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          Tous les voyants sont au rouge dans les services d\u2019urgence, d\u00e9j\u00e0 fortement \u00e9prouv\u00e9s depuis deux ans par la pand\u00e9mie de Covid-19, en raison de la p\u00e9nurie de soignants. Fermetures de nuit, \u00ab\u00a0d\u00e9lestages\u00a0\u00bb sur d\u2019autres h\u00f4pitaux, acc\u00e8s filtr\u00e9s par les SAMU\u00a0: au moins 120\u00a0services d\u2019urgence ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de limiter leur activit\u00e9 ou s\u2019y pr\u00e9parent, a alert\u00e9, le 20\u00a0mai, l\u2019association SAMU-Urgences de France (SUdF).          Au total, quasiment 20\u00a0% des quelque 620\u00a0\u00e9tablissements, publics et priv\u00e9s, h\u00e9bergeant un ou plusieurs services d\u2019urgences sont touch\u00e9s. Signe suppl\u00e9mentaire d\u2019une crise in\u00e9dite, 14 des 32 plus gros h\u00f4pitaux fran\u00e7ais (CHU et CHR) figurent sur cette liste. A Cherbourg, \u00e0 moins d\u2019une urgence vitale, seul un appel pr\u00e9alable au 15 peut permettre une admission \u00e0 certaines heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron attendu cet apr\u00e8s-midi pour une visite au centre hospitalier de Cherbourg","dateModified":"2022-05-31T13:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T12:46:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est un chiffre jamais vu depuis septembre\u00a01985. L\u2019inflation a connu une nouvelle acc\u00e9l\u00e9ration en France au mois de mai, \u00e0 5,2\u00a0% sur un an, selon une premi\u00e8re estimation d\u00e9voil\u00e9e, mardi 31\u00a0mai, par l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee).          La hausse des prix sur un an s\u2019\u00e9tait \u00e9tablie \u00e0 4,8\u00a0% en avril, d\u00e9j\u00e0 au plus haut en pr\u00e8s de trente-sept\u00a0ans\u00a0:                    Lire aussi :  En France, l\u2019inflation acc\u00e9l\u00e8re \u00e0 5,2\u00a0% sur un\u00a0an, nouvelle baisse de la consommation         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inflation record depuis septembre\u00a01985","dateModified":"2022-05-31T12:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T12:23:50+00:00","articleBody":"     Ce mouvement, qui d\u00e9fend une la\u00efcit\u00e9 dite \u00ab\u00a0de\u00a0combat\u00a0\u00bb, divise la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sur la question depuis ses d\u00e9buts, en\u00a02016. Plusieurs de ses relais esp\u00e9raient un poste dans le gouvernement Borne ou \u00eatre investis pour les l\u00e9gislatives, mais Emmanuel Macron a stopp\u00e9 net leur ambition. Pour le moment seulement\u00a0? Un article de Louise Couvelaire et Mariama Darame, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: les espoirs d\u00e9\u00e7us du Printemps r\u00e9publicain         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les espoirs douch\u00e9s du Printemps r\u00e9publicain","dateModified":"2022-05-31T12:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T11:58:32+00:00","articleBody":"     En fin de semaine derni\u00e8re, la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) a retir\u00e9 son investiture au d\u00e9put\u00e9 socialiste sortant Jo\u00ebl Aviragnet sur la 8e\u00a0circonscription de Haute-Garonne, celle du Comminges, et adoub\u00e9 en lieu et place un bin\u00f4me compos\u00e9 d\u2019Annabelle Fauvernier (EELV), suppl\u00e9\u00e9e par Robin Pelluchi (LFI). Sur fond de candidatures dissidentes face \u00e0 la Nupes, soutenues par la pr\u00e9sidente socialiste de r\u00e9gion Carole Delga, ce remplacement de derni\u00e8re minute n\u2019a rien d\u2019anecdotique.          M.\u00a0Aviragnet est en effet l\u2019ancien attach\u00e9 parlementaire de Mme\u00a0Delga, \u00e0 qui il avait donc succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en\u00a02017. Dans un premier temps investi par la Nupes, Jo\u00ebl Aviragnet n\u2019aurait pas jou\u00e9 le jeu de la coalition \u2013 en ne mettant pas par exemple le logo sur ses affiches de campagne \u2013, et en nommant comme directrice de campagne\u2026 Carole Delga en personne. Celle-ci est d\u2019ailleurs venue le soutenir lors d\u2019un d\u00e9placement sur leurs terres commingeoises communes.          Dans le\u00a0Journal toulousain, Jo\u00ebl Aviragnet affirme\u00a0: \u00ab\u00a0La Nupes n\u2019existe pas en tant que telle, c\u2019est un accord \u00e9lectoral. Or, la 8e\u00a0circonscription est r\u00e9serv\u00e9e aux socialistes dans le cadre de ces accords. Je suis donc le candidat logique. D\u2019ailleurs, je me suis inscrit \u00e0 la pr\u00e9fecture avec mon \u00e9tiquette PS.\u00a0\u00bb\u00a0Face \u00e0 cette situation, Fr\u00e9d\u00e9ric Borras, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9partemental Nupes, explique\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons demand\u00e9 des clarifications \u00e0 Jo\u00ebl Aviragnet, que nous n\u2019avons pas obtenues.\u00a0On ne peut pas \u00eatre un pied dehors et un pied dedans.\u00a0\u00bb\u00a0Par cons\u00e9quent, la Nupes soutiendra Anabelle Fauvernier, m\u00eame si cette derni\u00e8re ne pourra faire valoir l\u2019\u00e9tiquette Nupes qui reste officiellement acquise au d\u00e9put\u00e9 sortant. Ce mardi 31\u00a0mai, le nom de Jo\u00ebl Aviragnet avait bel et bien disparu du site Internet officiel de la Nupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Haute-Garonne, petite valse d\u2019investiture Nupes dans la\u00a08e\u00a0circonscription sur fond de dissidence d...","dateModified":"2022-05-31T12:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T11:31:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u2019\u00e9nigmatique Olivier Faure, sauveur ou fossoyeur du Parti socialiste         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils me d\u00e9testent tous. Depuis que je suis premier secr\u00e9taire, ils ont un sentiment d\u2019effraction\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-31T11:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T11:27:29+00:00","articleBody":"     Entre eux rien ne va plus. Depuis l\u2019accord pass\u00e9 entre le Parti socialiste et La France insoumise dans le cadre de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), Fran\u00e7ois Hollande l\u00e2che ses coups contre son successeur \u00e0 la t\u00eate du Parti socialiste. Au cours d\u2019une r\u00e9union publique, hier soir, en Corr\u00e8ze, l\u2019ancien chef de l\u2019Etat a notamment fustig\u00e9 le programme de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Imaginons qu\u2019il y ait une majorit\u00e9 Nupes, ce programme, compte tenu de l\u2019importance des d\u00e9penses qu\u2019il pr\u00e9voit, compte tenu des promesses qu\u2019il fait, se heurterait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et serait incapable d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9.\u00a0\u00bb          La r\u00e9plique de M.\u00a0Faure n\u2019aura pas tard\u00e9. Sur Twitter, le premier secr\u00e9taire du PS s\u2019en est pris au discours de M.\u00a0Hollande, en faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une de ses c\u00e9l\u00e8bres formules. \u00ab\u00a0Mon ennemi c\u2019est la finance, pas la gauche et les \u00e9cologistes rassembl\u00e9s au sein de la Nupes\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Hollande s\u2019en prend \u00e0 la Nupes, Olivier Faure r\u00e9plique","dateModified":"2022-05-31T11:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T11:13:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Voter \u00e0 gauche aujourd\u2019hui, c\u2019est voter Katia Buisson. Je suis non soumis \u00e0 la situation qui nous est faite\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi matin, Jean-Paul Bret. L\u2019ancien maire de Villeurbanne (2001-2020) a publiquement apport\u00e9 son soutien \u00e0 la candidate du Parti radical de gauche (PRG) dans la 6e\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne. Furieux de l\u2019accord du PS dans le cadre de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), qui a impos\u00e9 \u00e0 Villeurbanne la candidature de Gabriel Amard (LFI), \u00ab\u00a0atterr\u00e9 par l\u2019absence de candidature socialiste pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire politique de Villeurbanne\u00a0\u00bb, M.\u00a0Bret estime que le PRG est d\u00e9sormais seul en mesure d\u2019incarner une candidature \u00ab\u00a0r\u00e9publicaine, attach\u00e9e \u00e0 la la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je reste un homme de gauche et socialiste, je ne me suis jamais abstenu de ma vie, le vote blanc ne sert \u00e0 rien\u00a0\u00bb a expos\u00e9 l\u2019ancien \u00e9lu, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse sp\u00e9cialement organis\u00e9e.          \u00ab\u00a0Mon petit parti n\u2019a jamais d\u00e9vi\u00e9 sur les questions de r\u00e9publique, de la\u00efcit\u00e9, d\u2019Europe, il se retrouve engag\u00e9 pour faire de la politique sur des valeurs. Le rassemblement ne se fait pas par un rouleau compresseur\u00a0\u00bb, a dit Katia Buisson. \u00ab\u00a0Je ne suis pas dissidente, je suis PRG, je suis l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la conseill\u00e8re municipale d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire de Villeurbanne, dans l\u2019ex\u00e9cutif du maire C\u00e9dric Van Styvendael (PS), lequel soutient l\u2019accord sign\u00e9 par la direction du PS. La candidate PRG esp\u00e8re capter les \u00e9lecteurs de gauche d\u00e9\u00e7us par la Nupes.          \u00ab\u00a0Une troisi\u00e8me voie est possible. Nous sommes pro-europ\u00e9ens, pour l\u2019universalisme r\u00e9publicain. Se retrouver avec Jean-Luc M\u00e9lenchon qui pr\u00f4ne la sortie de l\u2019Europe, ce n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb, abonde Jean-Fran\u00e7ois Auzal, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration du PRG du Rh\u00f4ne. Le PRG porte des candidatures dans deux circonscriptions de la r\u00e9gion lyonnaise, et soutient officiellement quatre candidatures dissidentes de gauche, comme \u00e0 Vaulx-en-Velin, o\u00f9 la suppl\u00e9ante de St\u00e9phane Gomez est PRG. La pr\u00e9sence du PRG est sans pr\u00e9c\u00e9dent pour des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Nous sentons beaucoup de soutiens, c\u2019est un vrai \u00e9lan\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Auzal, membre du bureau national du PRG. \u00ab\u00a0Entre candidatures et soutiens, le PRG est pr\u00e9sent dans 180\u00a0circonscriptions au premier tour, c\u2019est du jamais vu\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Villeurbanne, l\u2019ancien maire Jean-Paul Bret (PS) soutient la candidate du Parti radical de gauche","dateModified":"2022-05-31T12:07:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T10:08:04+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat se rendra jeudi \u00e0 Marseille au c\u00f4t\u00e9 du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye. Emmanuel Macron \u00ab\u00a0visitera l\u2019\u00e9cole [\u00e9l\u00e9mentaire] Menpenti et son laboratoire de math\u00e9matique, projet p\u00e9dagogique innovant, mis en place dans le cadre de l\u2019exp\u00e9rimentation \u201c\u00e9cole du futur\u201d lanc\u00e9 en septembre 2021 avec le plan \u201cMarseille en grand\u201d\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9. A la mi journ\u00e9e, le pr\u00e9sident \u00e9changera avec \u00ab\u00a0les \u00e9quipes \u00e9ducatives, parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves et associations\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019une visite \u00e0 Marseille en septembre 2021, Emmanuel Macron avait annonc\u00e9 ce plan \u00ab\u00a0Marseille en grand\u00a0\u00bb : avec quelque 400 millions d\u2019euros promis pour r\u00e9nover les \u00e9coles marseillaises, le chef de l\u2019Etat avait affich\u00e9 sa volont\u00e9 de faire d\u2019une cinquantaine d\u2019\u00e9tablissements \u00ab\u00a0un laboratoire de libert\u00e9 et de moyens\u00a0\u00bb d\u00e8s septembre 2022.          C\u2019est la premi\u00e8re fois que M.\u00a0Macron s\u2019affichera avec Pap Ndiaye depuis sa nomination au gouvernement. D\u00e8s son arriv\u00e9e au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, le 20\u00a0mai, les dirigeants du Rassemblement national, tout comme l\u2019ex-candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Eric Zemmour ont multipli\u00e9 les attaques \u00e0 son encontre, le qualifiant de\u00a0\u00ab\u00a0militant racialiste et antiflics\u00a0\u00bb, qui va\u00a0\u00ab\u00a0se charger de d\u00e9construire\u00a0\u00bb la France.          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait d\u00fb riposter en d\u00e9non\u00e7ant le c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0parfaitement caricatural\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019extr\u00eame droite et en d\u00e9crivant Pap Ndiaye comme un\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9publicain tr\u00e8s engag\u00e9, qui croit aux valeurs de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb. Le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation a effectu\u00e9 son premier d\u00e9placement le 23 mai au coll\u00e8ge de Conflans-Sainte-Honorine o\u00f9 enseignait Samuel Paty, professeur assassin\u00e9 en octobre 2020, disant vouloir d\u00e9livrer\u00a0\u00ab\u00a0un message tr\u00e8s simple, qui est celui du refus de la barbarie et de la haine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se rendra \u00e0 Marseille jeudi avec le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye","dateModified":"2022-05-31T11:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T09:08:47+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la soci\u00e9t\u00e9 civile en 2017, l\u2019arriv\u00e9e des collaborateurs politiques en 2022\u00a0? Aux c\u00f4t\u00e9s des sortants plus aguerris et d\u2019ex-ministres, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a investi pour les l\u00e9gislatives une ribambelle de conseillers qui ont \u0153uvr\u00e9 dans les cabinets durant le dernier mandat. David Amiel (Paris) et Pierre Cazeneuve (Hauts-de-Seine) ont fr\u00e9quent\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 des postes strat\u00e9giques, Marc Ferracci (Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger) et Arthur Empereur (Savoie) exer\u00e7aient \u00e0 Matignon, Mathieu Lef\u00e8vre (Val-de-Marne) travaillait \u00e0 Beauvau, Paul Midy et Astrid Panosyan sont des cadres de La R\u00e9publique en marche (LRM).          D\u2019autres candidats\u00a0Ensemble\u00a0!\u00a0travaillaient pour les ministres Olivier V\u00e9ran (Deborah de Lieme-Abisror), Jean-Michel Blanquer (Nicolas Bays) ou encore Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal (Graig Monetti). Bruno Le Maire compte pas moins de quatre ex-collaborateurs \u00e0 Bercy parmi les investis. Si la liste n\u2019est pas exhaustive, l\u2019Agence France-Presse a comptabilis\u00e9 43\u00a0candidats issus ou ayant travaill\u00e9s dans des cabinets minist\u00e9riels, collaborateurs politiques ou\u00a0cadres du mouvement pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui existait d\u00e9j\u00e0 avant, relativise Pierre Cazeneuve, ex-adjoint au chef de cabinet d\u2019Emmanuel Macron. G\u00e9rald Darmanin \u00e9tait le chef de cabinet de David Douillet. Fran\u00e7ois Hollande et S\u00e9gol\u00e8ne Royal \u00e9taient conseillers de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0J\u2019entends les accusations de parachutage. Mais on est sur un scrutin national et je suis tr\u00e8s attach\u00e9 au d\u00e9partement et \u00e0 la r\u00e9gion. Je pars au combat\u00a0\u00bb, glisse pour sa part Shannon Seban, 26 ans, ex-membre du cabinet Le Maire et conseill\u00e8re municipale en Seine-Saint-Denis.          Pour Arthur Empereur, candidat en Savoie, le passage en cabinet est\u00a0\u00ab\u00a0incontestablement un plus\u00a0\u00bb : \u00ab\u00a0Avoir un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 qui a un r\u00e9seau dans l\u2019ex\u00e9cutif et une connaissance des institutions est tr\u00e8s pr\u00e9cieux et permet d\u2019aller tr\u00e8s vite pour faire remonter les dossiers.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux collaborateurs politiques investis par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-31T09:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T08:27:36+00:00","articleBody":"     Dans une interview au Parisien, la porte-parole du gouvernement vise directement l\u2019union de la gauche \u00e0 moins de deux semaines du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Ce qui me frappe, c\u2019est que Nupes, c\u2019est un accord de circonscriptions, pas un accord de conviction\u00a0: c\u2019est les postes avant les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, critique-t-elle, avant de s\u2019interroger\u00a0sur son programme\u00a0:           D\u2019ailleurs, qui est Nupes\u00a0? Nupes est-il contre le burkini comme le communiste Fabien Roussel ou pour son autorisation avec Julien Bayou\u00a0? Sur le nucl\u00e9aire, Nupes est-il avec les communistes, ou avec les \u00e9cologistes qui sont contre\u00a0?           Pour Mme\u00a0Gr\u00e9goire, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0ne souhaite pas une majorit\u00e9 pour faire avancer le pays, mais une minorit\u00e9 pour le bloquer. C\u2019est-\u00e0-dire bloquer le pouvoir d\u2019achat, la r\u00e9forme de la sant\u00e9 et l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb. Sur cette question du pouvoir d\u2019achat, alors que l\u2019inflation a connu une nouvelle acc\u00e9l\u00e9ration au mois de mai, \u00e0 5,2\u00a0% sur un an, la porte-parole du gouvernement a confirm\u00e9 que les \u00ab\u00a0grandes mesures\u00a0\u00bb seraient pr\u00e9sent\u00e9es \u00ab\u00a0en conseil des ministres avant les l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Puis un projet de loi et un projet de loi de finances rectificatives seront d\u00e9taill\u00e9s en conseil des ministres le 29\u00a0juin pour une pr\u00e9sentation \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e dans la foul\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Quant au calendrier de la r\u00e9forme des retraites, qui est peu \u00e9voqu\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif ces derni\u00e8res semaines, le \u00ab\u00a0cadence de la r\u00e9forme est en train d\u2019\u00eatre discut\u00e9e\u00a0\u00bb, fait-elle savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivia Gr\u00e9goire s\u2019en prend \u00e0 la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un accord de circonscriptions, pas un accord de c...","dateModified":"2022-05-31T08:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T07:45:45+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat va d\u00e9corer vendredi de la L\u00e9gion d\u2019honneur l\u2019ancienne joueuse de tennis am\u00e9ricaine Billie Jean King, 78\u00a0ans, de passage \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019occasion du tournoi de Roland-Garros, o\u00f9 elle sera honor\u00e9e, cinquante ans apr\u00e8s sa victoire porte d\u2019Auteuil. Une c\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9e par volont\u00e9, selon l\u2019Elys\u00e9e, de louer\u00a0\u00ab\u00a0son combat pour le sport f\u00e9minin, pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les sexes et pour les droits des LGBT dans le sport\u00a0\u00bb.          Une mani\u00e8re, par ailleurs, de souligner le fait que l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes est, comme pour le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, la grande cause du nouveau mandat du chef de l\u2019Etat, dont les d\u00e9buts sont marqu\u00e9s par la pol\u00e9mique sur la nomination comme ministre des solidarit\u00e9s de Damien Abad, accus\u00e9 de viol par deux femmes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va d\u00e9corer l\u2019ancienne joueuse de tennis am\u00e9ricaine Billie Jean King ","dateModified":"2022-05-31T07:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T07:34:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nQuant est-il du recours concernant l'obtention de la nuance NUPES ?\nMerci de votre r\u00e9ponse.     EnCol\u00e8re          Bonjour,          Les diff\u00e9rents partis formant la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ont bien d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Conseil d\u2019Etat, pour contester la non-reconnaissance de la nuance politique Nupes par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, dans la grille de nuances attribu\u00e9es aux candidats aux l\u00e9gislatives par la Place Beauvau \u2013 par l\u2019interm\u00e9diaire de la circulaire dressant\u00a0la liste officielle des candidats. L\u2019audience aura lieu vendredi 3\u00a0juin \u00e0 10\u00a0heures\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron confirme \u00e0 Cherbourg le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission d\u2019information\u00a0\u00bb sur les urgence...","dateModified":"2022-05-31T07:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T07:13:25+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT), Philippe Martinez, a annonc\u00e9, lundi 30\u00a0mai, lors d\u2019une r\u00e9union du bureau conf\u00e9d\u00e9ral qu\u2019il ne serait pas candidat \u00e0 un nouveau mandat lors du congr\u00e8s de son organisation, en\u00a02023 \u00e0 Clermont-Ferrand. Selon le quotidien Les Echos, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin sa d\u00e9cision, il devrait proposer que Marie Buisson, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la f\u00e9d\u00e9ration de l\u2019\u00e9ducation, de la recherche et de la culture, lui succ\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la CGT, Philippe Martinez passera la main en 2023","dateModified":"2022-05-31T07:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T07:10:57+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de BFM-TV, le maire socialiste de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) est revenu sur les incidents qui ont \u00e9maill\u00e9 la finale de la Ligue des champions autour du Stade de France samedi soir. Selon lui, \u00ab\u00a0les faux billets ont \u00e9t\u00e9 la goutte d\u2019eau qui a fait d\u00e9border le vase\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre syst\u00e8me a montr\u00e9 ses limites, il n\u2019\u00e9tait pas assez robuste pour r\u00e9sister \u00e0 une attaque comme celle-ci\u00a0\u00bb, regrette-t-il. D\u2019apr\u00e8s M. Hanotin, le probl\u00e8me des \u00ab\u00a0faux billets a \u00e9t\u00e9 massif\u00a0\u00bb. S\u2019il ne confirme pas les chiffres avanc\u00e9s par G\u00e9rald Darmanin, il affirme apr\u00e8s en avoir discut\u00e9 avec des stadiers qui lui ont rapport\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019une personne sur quatre c\u00f4t\u00e9 anglais avaient des faux billets. Or le syst\u00e8me est pr\u00e9vu pour g\u00e9rer un faux billet sur 100, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 des engorgements\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9dile de Saint-Denis dit \u00e9galement regretter que la vente d\u2019alcool ait \u00e9t\u00e9 interdite autour du Stade de France par la pr\u00e9fecture de police \u00e0 partir de 15\u00a0heures samedi. \u00ab\u00a0Les supporteurs \u00e9taient ailleurs tout l\u2019apr\u00e8s-midi, autour du stade il n\u2019y avait personne. Et ils sont tous arriv\u00e9s en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plorant, regrettant qu\u2019un match d\u2019une telle ampleur serve de test en vue des Jeux olympiques 2024\u00a0: \u00ab\u00a0On ne fait pas un test avec une finale de Ligue des champions.\u00a0\u00bb          Mais, pour M. Hanotin, il y a eu un autre sujet, samedi soir, autour du Stade de France, \u00ab\u00a0c\u2019est celui de la d\u00e9linquance\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cet \u00e9v\u00e9nement est tellement attractif pour les supporteurs, mais aussi pour les d\u00e9linquants. Ils ont vu la bonne affaire et ils sont venus d\u00e9trousser de mani\u00e8re scandaleuse les Madril\u00e8nes et les Anglais\u00a0\u00bb, a-t-il fait d\u00e9clar\u00e9. Mais, pour lui, face \u00e0 cette d\u00e9linquance, \u00ab\u00a0on n\u2019a pas eu un dispositif policier suffisant. Le dispositif \u00e9tait pr\u00e9vu pour lutter contre le hooliganisme, pas pour des d\u00e9linquances de droit commun\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On avait besoin de beaucoup plus de policiers en civil pour judiciariser cette d\u00e9linquance\u00a0\u00bb, estime-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stade de France\u00a0: pour le maire de Saint-Denis, Mathieu Hanotin, \u00ab\u00a0les faux billets ont \u00e9t\u00e9 la goutte...","dateModified":"2022-05-31T07:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T06:32:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La France est humili\u00e9e dans cette affaire.\u00a0\u00bb Invit\u00e9 de Public S\u00e9nat ce mardi matin, le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI) Adrien Quatennens est revenu sur les incidents de samedi soir au Stade de France et les explications du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin. Le coordinateur de LFI \u00ab\u00a0pointe d\u2019abord la responsabilit\u00e9 du duo Darmanin-Lallement\u00a0\u00bb, du nom du pr\u00e9fet de police de Paris. \u00ab\u00a0On voit depuis des ann\u00e9es qu\u2019ils sont incapables de g\u00e9rer des grands \u00e9v\u00e9nements, la suret\u00e9 et la tranquilit\u00e9 publique, a-t-il poursuivi. C\u2019est toujours le chaos avec eux.\u00a0\u00bb           Si pour M. Quatennens, M. Lallement \u00ab\u00a0n\u2019est pas \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb, il estime que pour M.\u00a0Darmanin, candidat aux l\u00e9gislatives dans le Nord, \u00ab\u00a0il y a une \u00e9lection bient\u00f4t, alors peut-\u00eatre que les \u00e9lecteurs pourraient s\u2019en occuper\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 ensuite sur l\u2019abstention qui pourrait \u00eatre forte pour le prochain scrutin, notamment chez les ouvriers, les employ\u00e9s et les jeunes, M.\u00a0Quatennens a appel\u00e9 \u00e0 la mobilisation. \u00ab\u00a0On a redonn\u00e9 du sens \u00e0 ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, elles vont fixer le cap politique de ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu. Selon lui, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas parce que M.\u00a0Macron a gagn\u00e9 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 la faveur de son duel avec l\u2019extr\u00eame droite que vous n\u2019avez plus droit \u00e0 ce programme que beaucoup ont souhait\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, ajoutant que ces l\u00e9gislatives sont \u00ab\u00a0une \u00e9lection pour la conqu\u00eate du pouvoir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Avec la constitution de la Nupes nous cr\u00e9ons les conditions pour tous ceux et toutes celles qui veulent que \u00e7a change r\u00e9ellement\u00a0\u00bb, a-t-il aussi assur\u00e9, appelant les \u00e9lecteurs de gauche \u00ab\u00a0\u00e0 mesurer la port\u00e9e historique de cette union\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est toujours le chaos avec eux\u00a0\u00bb\u00a0: Adrien Quatennens critique la gestion des incidents au Stade...","dateModified":"2022-05-31T06:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T06:05:41+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Doctrine inadapt\u00e9e, dialogue insuffisant\u00a0: les \u00e9checs de la gestion des supporteurs en France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En renon\u00e7ant \u00e0 accompagner le support\u00e9risme fran\u00e7ais, les pouvoirs publics se sont mal pr\u00e9par\u00e9s aux gr...","dateModified":"2022-05-31T06:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T05:54:41+00:00","articleBody":"     Trois jours apr\u00e8s les incidents au Stade de France \u00e0 l\u2019occasion de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) Eric Ciotti\u00a0s\u2019en est pris ce matin sur France 2 aux explications du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, qui a rejet\u00e9 la faute sur les supporteurs britanniques, coupables, selon lui, d\u2019une \u00ab\u00a0fraude massive, industrielle et organis\u00e9e de faux billets\u00a0\u00bb. Pour M.\u00a0Ciotti, \u00ab\u00a0tout le monde sait que cette version est fausse et mensong\u00e8re\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0il y a sans doute eu des faux billets mais pas dans la proportion\u00a0\u00bb \u00e9voqu\u00e9e par M.\u00a0Darmanin, qui a estim\u00e9 hier leur nombre \u00e0 \u00ab\u00a030\u00a0000 \u00e0\u00a040\u00a0000\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ne pas \u00eatre capable d\u2019organiser une rencontre est une humiliation, a d\u00e9plor\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes. La France a montr\u00e9 son incapacit\u00e9 \u00e0 assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019organisation des supporteurs.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Pourquoi on veut occulter le fait qu\u2019il y a eu des agressions, des vols, de la part d\u2019une poulation qui vient des quartiers\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite questionn\u00e9, regrettant une \u00ab\u00a0d\u00e9linquance particuli\u00e8rement pr\u00e9sente en Seine-Saint-Denis\u00a0\u00bb. M.\u00a0Ciotti a enfin appel\u00e9 \u00e0 la mise en place d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour revenir sur ces incidents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Eric Ciotti d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0version mensong\u00e8re\u00a0\u00bb de G\u00e9rald Darmanin","dateModified":"2022-05-31T05:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T05:45:02+00:00","articleBody":"           Fran\u00e7ois Hollande et Bernard Cazeneuve au cours d\u2019un point presse lundi\u00a030\u00a0mai \u00e0 Donzenac. PASCAL LACHENAUD \/ AFP           S\u2019il n\u2019est pas candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, Fran\u00e7ois Hollande cherche tout de m\u00eame \u00e0 exister dans cette campagne. L\u2019ancien pr\u00e9sident socialiste et son premier ministre Bernard Cazeneuve se sont rendus \u00e0 Donzenac (Corr\u00e8ze) lundi, pour participer \u00e0 une r\u00e9union publique pour soutenir Annick Taysse (ex-PS), la candidate dissidente dans cette circonscription.  Dans cette premi\u00e8re circonscription de Corr\u00e8ze, o\u00f9 Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 pendant vingt ans (de\u00a01988 \u00e0\u00a01993 et\u00a0de\u00a01997 \u00e0 2012), la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) pr\u00e9sente une candidate LFI, Sandrine Deveaud.          Devant la presse, M.\u00a0Hollande, opposant \u00e0 cet accord \u00e0 gauche, s\u2019en est notamment pris au programme de la Nupes. \u00ab\u00a0Imaginons qu\u2019il y ait une majorit\u00e9 Nupes, ce programme, compte tenu de l\u2019importance des d\u00e9penses qu\u2019il pr\u00e9voit, compte tenu des promesses qu\u2019il fait, se heurterait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et serait incapable d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il notamment d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Toutes les mesures [de la Nupes] peuvent s\u00e9par\u00e9ment \u00eatre d\u00e9fendues, mais (\u2026) additionn\u00e9es, mises bout \u00e0 bout, aboutissent \u00e0 une impossibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Hollande.          Devant une soixantaine de militants pr\u00e9sents lundi soir, l\u2019ancien pr\u00e9sident a vant\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0le pluralisme\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0la cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0de la\u00a0\u00ab\u00a0gauche de gouvernement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pendant toutes ces ann\u00e9es o\u00f9 j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, il y a toujours eu plusieurs candidats \u00e0 gauche\u00a0\u00bb,\u00a0a-t-il rappel\u00e9, estimant que\u00a0\u00ab\u00a0c\u2019est toujours la gauche de responsabilit\u00e9 qui permet \u00e0 toute la gauche de gagner\u00a0\u00bb. Avant de mettre en garde\u00a0:           \u00ab\u00a0Si l\u2019on reste dans les formes que nous connaissons, une extr\u00eame droite, une gauche radicale et un bloc central, on aura la r\u00e9p\u00e9tition de ce que nous avions lors des derni\u00e8res \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, et que les Fran\u00e7ais acceptent de moins en moins\u00a0: voter contre plut\u00f4t que voter pour, sans perspective d\u2019accession au pouvoir.\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/ca5a8f0_5332551-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Hollande et Bernard Cazeneuve en visite en Corr\u00e8ze pour s\u2019opposer \u00e0 la Nupes","dateModified":"2022-05-31T05:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T05:39:26+00:00","articleBody":"     Sant\u00e9. Emmanuel Macron se rend mardi apr\u00e8s-midi au centre hospitalier de Cherbourg avec la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, pour un d\u00e9placement consacr\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019acc\u00e8s aux soins urgents et non programm\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e lundi. Le chef de l\u2019Etat s\u2019entretiendra lors de ce d\u00e9placement \u00ab\u00a0de l\u2019acc\u00e8s aux soins, tant aux urgences hospitali\u00e8res qu\u2019en m\u00e9decine de ville\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au menu, mardi\u00a031\u00a0mai","dateModified":"2022-05-31T05:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T05:33:32+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif laisse un G\u00e9rald Darmanin insensible aux critiques en premi\u00e8re ligne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0Tout le monde se planque. Certains ministres feraient bien de faire acte de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-31T05:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T05:30:29+00:00","articleBody":"      A l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de plus de deux heures sur les incidents du Stade de France qui se sont d\u00e9roul\u00e9s samedi soir pour la finale de la Ligue des champions, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue aux sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, a une nouvelle fois rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 sur les supporteurs de Liverpool, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, lundi \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Reprenant les chiffres de l\u2019UEFA, M.\u00a0Darmanin a expliqu\u00e9 que de \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0supporteurs se sont retrouv\u00e9s au Stade de France soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Soixante-dix pour cent\u00a0\u00bb des billets papier pr\u00e9sent\u00e9s au pr\u00e9filtrage \u00e9taient des \u00ab\u00a0faux\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, et, \u00ab\u00a0une fois pass\u00e9 ce pr\u00e9filtrage, plus de 15\u00a0%\u00a0\u00bb \u00e9taient des faux. Comme Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, M.\u00a0Darmanin sera auditionn\u00e9 mercredi au S\u00e9nat.          Entour\u00e9 d\u2019Olivier Faure, de Julien Bayou ou encore de Ian Brossat, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a lanc\u00e9 lundi soir le Parlement de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), qui se veut une \u00ab\u00a0bo\u00eete \u00e0 outils\u00a0\u00bb pour les candidats aux l\u00e9gislatives.          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a appel\u00e9, lundi, les candidats de la majorit\u00e9 aux l\u00e9gislatives \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0aller \u00e0 la confrontation politique\u00a0\u00bb, en \u00e9trillant le Rassemblement national (RN), dont le programme est\u00a0\u00ab\u00a0un assemblage d\u2019id\u00e9es trompeuses\u00a0\u00bb, et le\u00a0\u00ab\u00a0danger Nupes\u00a0\u00bb, qualifi\u00e9 de\u00a0\u00ab\u00a0mariage forc\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0des partis de gauche. Elle a pris la parole lors d\u2019une heure de visioconf\u00e9rence en pr\u00e9sence de 200 des 550\u00a0candidats se pr\u00e9sentant sous la banni\u00e8re Ensemble\u00a0! pour les l\u00e9gislatives.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0?","dateModified":"2022-05-31T05:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T05:15:05+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au suivi en temps r\u00e9el de la campagne des \u00e9lections l\u00e9glislatives. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T05:15:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/6294/4196/1342/894/3/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/31/19-2">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ A l’issue d’un sommet européen à Bruxelles, Emmanuel Macron a détaillé, mardi, les sanctions prises par l’Union européenne. La justice ukrainienne a identifié « quelques milliers » d’affaires de crimes de guerre dans le Donbass.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Merci    Fantaisie         Concernant la Russie, il est intéressant de voir comment la reconstruction de la Tchétchénie a été conduite avec Kadyrov. Même remarque pour la Syrie. Pour des raisons déjà évoquées, l’Occident a fait le choix d’une stratégie indirecte. Par conséquent, il dépend des performances sur le terrain des forces ukrainiennes. Encore une fois, il me semble prématuré d’envisager les conditions de la reconstruction même s’il est évident que l’Union européenne devrait y prendre une part très importante.        Thomas Gomart                                 Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et Cécile Bouanchaud      Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’exprime par visioconférence lors d’une réunion spéciale du Conseil européen au bâtiment du Conseil européen, à Bruxelles, le 30 mai 2022.    KENZO TRIBOUILLARD / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Les 27 pays membres de l’Union européenne (UE) se sont mis d’accord, lundi soir, sur un embargo progressif du pétrole russe. Il concernera, dans un premier temps, le pétrole transporté par bateau, soit les deux tiers des achats européens d’or noir russe. Une exemption temporaire a été prévue pour le pétrole acheminé par oléoduc afin de lever le veto de Budapest. Au total, ce sont 90 % des exportations de pétrole russe vers l’UE qui seront arrêtées d’ici à la fin de l’année.Le sixième paquet de sanctions européennes comprend aussi l’exclusion de trois banques russes du système financier international Swift, dont Sberbank, principal établissement du pays, et il prévoit un élargissement de la liste noire de l’UE à une soixantaine de personnalités, dont la tête de l’Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill.Un journaliste français tué en Ukraine, lors d’un reportage pour BFM-TV sur un convoi humanitaire. Une enquête pour « crimes de guerre » a été ouverte à la suite de la mort, lundi, de Frédéric Leclerc-Imhoff, 32 ans.L’armée russe tente d’encercler Sievierodonetsk et d’en prendre le contrôle depuis plusieurs semaines, dans une offensive qui s’est intensifiée ces derniers jours, face à laquelle le président Zelensky a reconnu que l’armée ukrainienne était en difficulté. « La situation dans le Donbass reste extrêmement difficile. L’armée russe essaie d’y concentrer ses forces pour mettre de plus en plus de pression sur nos défenseurs », a-t-il déclaré lundi soir.Les forces ukrainiennes ont affirmé néanmoins regagner du terrain dans le Sud, notamment dans la région autour de Kherson, ville proche de la Crimée passée sous contrôle russe début mars. « L’ennemi a quitté le village de Mykolaïvka, dans le nord de la région de Kherson », affirme un bulletin de l’armée ukrainienne publié dans la nuit de lundi à mardi, évoquant le départ en « panique » de soldats russes « démoralisés ».Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le blocus russe des ports maritimes ukrainiens empêche Kiev d’exporter 22 millions de tonnes de céréales. Le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a déclaré, lundi, à son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, que la Russie était prête à travailler avec la Turquie à la libre circulation des marchandises en mer Noire, dont « l’exportation des céréales provenant des ports ukrainiens ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, Mykolaïv, modèle de résistance citoyenne à l’invasion russe         Décryptages. Scolarisation des enfants ukrainiens en France : enseignants et élèves se projettent difficilement vers la rentrée         Tribune. « L’appui tacite des Etats d’Asie centrale à la Russie est un revers pour les droits humains »         Reportage. A Strasbourg, dans la section russophone du lycée des Pontonniers, se mêlent « la grande et la petite histoire »         Analyse. L’aviation, clé de la percée russe dans le Donbass         Tribune. « Penser aux besoins financiers immédiats de l’Ukraine est urgent »                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-31T16:55:28+00:00","coverageEndTime":"2022-06-01T04:55:28+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","description":"A l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, Emmanuel Macron a d\u00e9taill\u00e9, mardi, les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne. La justice ukrainienne a identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre dans le Donbass.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l’UE, mais les juge trop tardives","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, Emmanuel Macron a d\u00e9taill\u00e9, mardi, les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne. La justice ukrainienne a identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre dans le Donbass.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/5198/3466/1342/894/3/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-31T16:55:28+00:00"
,"endDate":"2022-06-01T04:55:28+00:00"
  Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 mardi l\u2019adoption par l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019un sixi\u00e8me train de sanctions contre la Russie, tout en jugeant inacceptable le d\u00e9lai de n\u00e9gociation pour obtenir un embargo sur le p\u00e9trole russe. Les Vingt-Sept se sont accord\u00e9s lundi sur un compromis en vue de r\u00e9duire de 90 % les importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Les tractations ont \u00e9t\u00e9 longues, en raison notamment de l\u2019opposition de la Hongrie, d\u00e9pendante \u00e0 quelque 65 % du p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0Une cinquantaine de jours s\u00e9parent le sixi\u00e8me train (de sanctions) du cinqui\u00e8me, c\u2019est une situation qui n\u2019est pas acceptable pour nous\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sidente slovaque Zuzana Caputova \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardives","dateModified":"2022-05-31T16:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T16:37:23+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir pein\u00e9 \u00e0 s\u2019accorder sur un embargo p\u00e9trolier contre Moscou, l\u2019UE h\u00e9sitait mardi \u00e0 envisager des sanctions visant le gaz russe dont elle est encore plus d\u00e9pendante. Le sixi\u00e8me paquet de sanctions\u00a0\u00ab\u00a0est un grand pas en avant. Et je pense que nous devrions faire une pause maintenant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre belge, Alexander De Croo, \u00e0 son arriv\u00e9e pour la seconde journ\u00e9e du sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles.          Les dirigeants des Vingt-Sept ont trouv\u00e9 un accord lundi soir qui devrait permettre de r\u00e9duire de quelque 90 % leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e afin de tarir le financement de la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0Ce paquet, mettons-le d\u2019abord en pratique (...) Le gaz, c\u2019est beaucoup plus compliqu\u00e9. C\u2019est donc une \u00e9tape importante. Arr\u00eatons-nous l\u00e0 pour le moment et voyons quel est l\u2019impact\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M. De Croo.          En mati\u00e8re de sanctions,\u00a0\u00ab\u00a0le gros morceau sur l\u2019\u00e9nergie est en place et fonctionne\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, affichant d\u00e9sormais d\u2019autres priorit\u00e9s.\u00a0\u00ab\u00a0Maintenant que nous avons mis en place la structure sur l\u2019\u00e9l\u00e9ment \u00e9nerg\u00e9tique, il est important selon moi que nous visions les secteurs \u00e9conomiques et financiers\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie. L\u2019embargo p\u00e9trolier a n\u00e9cessit\u00e9 un mois de n\u00e9gociation pour r\u00e9gler les difficult\u00e9s pos\u00e9es \u00e0 la Hongrie et \u00e0 la Slovaquie, deux Etats enclav\u00e9s et d\u00e9pendants de leurs importations russes.          \u00ab\u00a0Il y a deux mois, personne ne pensait envisageables les sanctions sur le p\u00e9trole russe (...) c\u2019est pourquoi ce 6e paquet est historique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Concernant des mesures visant le gaz,\u00a0\u00ab\u00a0il ne faut rien exclure parce que nul ne sait dire comment les choses \u00e9volueront\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous devrons parler d\u2019un septi\u00e8me paquet de sanctions parce que la situation ne s\u2019am\u00e9liore pas en Ukraine. Mais le gaz est bien s\u00fbr beaucoup plus difficile que le p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la premi\u00e8re ministre de l\u2019Estonie Kaja Kallas.\u00a0\u00ab\u00a0Le gaz doit faire partie du septi\u00e8me paquet, mais je suis \u00e9galement r\u00e9aliste, je ne pense pas qu\u2019il y sera\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur les \u00e9nergies russes\u00a0: apr\u00e8s le p\u00e9trole, l\u2019UE temporise sur le gaz","dateModified":"2022-05-31T16:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T16:20:44+00:00","articleBody":"     La lev\u00e9e du blocus d\u2019Odessa par des moyens militaires serait \u00ab\u00a0une op\u00e9ration \u00e0 haut risque\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu, mardi, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Londres, premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une tourn\u00e9e europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Actuellement, les voies maritimes sont bloqu\u00e9es par des mines et par la marine russe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes l\u2019accompagnant dans sa tourn\u00e9e qui doit aussi le conduire en Finlande et en Su\u00e8de, deux pays souhaitant adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, avant la Normandie, pour des c\u00e9r\u00e9monies comm\u00e9morant le D\u00e9barquement. \u00ab\u00a0Pour ouvrir ces voies maritimes, cela n\u00e9cessiterait un effort militaire tr\u00e8s important de la part d\u2019un pays ou d\u2019un groupe de pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Une d\u00e9cision, qui ne pourrait venir que de la Maison Blanche, serait \u00ab\u00a0fond\u00e9e sur le co\u00fbt, le risque, les b\u00e9n\u00e9fices et les probabilit\u00e9s de succ\u00e8s\u00a0\u00bb, a poursuivi le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain, dont le r\u00f4le est de conseiller le pr\u00e9sident Joe Biden en mati\u00e8re militaire.          Le g\u00e9n\u00e9ral Milley doit participer mercredi \u00e0 une r\u00e9union des chefs d\u2019\u00e9tat-major des cinq pays occidentaux formant l\u2019alliance des services de renseignement dite des \u00ab\u00a0Five Eyes\u00a0\u00bb, qui regroupe Etats-Unis, Royaume-Uni, Australie, Canada et Nouvelle-Z\u00e9lande. \u00ab\u00a0Je m\u2019assurerai avec nos alli\u00e9s et partenaires que notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine est coordonn\u00e9 et synchronis\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9. L\u2019objectif est \u00ab\u00a0de continuer \u00e0 assurer \u00e0 nos alli\u00e9s et partenaires que les Etats-Unis sont l\u00e0, que nous sommes un pays ami, un bon alli\u00e9, un bon partenaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lev\u00e9e du blocus d\u2019Odessa\u00a0: une op\u00e9ration \u00ab\u00a0\u00e0 haut risque\u00a0\u00bb, pour le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ric...","dateModified":"2022-05-31T16:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T15:40:27+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique danoise Orsted a annonc\u00e9 mardi que la livraison de gaz russe vers le Danemark serait suspendue \u00e0 partir du 1er\u00a0juin \u00e0 6\u00a0heures, apr\u00e8s qu\u2019Orsted a refus\u00e9 de r\u00e9gler le paiement en roubles.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 qu\u2019il n\u2019y a pas de gazoduc venant directement de Russie au Danemark, la Russie ne sera pas capable de suspendre directement la fourniture en gaz au Danemark et il sera donc possible pour le Danemark de s\u2019approvisionner en gaz. Cependant, cela suppose que le gaz pour le Danemark doit \u00eatre plus largement achet\u00e9 sur les march\u00e9s europ\u00e9ens du gaz\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Orsted dans un communiqu\u00e9.                    Lire aussi :  Un boycott du gaz russe serait-il une bonne nouvelle pour le climat\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension des livraisons de gaz russe au Danemark \u00e0 partir du 1er\u00a0juin","dateModified":"2022-05-31T16:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T14:53:08+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, Emmanuel Macron a d\u00e9taill\u00e9, mardi, les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019encontre de Moscou apr\u00e8s son offensive en Ukraine.         R\u00e9duire de 92\u00a0% les importations par l\u2019UE de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Elargir la liste noire \u00e0 quatre-vingts oligarques russes.          Interdire trois cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.          Exclure les banques russes du syst\u00e8me international Swift, dont Sberbank           Pour le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0ce sixi\u00e8me paquet [de sanctions contre la Russie] est historique. Les mesures d\u2019exemption ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es pour les Etats tr\u00e8s d\u00e9pendants (\u2026) et qui n\u2019ont pas d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer, dans un cadre tr\u00e8s sp\u00e9cifique avec une limite de temps de dix-huit \u00e0 vingt-quatre mois\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sanctionnons la Russie et nous aidons l\u2019Ukraine parce qu\u2019il y a sur notre continent une guerre d\u00e9cid\u00e9e par la Russie contre un peuple, contre la d\u00e9mocratie. Notre objectif est toujours le m\u00eame\u00a0: stopper la guerre sans participer.\u00a0\u00bb          Emmanuel Macron a \u00e9galement annonc\u00e9 avoir propos\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine le vote d\u2019une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019ONU pour lever le blocus russe du port d\u2019Odessa afin de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes qui y sont bloqu\u00e9es. \u00ab\u00a0J\u2019ai propos\u00e9, dans la discussion que nous avons eue avec Olaf Scholz [le chancelier allemand] samedi dernier, au pr\u00e9sident Poutine que nous prenions l\u2019initiative d\u2019une r\u00e9solution aux Nations unies pour donner un cadre tr\u00e8s clair \u00e0 cette op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles.          Emmanuel Macron a aussi r\u00e9agi \u00e0 la mort de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus dans le Donbass, alors qu\u2019il se trouvait dans un convoi humanitaire. \u00ab\u00a0La France s\u2019est toujours battue et continuera de se battre contre l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Il a par ailleurs \u00ab\u00a0condamn\u00e9 avec la plus grande fermet\u00e9\u00a0\u00bb les propos \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb d\u2019officiels russes remettant en cause le statut de journaliste du jeune homme.                          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, s\u2019adresse aux journalistes \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, le 21\u00a0mai\u00a02022. GEERT VANDEN WIJNGAERT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/39439a1_1654009204830-351977.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9taille les nouvelles sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre la Russie","dateModified":"2022-05-31T16:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T13:50:29+00:00","articleBody":"     La justice ukrainienne a identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre dans le Donbass, a d\u00e9clar\u00e9 la procureure g\u00e9n\u00e9rale, Iryna Venediktova, lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 La\u00a0Haye (Pays-Bas), o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 des homologues internationaux, alors que les forces russes progressent dans cette r\u00e9gion de l\u2019Est, leur priorit\u00e9 strat\u00e9gique.                                    La procureure g\u00e9n\u00e9rale d'Ukraine, Iryna Venediktova, discute avec le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), Karim Khan, lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 La Hague, le 21 mai 2022. RAMON VAN FLYMEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/b5d0c77_1654012002248-625455.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre dans le Donbass","dateModified":"2022-05-31T15:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#478087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T13:15:10+00:00","articleBody":"     Tandis que sur le front le plus oriental du Donbass, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans Sievierodonetsk et pilonne la ville voisine de Lyssytchansk (province de Louhansk), elle menace aussi directement, sur le front nord de la r\u00e9gion, depuis la chute de la bourgade de Lyman, les deux villes strat\u00e9giques de Sloviansk et de Kramatorsk (province de Donetsk) qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sporadiquement vis\u00e9es par des tirs de missiles depuis trois mois, craignent d\u00e9sormais de se retrouver sous le feu de l\u2019artillerie. De la r\u00e9sistance ou non de ces quatre villes d\u00e9pend le sort du Donbass.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans le Donbass, l\u2019impr\u00e9visible issue de l\u2019offensive de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, l\u2019impr\u00e9visible issue de l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-05-31T13:33:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T12:20:57+00:00","articleBody":"    Question b\u00eate mais en quoi les 2 soldats russes condamn\u00e9s \u00e0 11 ans de prison pour avoir bombard\u00e9 deux villages ont-ils commis l\u00e0 un crime de guerre plus que les autres soldats russes ayant bombard\u00e9 d'autres villages ? O\u00f9 se situe la diff\u00e9rence entre \"guerre l\u00e9gale\" et \"guerre ill\u00e9gale\" - pouvant donner lieu \u00e0 un proc\u00e8s ?    Maria         Bonjour Maria,          Cela peut sembler contre-intuitif mais, m\u00eame pour faire la guerre, il y a des r\u00e8gles. Le droit de la guerre \u2013 qui existe depuis l\u2019Antiquit\u00e9 \u2013 d\u00e9signe ainsi les lois, en g\u00e9n\u00e9ral coutumi\u00e8res, sur lesquelles s\u2019entendent les parties ennemies lorsqu\u2019elles sont en guerre. Aucun texte de droit international ne codifie \u00e0 lui seul tous les crimes de guerre. La d\u00e9finition de ces crimes d\u00e9coule essentiellement de deux trait\u00e9s internationaux\u00a0:         Les conventions de La\u00a0Haye de 1899 et de 1907, qui se focalisent, notamment, sur l\u2019interdiction d\u2019utiliser certains moyens de combat (par exemple, se servir de balles expansives, qui provoquent des blessures plus graves que celles caus\u00e9es par d\u2019autres types de balles).          Les conventions de Gen\u00e8ve de 1949 et leurs protocoles additionnels de 1977, qui prot\u00e8gent les personnes qui ne participent pas ou plus aux hostilit\u00e9s\u00a0: les civils, les membres du personnel sanitaire ou d\u2019organisations humanitaires, les soldats faits prisonniers,\u00a0etc.           La d\u00e9finition la plus r\u00e9cente de ce qui constitue un crime de guerre est donn\u00e9e dans\u00a0l\u2019article\u00a08 du statut de Rome, entr\u00e9 en vigueur en\u00a02002. Les actes prohib\u00e9s en temps de guerre sont nombreux\u00a0: homicide intentionnel\u00a0; torture\u00a0; causer intentionnellement de grandes souffrances ou por\u00adter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; destruction et appropriation de biens non justifi\u00e9es par des n\u00e9ces\u00adsi\u00adt\u00e9s militaires\u00a0; d\u00e9portation\u00a0; prise d\u2019otages\u00a0; diriger intentionnellement des attaques contre la population ci\u00advile ou des biens de ca\u00adract\u00e8re civil\u00a0; tuer ou blesser un combattant ayant d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0; pillage\u00a0; etc.          Il est \u00e9galement interdit d\u2019employer des armes empoisonn\u00e9es\u00a0; des gaz asphyxiants ou toxiques\u00a0; des m\u00e9thodes de guerre de nature \u00e0 causer des maux superflus ou des souffrances inuti\u00adles\u00a0; ou encore de commettre des violences sexuelles.          Les deux personnes condamn\u00e9es, Alexandre Bobikine et Alexandre Ivanov ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupable de \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de la guerre\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s qui avait commenc\u00e9 \u00e0 la mi-mai pr\u00e8s de la ville de Poltava, selon l\u2019agence Interfax-Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T12:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T12:03:47+00:00","articleBody":"     La guerre entre la Russie et l\u2019Ukraine n\u2019a eu qu\u2019un effet marginal sur l\u2019activit\u00e9 des groupes sp\u00e9cialis\u00e9s dans la criminalit\u00e9 informatique dans le monde, a affirm\u00e9 mardi Guillaume Poupard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Anssi, l\u2019agence charg\u00e9e de la cyberd\u00e9fense fran\u00e7aise          \u00ab\u00a0Le ph\u00e9nom\u00e8ne criminel est \u00e0 mon avis impact\u00e9 \u00e0 la marge par le conflit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poupard, lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement sur la cybers\u00e9curit\u00e9 organis\u00e9 par le groupe Thales, \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Il ne faut pas se rassurer\u00a0\u00bb et en profiter pour baisser la garde, a-t-il ajout\u00e9.          Au d\u00e9but du conflit, la lutte au sein du groupe de ran\u00e7ongiciel Conti, entre pirates prorusses et pirates proukrainiens, avait pu laisser croire \u00e0 la prochaine \u00ab\u00a0disparition d\u2019un acteur p\u00e9nible\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Guillaume Poupard. Mais Conti a depuis resurgi, se montrant capable \u00ab\u00a0de mettre \u00e0 genoux un pays entier comme le Costa Rica qui vient de d\u00e9clarer l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence \u00e0 cause des attaques criminelles contre son administration\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9.          S\u2019agissant des attaques en provenance des Etats, Guillaume Poupard a not\u00e9 qu\u2019il y avait actuellement \u00ab\u00a0une concentration de l\u2019effort russe sur l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Face \u00e0 cette offensive, \u00ab\u00a0on voit une r\u00e9silience tr\u00e8s forte de l\u2019Ukraine, ce qui peut donner espoir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poupard.                    Lire aussi :  Trois mois de guerre en Ukraine\u00a0: contre Kiev, des cyberattaques discr\u00e8tes mais r\u00e9elles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine\u00a0a un impact marginal sur la criminalit\u00e9 informatique, selon le cyberd\u00e9fenseur fran...","dateModified":"2022-05-31T12:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T11:57:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'Ukraine avance quelque part ? On a l'impression qu'il recule sans cesse.    mouarf         Bonjour,          Au 97e\u00a0jour de la guerre, les forces ukrainiennes sont effectivement en difficult\u00e9, notamment dans la ville-cl\u00e9 de Sievierodonetsk, dont l\u2019arm\u00e9e russe a en partie pris le contr\u00f4le. Apr\u00e8s plus de trois mois de combats, la situation se tend pour les forces de Kiev dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont l\u2019arm\u00e9e russe a fait sa priorit\u00e9.          \u00ab\u00a0La situation est ultra-compliqu\u00e9e. Une partie de Sievierodonetsk est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Les Russes \u00ab\u00a0ne peuvent pas avancer librement\u00a0\u00bb, des combattants ukrainiens \u00ab\u00a0restant toujours\u00a0\u00bb dans la ville, a-t-il toutefois ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les bombardements intensifs se poursuivent, avec de probables combats de rue dans les alentours\u00a0\u00bb de la ville, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) sugg\u00e8re pour sa part que les Russes contr\u00f4leraient le nord-est et le sud-est de la ville et poursuivraient leur progression. Les combats font rage au sud de la ville, \u00e0 Tochkivka, Oustynivka, Voronove, Boribske et Metolkine. L\u2019institut juge aussi cr\u00e9dible la th\u00e8se d\u2019une prise de contr\u00f4le russe de la rive sud de la rivi\u00e8re Siversky Donets, \u00e0 l\u2019exception de la partie qui traverse Sievierodonetsk.          Toutefois, les forces ukrainiennes ont affirm\u00e9 n\u00e9anmoins regagner du terrain notamment dans la r\u00e9gion autour de Kherson, ville proche de la Crim\u00e9e pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe d\u00e9but mars. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a quitt\u00e9 le village de Mykola\u00efvka, dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un bulletin de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T15:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T11:36:29+00:00","articleBody":"     En refusant de voter la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, le Kazakhstan, le Kirghizistan, l\u2019Ouzb\u00e9kistan et le Tadjikistan montrent qu\u2019ils per\u00e7oivent les valeurs d\u00e9mocratiques comme une menace, explique Olivier Ferrando, politiste sp\u00e9cialiste de cette r\u00e9gion, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019appui tacite des Etats d\u2019Asie centrale \u00e0 la Russie est un revers pour les droits humains\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019appui tacite des Etats d\u2019Asie centrale \u00e0 la Russie est un revers pour les droits humains\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-31T11:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:58:01+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe, qui a d\u00e9couvert les corps de 152 combattants ukrainiens dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est du pays), se dit pr\u00eate \u00e0 les remettre \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense.          Lors de leurs op\u00e9rations de recherche dans l\u2019aci\u00e9rie, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient retranch\u00e9s plus de 2\u00a0000 combattants ukrainiens, notamment du r\u00e9giment Azov, pendant plusieurs semaines avant de se rendre aux forces russes \u00e0 la mi-mai, \u00ab\u00a0les soldats russes ont d\u00e9couvert un fourgon isotherme\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re.          \u00ab\u00a0Dans le fourgon, dont le syst\u00e8me de r\u00e9frig\u00e9ration ne fonctionnait pas, \u00e9taient entrepos\u00e9s 152 corps de combattants et militaires des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que \u00ab\u00a0quatre mines\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9couvertes sous les corps.          \u00ab\u00a0La partie russe pr\u00e9voit de rendre les corps d\u00e9couverts dans l\u2019aci\u00e9rie aux repr\u00e9sentants ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, affirmant que Moscou n\u2019avait re\u00e7u aucune demande de la part de Kiev pour r\u00e9cup\u00e9rer les d\u00e9pouilles.          Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de Marioupol, retranch\u00e9s dans l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal, se sont rendus aux forces russes entre le 16 et le 20\u00a0mai, apr\u00e8s trois mois d\u2019intenses combats. Pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens sont d\u00e9sormais d\u00e9tenus par les Russes, qui entendent les juger comme des criminels de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou se dit pr\u00eat \u00e0 rendre les corps de 152 combattants d\u00e9couverts \u00e0 Azovstal","dateModified":"2022-05-31T11:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:37:40+00:00","articleBody":"     Caroline (tous les lyc\u00e9ens cit\u00e9s ont requis l\u2019anonymat) se place devant le micro dispos\u00e9 sur le trottoir d\u2019une art\u00e8re strasbourgeoise, en ce lundi matin ensoleill\u00e9 du mois de mai, et lit devant une trentaine de personnes un extrait du roman de l\u2019\u00e9crivain russe Vassili Grossman.          Vie et destin (L\u2019\u00e2ge d\u2019homme, 1980), dans lequel une m\u00e8re juive attend la mort dans le ghetto de Berdytchiv, en Ukraine, liquid\u00e9 par les nazis en septembre\u00a01942. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbre, Vitia, que cette lettre te parviendra, bien que je sois derri\u00e8re les barbel\u00e9s du ghetto juif. Je ne recevrai pas ta r\u00e9ponse car je ne serai plus de ce monde\u2026\u00a0\u00bb, \u00e9nonce d\u2019une voix mal assur\u00e9e la lyc\u00e9enne bi\u00e9lorusse.          Dans ce lyc\u00e9e international, des journ\u00e9es de la m\u00e9moire sont organis\u00e9es autour de la seconde guerre mondiale. El\u00e8ves tch\u00e9tch\u00e8nes, russes, moldaves, ukrainiens, arm\u00e9niens ou az\u00e9ris s\u2019y c\u00f4toient. Le conflit ukrainien est dans toutes les t\u00eates.                    Lire aussi :  Dans la section russophone du lyc\u00e9e des Pontonniers, \u00e0 Strasbourg, se m\u00ealent \u00ab\u00a0la grande et la petite histoire\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la section russophone du lyc\u00e9e des Pontonniers, \u00e0 Strasbourg, se m\u00ealent \u00ab\u00a0la grande et la petite...","dateModified":"2022-05-31T10:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:22:56+00:00","articleBody":"     Un tribunal ukrainien a condamn\u00e9 \u00e0 onze ans et demi de prison deux soldats russes accus\u00e9s d\u2019avoir bombard\u00e9 au lance-missiles multiple deux villages dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est du pays.          Alexandre Bobikine et Alexandre Ivanov ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupable de \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de la guerre\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s qui avait commenc\u00e9 \u00e0 la mi-mai pr\u00e8s de la ville de Poltava, selon l\u2019agence Interfax-Ukraine, pr\u00e9cisant que les deux accus\u00e9s avaient \u00ab\u00a0totalement reconnu leur culpabilit\u00e9 et dit qu\u2019ils se repentaient\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Un proc\u00e8s en forme de test pour la justice ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux soldats russes condamn\u00e9s \u00e0 onze ans de prison pour avoir bombard\u00e9 des villages","dateModified":"2022-05-31T10:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:10:02+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a salu\u00e9 mardi l\u2019accord des Vingt-Sept pays de l\u2019UE, qui pr\u00e9voit une exemption pour le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc, permettant ainsi \u00e0 son pays de continuer \u00e0 recevoir du brut bon march\u00e9 venu de Russie.          Le dirigeant nationaliste bloquait, depuis plusieurs semaines, le projet d\u2019embargo europ\u00e9en, parlant de \u00ab\u00a0bombe atomique\u00a0\u00bb lanc\u00e9e sur son \u00e9conomie. Finalement, pour lever le veto de Budapest, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement, r\u00e9unis en sommet lundi \u00e0 Bruxelles, ont limit\u00e9 l\u2019arr\u00eat des importations au p\u00e9trole russe transport\u00e9 par bateau, soit les deux tiers des achats europ\u00e9ens.          \u00ab\u00a0Les familles peuvent dormir paisiblement, nous avons \u00e9cart\u00e9 l\u2019id\u00e9e la plus farfelue qui soit\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Orban dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 sur sa page Facebook. Un embargo total \u00ab\u00a0aurait \u00e9t\u00e9 insupportable pour nous (\u2026), mais nous avons r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019\u00e9viter\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le dirigeant nationaliste, qui entretenait de bonnes relations avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, avant l\u2019invasion et a, depuis, une position ambigu\u00eb.          La Hongrie, pays d\u2019Europe centrale enclav\u00e9 sans acc\u00e8s \u00e0 la mer, d\u00e9pend pour 65\u00a0% de sa consommation de p\u00e9trole des livraisons de l\u2019ol\u00e9oduc russe Droujba. Elle s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 la proposition initiale d\u2019un embargo, \u00e0 moins de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un d\u00e9lai d\u2019au moins quatre ans pour le mettre en \u0153uvre et d\u2019environ 800\u00a0millions d\u2019euros de financements europ\u00e9ens pour adapter les infrastructures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Hongrie, le premier ministre, Viktor Orban, salue l\u2019accord de l\u2019UE qui l\u2019exempte d\u2019un embargo s...","dateModified":"2022-05-31T10:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:03:21+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Thomas Gomart, historien et directeur de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI), d\u00e9sormais, termin\u00e9, merci \u00e0 lui d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations et \u00e0 vous pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Thomas Gomart est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-05-31T10:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T10:00:17+00:00","articleBody":"    Quelle est la cons\u00e9quence pr\u00e9visible pour UE \u00e0 moyen\/long terme de d\u00e9couplage \u00e9nerg\u00e9tique euro-russe?    Fdm_7777         C\u2019est une rupture historique majeure. Il y a toujours eu un arri\u00e8re-plan \u00e9nerg\u00e9tique aux crises strat\u00e9giques avec Moscou\u00a0: lors de la crise de Cuba, lors de la crise des euromissiles, et aujourd\u2019hui. Fondamentalement, apr\u00e8s 1945, les Etats-Unis ont toujours s\u00e9curis\u00e9, sur le plan naval, les approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques en provenance du Moyen-Orient pour les Europ\u00e9ens et le Japon. Avec cette crise, le flux d\u2019approvisionnement gazier Est-Ouest va \u00eatre remplac\u00e9, en partie, par un flux Ouest-Est en provenance. Le lien transatlantique s\u2019en trouve m\u00e9caniquement resserr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T10:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:56:02+00:00","articleBody":"    Y a-t-il un risque de le conflit s\u2019\u00e9tendent dans pays membre de l\u2019OTAN ou ailleurs ? Y a-t-il un risque d\u2019une attaque nucl\u00e9aire qui d\u00e9truirait un pays o\u00f9 plusieurs ? J\u2019imagine que les Russes ont une doctrine tr\u00e8s stricte quant \u00e0 l\u2019utilisation de ces armes ? Quelle est cette doctrine. ? Merci     Mama          Les Russes ont, en effet, une doctrine tr\u00e8s stricte et connue des autres, qui vise \u00e0 prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats vitaux. Cependant, Vladimir Poutine, par souci de dominer l\u2019escalade et d\u2019inhiber les Occidentaux, a plac\u00e9 son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb sous couverture nucl\u00e9aire d\u00e8s le 24 f\u00e9vrier. On ne peut pas ne pas tenir compte de ses d\u00e9clarations, qui illustrent, \u00e0 mon sens, sa d\u00e9termination \u00e0 une \u00ab\u00a0normalisation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:53:49+00:00","articleBody":"    L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine fut justifi\u00e9e, entre autres, par la possibilit\u00e9 de la voir int\u00e9grer l\u2019OTAN. Quand sera-t-il de la r\u00e9action russe face \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion possible de la Finlande et de la Suede?    BBQRaf         Cette adh\u00e9sion renforce la coh\u00e9rence entre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) pour les questions de s\u00e9curit\u00e9. C\u2019est un revers strat\u00e9gique pour la Russie, qui doit reconsid\u00e9rer les modalit\u00e9s de sa pr\u00e9sence en mer Baltique. Cela contribue \u00e0 l\u2019isoler davantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:58:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:50:22+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nVous dites qu'il est pr\u00e9matur\u00e9 de parler de la reconstruction et de la r\u00e9paration tant que les deux bellig\u00e9rants pensent pouvoir l'emporter. Cela signifie-t-il que si la Russie l'emporte, notamment \u00e0 l'Est, elle aura une l\u00e9gitimit\u00e9 ? En 2022, \"l'Occident\" risque-t-il d'\u00eatre contraint de faire avec des modifications territoriales acquises par de tels moyens (destructions massives, crimes de masse, r\u00e9gime de terreur...) ?\nDe m\u00eame, si la Russie \u00e9chouait et se retirait, qui pourrait la forcer \u00e0 r\u00e9parer et comment ? Quand on voit l'inefficacit\u00e9 de toutes les mesures prises pour l'emp\u00eacher de faire la guerre...\nMerci    Fantaisie         Concernant la Russie, il est int\u00e9ressant de voir comment la reconstruction de la Tch\u00e9tch\u00e9nie a \u00e9t\u00e9 conduite avec Kadyrov. M\u00eame remarque pour la Syrie. Pour des raisons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es, l\u2019Occident a fait le choix d\u2019une strat\u00e9gie indirecte. Par cons\u00e9quent, il d\u00e9pend des performances sur le terrain des forces ukrainiennes. Encore une fois, il me semble pr\u00e9matur\u00e9 d\u2019envisager les conditions de la reconstruction m\u00eame s\u2019il est \u00e9vident que l\u2019Union europ\u00e9enne devrait y prendre une part tr\u00e8s importante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:48:04+00:00","articleBody":"    Je suis Sud-Africain et je voudrais savoir quant est-il d'un possible r\u00e9alignement des pays africains \u00e0 la suite du conflit russo-ukrainien ; y a-t-il un foss\u00e9 qui se creuse entre les pays africains, d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui soutiennent la Russie, et de l'autre ceux plut\u00f4t favorables \u00e0 l'Ukraine ? L'Afrique deviendrait-elle une source plus importante de mati\u00e8res premi\u00e8res pour l'Europe ?    Bernard         Dans les ann\u00e9es 2000, la Russie s\u2019est employ\u00e9e \u00e0 appara\u00eetre comme un march\u00e9 \u00e9mergent en \u00e9tant un des moteurs des Brics (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud). En Afrique, elle conduit une double action\u00a0: la premi\u00e8re est informationnelle pour diffuser, avec succ\u00e8s, un discours anti-occidental\u00a0; la seconde consiste \u00e0 proposer de la \u00ab\u00a0s\u00e9curisation\u00a0\u00bb de r\u00e9gimes. Fondamentalement, les pays africains, comme ailleurs, ont tendance \u00e0 renvoyer dos \u00e0 dos la Russie et les pays occidentaux \u00e0 propos de la guerre d\u2019Ukraine. Cela participe \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la p\u00e9riph\u00e9risation de la Russie et de l\u2019Union europ\u00e9enne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:44:44+00:00","articleBody":"    On disait que la d\u00e9connexion de SWIFT \u00e9tait une \"arme nucl\u00e9aire \u00e9conomique\". Depuis, que s'est-il pass\u00e9 concr\u00e8tement c\u00f4t\u00e9 russe ?    Coco         La Russie s\u2019\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 une possible d\u00e9connexion du syst\u00e8me Swift avec son propre syst\u00e8me, Mir, \u00e9tendu \u00e0 quelques pays. Le vrai sujet r\u00e9side dans l\u2019acc\u00e8s de la Russie au dollar, qui est la cl\u00e9 de vo\u00fbte des sanctions. Sera-t-elle en mesure d\u2019honorer ses engagements en dollars dans les mois qui viennent\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:48:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:40:51+00:00","articleBody":"    Pourquoi les dirigeants occidentaux sont-ils si r\u00e9ticents \u00e0 livrer certaines armes \u00e0 longue porte (HIMAS, MLRS, avions de chasse) par crainte d'envenimer le conflit alors que les Ukrainiens n'ont mener qu'un seul raid en territoire russe ? Il serait de plus facile \u00e0 exiger des ukrainiens de ne pas utiliser ces armes conter le territoire russe puisqu'ils en sont si d\u00e9pendants. Les armes d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es peuvent d\u00e9j\u00e0 tirer en territoire russe.    Etiec53         En la mati\u00e8re, il faut distinguer les livraisons faites par les Etats-Unis et celles faites par les pays europ\u00e9ens, qui sont limit\u00e9s par leurs stocks. Cela me semble fondamental et renvoie \u00e0 la question pr\u00e9c\u00e9dente sur les intentions actuelles et futures de l\u2019administration am\u00e9ricaine. Les Occidentaux veulent rester dans une strat\u00e9gie indirecte de l\u00e9gitime d\u00e9fense collective face \u00e0 l\u2019agression de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:38:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, je pensais que la guerre en Ukraine pr\u00e9cipiterait l'accord sur le nucl\u00e9aire Iranien (les occidentaux ayant int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le p\u00e9trole, voire le gaz, Iranien se retrouve sur le march\u00e9). Or ce n'est pas (encore ?) le cas, qu'est ce qui bloque ?    Julien         Ce qui bloque, c\u2019est l\u2019antagonisme fondamental entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington. La R\u00e9publique islamique d\u2019Iran se construit, depuis 1979, sur cette opposition. C\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un r\u00e9gime \u00e0 part depuis la prise d\u2019otages de son ambassade, singularit\u00e9 renforc\u00e9e par la menace explicite qu\u2019elle fait peser sur Isra\u00ebl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:36:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, vas t-on se retrouver avec un nouveau rideau de fer entre l'Europe+Ukraine et la Russie + B\u00e9larus ?     Willym18         En Bi\u00e9lorussie, la soci\u00e9t\u00e9 civile s\u2019est mobilis\u00e9e contre Alexandre Loukachenko, qui se maintient au pouvoir gr\u00e2ce au concours de Moscou. Les deux pays se retrouvent dans une situation similaire au regard de l\u2019Occident, m\u00eame si Minsk ne peut pas se voir imputer les m\u00eames crimes que Moscou, \u00e0 ce stade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:34:23+00:00","articleBody":"    Compte tenu du leadership am\u00e9ricain avec Joe Biden, est-ce qu'une victoire des r\u00e9publicains aux midterms et de Trump en 2024 ne serait pas la fin du bloc occidental ? Poutine n'a qu'environ deux ans \u00e0 tenir si c'est le cas.    Humphrey         Quelle aurait \u00e9t\u00e9 l\u2019attitude am\u00e9ricaine si Donald Trump avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu\u00a0? C\u2019est une question pour Vladimir Poutine, \u00e9videmment, mais aussi pour les Europ\u00e9ens, qui ne peuvent pas ne pas int\u00e9grer la versatilit\u00e9 du leadership am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:30:55+00:00","articleBody":"    En parall\u00e8le du conflit en Ukraine qui s'enlise, la tension semble monter entre les Etats-Unis et la Chine au sujet de Ta\u00efwan. Faut-il s'attendre \u00e0 un fractionnement, une bipolarisation du monde comme nous l'avons connu lors de la guerre froide? Qui aurait le plus \u00e0 perdre, de la Chine ou du bloc occidental en cas de rupture commercial et diplomatique?    Pierre         C\u2019est une autre forme de bipolarisation que celle de la guerre froide qui appara\u00eet. Il est frappant de constater, m\u00eame apr\u00e8s la crise sanitaire, l\u2019intensification des interd\u00e9pendances en raison, notamment, des flux de donn\u00e9es et l\u2019intensification de la rivalit\u00e9 strat\u00e9gique. Le d\u00e9couplage sino-am\u00e9ricain concerne certains secteurs technologiques, mais pas l\u2019ensemble des relations \u00e9conomiques. Il y a une forme de continuation \u00e9conomique masqu\u00e9e par une divergence politique fondamentale. Le changement tient dans le fait que les acteurs \u00e9conomiques int\u00e8grent d\u00e9sormais cette derni\u00e8re dans leurs anticipations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:27:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, au vu du contexte, est-ce que la Chine n'est pas en train de gagner \u00e0 tout les niveaux avec quoi qu'on en dise une d\u00e9stabilisation \u00e0 minima de l'Europe et une Russie qui sera oblig\u00e9 de lui manger dans la main ? Tout en se positionnant comme la force dominante d'un monde de plus en plus polaris\u00e9 et oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on appel \"l'occident\"    Chad         La guerre d\u2019Ukraine illustre \u00e0 la fois la solidit\u00e9 et les limites du partenariat sino-russe. M\u00eame s\u2019il cherche \u00e0 appara\u00eetre \u00ab\u00a0neutre\u00a0\u00bb sur le plan diplomatique, Xi Jinping ne dissimule pas sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine. A court terme, la Chine n\u2019a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir une \u00e9conomie mondiale trop profond\u00e9ment affect\u00e9e par la guerre d\u2019Ukraine. Il est certain que cette guerre renforce indirectement le r\u00f4le de la Chine et des Etats-Unis, et entra\u00eene une perte d\u2019influence \u00e0 l\u2019\u00e9chelle globale de l\u2019Union europ\u00e9enne et de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:26:08+00:00","articleBody":"    Quand la guerre sera finie, comment se pr\u00e9munir d'une nouvelle tentative russe dans quelques ann\u00e9es ? Comment s'assurer que la Russie paye pour la reconstruction des habitations, \u00e9coles, h\u00f4pitaux, entreprises, infrastructures... qu'elle a bombard\u00e9es ?    Lyly         Le \u00ab\u00a0quand\u00a0\u00bb est la question centrale, car cette guerre pourrait bien perdurer. Elle peut conna\u00eetre des phases d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration et de d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration en fonction de l\u2019\u00e9volution sur le terrain. La Russie a marqu\u00e9 une pause strat\u00e9gique de huit ans entre l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et l\u2019offensive du 24\u00a0f\u00e9vrier. A mon sens, il est pr\u00e9matur\u00e9 de songer aux modalit\u00e9s de reconstruction tant que les deux bellig\u00e9rants pensent pouvoir l\u2019emporter militairement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:23:12+00:00","articleBody":"    A part les pays europ\u00e9ens, qui ach\u00e8te le p\u00e9trole et le gaz russe ? Est-ce au m\u00eame prix que ce que payent les europ\u00e9ens ? Merci    jesuisunukr\u00e9nien         Le p\u00e9trole est un march\u00e9 mondial et liquide. Par cons\u00e9quent, la Russie peut chercher d\u2019autres clients \u00e0 condition que son brut reste concurrentiel (co\u00fbt d\u2019extraction et de transport) par rapport \u00e0 celui d\u2019autres producteurs. C\u2019est beaucoup plus compliqu\u00e9 pour le gaz, qui s\u2019exporte principalement par gazoducs. Elle a construit un gazoduc vers la Chine, mais cela ne suffirait pas \u00e0 compenser la perte du march\u00e9 europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:21:34+00:00","articleBody":"    J'ai lu dans plusieurs m\u00e9dias que l'Iran allait proposer \u00e0 l'UE de vendre son gaz. Est-ce d\u00e9j\u00e0 possible techniquement (j'imagine que l'export doit passer par la Turquie) ? Et est-ce qu'il ne s'agit pas aussi pour les mollahs de tenter un rapprochement pour une lev\u00e9e des sanctions li\u00e9es au nucl\u00e9aire ? Enfin, est-ce que cela jouerait sur les relations russo-iraniennes ?    Tine         La facteur iranien est l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments de cette guerre. Dans un contexte de forte tension sur les prix, le retour de l\u2019Iran sur le march\u00e9 p\u00e9trolier apporterait un peu de souplesse sans modifier toutefois les \u00e9volutions structurelles. Concernant le gaz, il est surtout utilis\u00e9 pour sa consommation domestique. L\u2019administration Biden ne semble gu\u00e8re d\u00e9sireuse de conclure un nouvel accord avec T\u00e9h\u00e9ran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:18:23+00:00","articleBody":"    Il semble exister une difference d'opinion dans la communaute des observateurs. D'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui pensent comparer la guerre en Ukraine avec la guerre de 1870, ou la 1ere Guerre mondiale, et voient un cessez le feu possible en \u00e9change de cession(s) de territoires, et plus tard une eventuelle reprise du conflit. D'autres pensent que toute negociation avec Poutine est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec et ne sera qu'un leurre... Est- il effectvement possible (d'un point de vue strategique) d'envisager de negocier avec Poutine ?    Hannibal         Ce sont les Ukrainiens qui en d\u00e9cideront. Ce sont eux qui subissent l\u2019agression de la Russie. La r\u00e9sistance qu\u2019ils opposent a mis en \u00e9chec le projet n\u00e9ocolonial de Moscou. Le parall\u00e8le avec 1870 me semble trompeur. Il y a, dans cette guerre en Ukraine, une dimension historique et id\u00e9ologique. La Russie consid\u00e8re qu\u2019avoir \u00e9t\u00e9 victorieuse contre le nazisme en 1945 justifie son discours sur une \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. Parall\u00e8lement, elle s\u2019est engag\u00e9e dans une guerre de mod\u00e8le avec l\u2019Union europ\u00e9enne depuis vingt ans, convaincue qu\u2019elle serait la premi\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficiaire d\u2019une d\u00e9soccidentalisation du monde acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:15:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa n\u00e9cessit\u00e9 de faire front contre l'invasion russe oblige \u00e0 faire des concessions \u00e0 ceux de nos alli\u00e9s parmi les moins d\u00e9mocrates, je pense \u00e0 La Hongrie et la Pologne dans l'UE, et \u00e0 la Turquie dans l'OTAN. Cela ne risque-t-il pas d'avoir des cons\u00e9quences n\u00e9fastes \u00e0 long terme sur la d\u00e9mocratie dans le bloc occidental ?    Boutereille         Sur la Russie, la Pologne et la Hongrie sont sur des positions tr\u00e8s oppos\u00e9es. La Hongrie de Viktor Orban est le pays qui reste le plus proche de Moscou, pour des raisons \u00e0 la fois id\u00e9ologiques et \u00e9conomiques. Les deux pays font l\u2019objet de vives critiques de la part de leurs partenaires europ\u00e9ens concernant l\u2019\u00e9volution de l\u2019Etat de droit. C\u2019est certain que leurs positionnements respectifs fragilisent le discours de l\u2019Union europ\u00e9enne sur les vertus d\u00e9mocratiques au regard du monde ext\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:15:04+00:00","articleBody":"    Le positionnement de la France qui appelle encore \u00e0 la n\u00e9gociation avec la Russie n'est-il pas celui d\u00e9j\u00e0 pris pour les accords de Munich, avec la suite que l'on sait ? Plus globalement, qu'attend r\u00e9ellement Macron d'une n\u00e9gociation dans laquelle l'un des partis n'a aucune demande l\u00e9gitime ?    steph         La France a toujours cherch\u00e9 \u00e0 avoir une politique russe distincte. Elle est entr\u00e9e dans la Premi\u00e8re Guerre mondiale avec une alliance avec la Russie et le Royaume-Uni pour en sortir avec l\u2019embryon d\u2019alliance atlantique. En un sens, les Etats-Unis se sont substitu\u00e9s \u00e0 la Russie imp\u00e9riale. Emmanuel Macron cherche \u00e0 \u00eatre une \u00ab\u00a0puissance d\u2019\u00e9quilibre\u00a0\u00bb, ce qui n\u2019est pas toujours bien compris par ses partenaires, tout en restant fid\u00e8le \u00e0 son syst\u00e8me d\u2019alliance. Paris soutient politiquement et militairement l\u2019Ukraine comme ses alli\u00e9s, tout en rappelant que la Russie, quelle que soit l\u2019issue de la guerre, restera en Europe\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:09:27+00:00","articleBody":"    La Turquie en d\u00e9pit de son positionnement officielle n'est-elle pas tout de m\u00eame en train de basculer doucement du c\u00f4t\u00e9 de la Russie, beaucoup moins regardante, sur sa politique int\u00e9rieur un peu \"rude\" ?    R\u00e9-mon         Les relations entre la Russie et la Turquie restent tr\u00e8s ambivalentes. Ankara ach\u00e8te des syst\u00e8mes antimissiles \u00e0 Moscou tout en vendant ses drones \u00e0 Kiev. C\u2019est la Russie qui aide la Turquie \u00e0 construire ses centrales nucl\u00e9aires. Depuis 2016, Poutine et Erdogan ont resserr\u00e9 leurs liens, en d\u00e9pit de divergences profondes sur des dossiers comme la Syrie ou la Libye. Depuis f\u00e9vrier\u00a02022, Ankara cherche \u00e0 attirer les milieux d\u2019affaires russes, qui se r\u00e9organisent et s\u2019installent aussi dans les pays du Golfe. Dans le m\u00eame temps, Ankara se souvient que, avant Catherine\u00a0II, la Crim\u00e9e fut ottomane\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T09:00:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, si l'on se projette \u00e0 moyen terme (on va dire 5 ans, avec un syst\u00e8me toujours tenu par les Poutiniens) est il possible d'imaginer l'Occident se r\u00e9engager \u00e9conomiquement avec la Russie (r\u00e9investir, voir les entreprises y retourner)? Ou bien l'hypoth\u00e8se la plus probable reste un d\u00e9couplage \u00e9conomique de long terme, assez \u00e9tanche, quelle que soit l'\u00e9volution de la situation en Ukraine, avec des entreprises occidentales qui n'y retournent pas, des sanctions qui persistent, et une Russie coup\u00e9e des \u00e9conomies US et Europe et condamn\u00e9e \u00e0 la vassalit\u00e9 face \u00e0 la Chine?     Simon M         Pour les acteurs \u00e9conomiques, le risque \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb est l\u00e0 pour durer. Il est beaucoup plus facile de mettre en place un r\u00e9gime de sanctions que de le lever comme le montre l\u2019exemple de l\u2019Iran. Cette guerre entra\u00eene une rupture historique\u00a0: le d\u00e9couplage \u00e9nerg\u00e9tique euro-russe, qui a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 partir de 1962 avec la construction du pipeline baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Amiti\u00e9\u00a0\u00bb. Il est \u00e9vident que la Russie est en train d\u2019accentuer sa d\u00e9pendance \u00e0 la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:54:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-on connaitre les objectifs (ind\u00e9pendamment de la souverainet\u00e9 des Etats) poursuivis par l'OTAN dans son extension vert l'Est apr\u00e8s la disparition de l'URSS ? Merci.    Julienne         Apr\u00e8s la chute de l\u2019URSS, l\u2019OTAN a d\u00fb trouver une nouvelle raison d\u2019\u00eatre. Elle s\u2019est pos\u00e9e comme la principale organisation politico-militaire sur le continent pendant que l\u2019OSCE se concentrait sur la ma\u00eetrise des armements. Son extension vers l\u2019est ne peut se comprendre sans l\u2019\u00e9largissement de l\u2019URSS des pays rejoignant les structures dites \u00ab\u00a0euro-atlantiques\u00a0\u00bb pour quitter l\u2019influence historique de Moscou. Sur un plan strat\u00e9gique, il s\u2019agissait de prendre des positions en Baltique et en mer Noire dans une logique d\u2019acc\u00e8s au Moyen-Orient. N\u2019oublions pas que l\u2019intervention britannico-am\u00e9ricaine en Irak, \u00e0 laquelle Moscou, Paris et Berlin se sont oppos\u00e9s, est ant\u00e9rieure \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de 2004.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T09:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:47:52+00:00","articleBody":"    Quelles seraient les cons\u00e9quences d\u00e9mographique et \u00e9conomique d'une prise totale du Donbass de la part de la Russie? Et quelle est la situation au sujet de la Transnistrie actuellement ?     Lucas         La particularit\u00e9 de cette guerre est d\u2019opposer deux pays en crise d\u00e9mographique. Vladimir Poutine a fait de la d\u00e9mographie un objectif politique de ses mandats successifs. Et l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014 a permis d\u2019ajouter plus de deux millions de personnes \u00e0 la population de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Dans une logique territoriale classique, la Russie pense renforcer sa puissance en annexant des territoires et en faisant des additions de populations. Des troupes russes sont pr\u00e9sentes en Transnistrie depuis 1991, fragilisant la Moldavie et mena\u00e7ant la Roumanie. Odessa se trouve \u00e0 une soixante de kilom\u00e8tres de l\u00e0\u2026 et Moscou pourrait rechercher une forme de continuit\u00e9 territoriale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:42:49+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Je m'interroge sur les enjeux autour de la mer noire. Ils apparaissent comme importants pour la Russie, pour son acc\u00e8s \u00e0 la m\u00e9diterran\u00e9e ? Mais la Turquie n'en a-t-elle pas le contr\u00f4le et le pouvoir de bloquer toute man\u0153uvre Russe ? Quel int\u00e9r\u00eat pour la Russie de contr\u00f4ler  une plus grande partie de ces eaux, si elle ne lui permette pas de l'utiliser commercialement, militairement vers la m\u00e9diterran\u00e9e  ?    alex         La mer Noire est un espace strat\u00e9gique, toujours sensible. C\u2019est par elle que les th\u00e9\u00e2tres ukrainien et syrien sont reli\u00e9s. Membre de l\u2019OTAN, la Turquie est garante de la convention de Montreux (1936), qui pr\u00e9voit les conditions de passage des b\u00e2timents de guerre par le d\u00e9troit du Bosphore. Pour la Russie, la ma\u00eetrise de la mer Noire est un enjeu depuis l\u2019entr\u00e9e de la Bulgarie et de la Roumanie dans l\u2019OTAN dans sa strat\u00e9gie d\u2019acc\u00e8s au Moyen-Orient. Elle veut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la puissance dominante sur cette mer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:37:01+00:00","articleBody":"    La flamb\u00e9e des prix de la plupart des mati\u00e8res premi\u00e8res cons\u00e9quence directe de la guerre en Ukraine, impacte tout autant la Russie que l'Europe, Poutine et la Russie ont-ils les reins assez solides pour tenir dans le temps alors que la grogne monte dans nos pays \u00e0 cause du pouvoir d'achat ? Joue t-il l'usure ? Merci     Ju         Economie de rente, la Russie b\u00e9n\u00e9ficie m\u00e9caniquement de prix du p\u00e9trole \u00e9lev\u00e9s. Par ailleurs, elle est active au sein de l\u2019OPEP+ en dialoguant avec l\u2019Arabie saoudite depuis plusieurs ann\u00e9es. Pour l\u2019heure, la hausse des prix fait surtout ressentir ses effets sur les \u00e9conomies europ\u00e9ennes en provoquant le retour de l\u2019inflation. Elles doivent trouver des solutions de rechange au p\u00e9trole et, surtout, au gaz en provenance de Russie. Pour cette derni\u00e8re, les effets se verront apr\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 avec, notamment, des capacit\u00e9s d\u2019investissement tr\u00e8s r\u00e9duites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:34:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, Quels gains r\u00e9els la Russie peut-elle se pr\u00e9valoir dans cette guerre except\u00e9 celle de la territorialit\u00e9  qui est assez limit\u00e9e car elle ne fait qu'ent\u00e9riner l'acc\u00e8s sur une mer ferm\u00e9e qui est d\u00e9j\u00e0 effective ?\r\nMerci    Sharpei         Pour l\u2019heure, le rapport entre les gains territoriaux, les pertes et les sanctions est tr\u00e8s d\u00e9favorable \u00e0 la Russie, qui m\u00e8ne une guerre coloniale anachronique. Son ambition est de couper l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire de l\u2019Ukraine pour r\u00e9unir de vieilles terres de l\u2019empire russe et poursuivre ainsi ses chim\u00e8res imp\u00e9riales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:31:04+00:00","articleBody":"    Bonjour. Compte tenu de l'attitude de la Russie de Poutine, temps que ce dernier sera au pouvoir, la Russie ne va t-elle pas se transformer en Cor\u00e9e du nord du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident avec des \u00e9changes \u00e9conomiques et diplomatiques quasi nuls?     Citoyen europ\u00e9en         La Russie est en passe d\u2019\u00eatre d\u00e9connect\u00e9e du versant occidental de la mondialisation, qui en compte d\u2019autres. Le parall\u00e8le avec la Cor\u00e9e du Nord n\u2019est pas pertinent compte tenu de la g\u00e9ographie du pays, de sa tradition diplomatique et de son empreinte \u00e9conomique\u00a0: la Russie veut continuer \u00e0 exporter ses ressources.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:29:25+00:00","articleBody":"    Bonjour Thomas, doit on s'attendre \u00e0 la r\u00e9apparition du rideau de fer tel que nous l'avons connu apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale?    Loamr         Non pas sous la m\u00eame forme avec un mur, mais il faut s\u2019attendre \u00e0 une Russie durablement isol\u00e9e sur le continent europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky salue les sanctions de l\u2019UE, mais les juge trop tardi...","dateModified":"2022-05-31T08:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:29:17+00:00","articleBody":"     La principale banque russe, Sberbank, a affirm\u00e9, mardi, que son exclusion du syst\u00e8me financier international Swift, d\u00e9cid\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne, n\u2019aura qu\u2019un effet limit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous travaillons normalement, les principales restrictions sont d\u00e9j\u00e0 en vigueur\u00a0\u00bb, \u00e9crit, dans un communiqu\u00e9, la banque, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9e par de lourdes mesures am\u00e9ricaines et britanniques depuis l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019exclusion de Swift ne change rien \u00e0 la situation pour les r\u00e8glements internationaux\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle. \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations internes \u00e0 la Russie ne d\u00e9pendent pas de Swift, et seront r\u00e9alis\u00e9es par la banque normalement\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019\u00e9tablissement.          Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 de s\u00e9v\u00e8res contraintes \u00e0 Sberbank, gelant d\u00e9but avril tous ses avoirs\u00a0\u00ab\u00a0en contact avec le syst\u00e8me financier am\u00e9ricain\u00a0\u00bb, et interdisant toute transaction avec des acteurs am\u00e9ricains. Le Royaume-uni a aussi gel\u00e9 les actifs de la premi\u00e8re banque russe.          Lundi soir, les 27 Etats membres de l\u2019UE ont trouv\u00e9 un accord sur un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie pour son offensive en Ukraine, permettant de r\u00e9duire de quelque 90 % leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, \u00e9largissant la liste noire de l\u2019UE \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s et excluant trois banques russes du syst\u00e8me international Swift, dont Sberbank.          Swift est l\u2019un des plus importants r\u00e9seaux de messagerie bancaire et financi\u00e8re, permettant le transit des ordres de paiement entre banques, des ordres de transferts de fonds de la client\u00e8le des banques, des ordres d\u2019achat et de vente de valeurs mobili\u00e8res,\u00a0etc. Sberbank est l\u2019h\u00e9ritier des caisses d\u2019\u00e9pargne de l\u2019\u00e9poque tsariste et presque tous les Russes y ont un compte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banque russe Sberbank assure que l\u2019exclusion de Swift ne l\u2019affectera pas","dateModified":"2022-05-31T08:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:19:50+00:00","articleBody":"     Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, a annonc\u00e9 la venue de son homologue russe. \u00ab\u00a0[Sergue\u00ef] Lavrov viendra en Turquie, le 8\u00a0juin, avec une d\u00e9l\u00e9gation militaire pour discuter, entre autres, de l\u2019instauration de corridors s\u00e9curis\u00e9s pour le transport des c\u00e9r\u00e9ales. C\u2019est la question la plus importante, a fait savoir le ministre, qui veut \u00ab\u00a0cr\u00e9er un centre d\u2019observation des corridors \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe se rendra, le 8\u00a0juin, en Turquie afin de discuter de la mise en...","dateModified":"2022-05-31T08:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T08:01:07+00:00","articleBody":"     Posez vos questions \u00e0 Thomas Gomart, historien et directeur de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI). Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 10 h 30. Vous pouvez pr\u00e9c\u00e9der vos questions d\u2019une mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s bient\u00f4t cent jours de guerre en Ukraine, quelles sont ses cons\u00e9quences g\u00e9opolitiques et g\u00e9o-\u00e9c...","dateModified":"2022-05-31T08:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T07:34:53+00:00","articleBody":"     Les forces russes contr\u00f4lent d\u00e9sormais\u00a0\u00ab\u00a0une partie\u00a0\u00bb\u00a0de Sievierodonetsk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, qu\u2019elles pilonnent et essaient de prendre depuis des semaines, a annonc\u00e9 mardi le gouverneur de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0La situation est ultracompliqu\u00e9e. Une partie de Sievierodonetsk est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk.                    Voir aussi :  Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes contr\u00f4lent \u00ab\u00a0une partie\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-05-31T07:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T07:15:49+00:00","articleBody":"     Des dames arborant chapeau de paille et lunettes de soleil discutent gentiment sur la place du village. On se croirait un jour de march\u00e9 \u00e0 Lymany, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. La veille, le 27\u00a0mai, toute la commune a re\u00e7u le m\u00eame SMS\u00a0:          \u00ab\u00a0Attention, Lymany\u00a0va \u00eatre bombard\u00e9e. Vous avez jusqu\u2019au 30\u00a0mai pour fuir ou rallier les forces russes. La victoire sera de notre c\u00f4t\u00e9. \u00bb\u00a0          Plusieurs tirs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9ventr\u00e9 la mairie en avril, puis l\u2019\u00e9cole d\u2019un bourg voisin, et fait deux morts dans un immeuble de la commune. Personne, pourtant, ne para\u00eet s\u2019affoler. \u00ab\u00a0Encore de la propagande pour semer la panique\u00a0\u00bb,\u00a0coupe Natalia Panachy, maire et professeure de physique, du ton qu\u2019on prendrait pour parler d\u2019une publicit\u00e9 envahissante.          Retrouvez le reportage de Florence Aubenas sur cette ville, russophile avant la guerre, qui s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e un pivot de la mobilisation populaire face \u00e0 l\u2019occupant.                    Lire aussi :  Mykola\u00efv, mod\u00e8le de r\u00e9sistance citoyenne \u00e0 l\u2019invasion russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv, mod\u00e8le de r\u00e9sistance citoyenne \u00e0 l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-05-31T07:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T07:01:28+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir sanctionn\u00e9 la Bulgarie, la Pologne et la Finlande, le gazier russe Gazprom a suspendu les livraisons de gaz au fournisseur n\u00e9erlandais GasTerra, face \u00e0 son refus de payer en roubles. \u00ab\u00a0Gazprom a cess\u00e9 totalement ses livraisons de gaz \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 GasTerra B.V. [Pays-Bas] du fait du non-paiement en roubles\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le g\u00e9ant russe dans un communiqu\u00e9 sur sa messagerie Telegram.          La d\u00e9cision de la soci\u00e9t\u00e9 russe survient alors que les Pays-Bas ont refus\u00e9, comme la plupart des autres pays europ\u00e9ennes, \u00e0 l\u2019exception notable de la Hongrie de Viktor Orban, de payer leurs importations gazi\u00e8res en roubles \u2013 une nouvelle clause impos\u00e9e par le Kremlin aux pays\u00a0\u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb, depuis le 1er\u00a0avril.          Le groupe GasTerra avait refus\u00e9, r\u00e9clamant le respect d\u2019obligations contractuelles et notant que des versements tels que le r\u00e9clame le Kremlin pr\u00e9sentaient\u00a0\u00ab\u00a0un risque de violation des sanctions \u00e9labor\u00e9es par l\u2019UE\u00a0\u00bb. Les N\u00e9erlandais d\u00e9pendent de la Russie pour environ 15% de leurs approvisionnements en gaz, soit quelque six milliards de m\u00e8tres cubes par an, selon le gouvernement.          C\u2019est moins que la moyenne europ\u00e9enne de 40 %, mais comme d\u2019autres pays europ\u00e9ens, les Pays-Bas s\u2019efforcent de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9nergie russe. La d\u00e9cision du g\u00e9ant russe de l\u2019\u00e9nergie signifie que deux milliards de m\u00e8tres cubes de gaz ne seront pas fournis aux Pays-Bas d\u2019ici octobre, avait pr\u00e9venu GasTerra, ajoutant avoir\u00a0\u00ab\u00a0anticip\u00e9 cela en achetant du gaz ailleurs\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le russe Gazprom suspend les livraisons de gaz aux Pays-Bas","dateModified":"2022-05-31T07:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T06:51:57+00:00","articleBody":"     Dix jours apr\u00e8s la conqu\u00eate de Marioupol par les forces russes, un premier navire commercial, charg\u00e9 de m\u00e9tal, a quitt\u00e9 le port ukrainien de Marioupol pour rejoindre Rostov-sur-le-Don, en Russie, a annonc\u00e9 le dirigeant s\u00e9paratiste prorusse Denis Pouchiline.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui 2 500\u00a0tonnes de rouleaux de t\u00f4le lamin\u00e9e sont sorties du port de Marioupol, le bateau s\u2019est dirig\u00e9 vers Rostov\u00a0\u00bb, \u00e9crit le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk sur sa messagerie Telegram.          Au 86e\u00a0jour de guerre, Moscou a annonc\u00e9, vendredi\u00a020\u00a0mai, avoir achev\u00e9 la conqu\u00eate de Marioupol. La ville portuaire strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov est devenue l\u2019incarnation \u00e0 la fois du martyre et de la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine.          Les derniers d\u00e9fenseurs de la ville, assi\u00e9g\u00e9s pendant des semaines dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ont fini par se rendre. La reddition des soldats ukrainiens de Marioupol, n\u00e9goci\u00e9e pendant trois semaines entre Kiev et Moscou, a dur\u00e9 cinq jours.                              Lire aussi :  La Russie proclame sa victoire \u00e0 Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire commercial a quitt\u00e9 Marioupol pour la Russie, selon un dirigeant s\u00e9paratiste prorusse","dateModified":"2022-05-31T07:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T05:28:43+00:00","articleBody":"     Les vingt-sept chefs d\u2019Etat et de gouvernement se sont mis d\u2019accord, lundi soir, sur un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, pour s\u2019en passer, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, de 90\u00a0% des approvisionnements actuels. Des am\u00e9nagements sont pr\u00e9vus pour la Hongrie, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Slovaquie ainsi que la Bulgarie, dont l\u2019approvisionnement en p\u00e9trole provient largement de Russie.               Concr\u00e8tement\u00a0:         l\u2019embargo ne porte, pour le moment, que sur les livraisons par bateau (soit les deux tiers des achats europ\u00e9ens), la Bulgarie pouvant encore en acheter pendant un an et demi\u00a0;          le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc (qui concerne la Hongrie, la R\u00e9publique tch\u00e8que et Slovaquie) est, pour le moment, exempt\u00e9 avant d\u2019\u00eatre discut\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb\u00a0;          les pays concern\u00e9s par les exemptions ont pour interdiction de r\u00e9exporter le p\u00e9trole russe qu\u2019ils ach\u00e8tent.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains Etats europ\u00e9ens sont tr\u00e8s d\u00e9pendants du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-31T06:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T04:45:59+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis depuis hier en sommet extraordinaire \u00e0 Bruxelles, les Vingt-Sept doivent aborder, aujourd\u2019hui, la crise alimentaire li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine qui menace en particulier le continent africain.          L\u2019Ukraine et les pays occidentaux accusent Moscou de bloquer les ports ukrainiens de la mer Noire, ce que r\u00e9futent les responsables russes. Le pr\u00e9sident Ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, hier soir, que la Russie emp\u00eachait ainsi l\u2019exportation de 22\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, hier, \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 travailler avec la Turquie \u00e0 la libre circulation des marchandises en mer Noire, dont \u00ab\u00a0l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales provenant des ports ukrainiens\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise alimentaire \u00e0 l\u2019ordre du jour de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-05-31T06:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T04:39:31+00:00","articleBody":"     La mesure permettra \u00e0 la Hongrie, la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que de continuer \u00e0 \u00eatre approvisionn\u00e9es. Les Europ\u00e9ens se passeront, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, de 90\u00a0% du p\u00e9trole qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 la Russie.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-31T04:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T04:35:24+00:00","articleBody":"      Les 27 pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord, lundi soir, sur un embargo progressif du p\u00e9trole russe. Il concernera, dans un premier temps, le p\u00e9trole transport\u00e9 par bateau, soit les deux tiers des achats europ\u00e9ens d\u2019or noir russe. Une exemption temporaire a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue pour le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc afin de lever le veto de Budapest. Au total, ce sont 90\u00a0% des exportations de p\u00e9trole russe vers l\u2019UE qui seront arr\u00eat\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Le sixi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes comprend aussi l\u2019exclusion de trois banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, dont Sberbank, principal \u00e9tablissement du pays, et il pr\u00e9voit un \u00e9largissement de la liste noire de l\u2019UE \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s, dont la t\u00eate de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill.          Un journaliste fran\u00e7ais tu\u00e9 en Ukraine, lors d\u2019un reportage pour BFM-TV sur un convoi humanitaire. Une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 la suite de la mort, lundi, de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, 32\u00a0ans.          L\u2019arm\u00e9e russe tente d\u2019encercler Sievierodonetsk et d\u2019en prendre le contr\u00f4le depuis plusieurs semaines, dans une offensive qui s\u2019est intensifi\u00e9e ces derniers jours, face \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident Zelensky a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9tait en difficult\u00e9. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass reste extr\u00eamement difficile. L\u2019arm\u00e9e russe essaie d\u2019y concentrer ses forces pour mettre de plus en plus de pression sur nos d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi soir.          Les forces ukrainiennes ont affirm\u00e9 n\u00e9anmoins regagner du terrain dans le Sud, notamment dans la r\u00e9gion autour de Kherson, ville proche de la Crim\u00e9e pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe d\u00e9but mars. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a quitt\u00e9 le village de Mykola\u00efvka, dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, affirme un bulletin de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne publi\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, \u00e9voquant le d\u00e9part en \u00ab\u00a0panique\u00a0\u00bbde soldats russes \u00ab\u00a0d\u00e9moralis\u00e9s\u00a0\u00bb.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le blocus russe des ports maritimes ukrainiens emp\u00eache Kiev d\u2019exporter 22\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 travailler avec la Turquie \u00e0 la libre circulation des marchandises en mer Noire, dont \u00ab\u00a0l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales provenant des ports ukrainiens\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-31T05:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html#477155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-a-identifie-quelques-milliers-d-affaires-de-crimes-de-guerre-dans-le-donbass_6128291_3210.html","datePublished":"2022-05-31T04:33:49+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/433/0/5198/2599/1342/671/60/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue pour ce nouveau direct sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-31T04:56:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/5198/3466/1342/894/3/0/c7cd1a3_5335488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/31/19-3">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Entre 2010 et 2021, l’Etat a réduit drastiquement les effectifs des préfectures et des services locaux des ministères, et recouru massivement aux contrats courts. Les magistrats de la rue Cambon préconisent une gestion plus « réaliste ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       La France des territoires             La Cour des comptes fustige la gestion par l’Etat de ses agents de terrain      Entre 2010 et 2021, l’Etat a réduit drastiquement les effectifs des préfectures et des services locaux des ministères, et recouru massivement aux contrats courts. Les magistrats de la rue Cambon préconisent une gestion plus « réaliste ».          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 17h12    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les services de l’Etat dans les territoires sont à « un tournant de leur histoire », prévient la Cour des comptes dans un rapport publié le 31 mai. Et le gouvernement doit, cette fois-ci, adopter une gestion plus « réaliste » de ses effectifs sur le terrain. Une manière polie de souligner le fait que, entre 2010 et 2021, l’Etat a fait à peu près n’importe quoi. En saignant les préfectures, il s’est tiré une balle dans le pied, en affaiblissant ses moyens d’agir dans les territoires. Et l’enjeu est désormais d’éviter que les postes préservés dans des services vieillissants ne restent vacants faute de candidats, soupire l’institution financière.          Le jugement de la Cour des comptes est sévère. Et remarquable, car il n’est pas courant que celle-ci se plaigne d’économies. Cela dit, ce n’est pas la baisse des dépenses en tant que telle qui préoccupe les juges, mais la manière dont elle a été conduite. « Aujourd’hui, écrivent les magistrats de la rue Cambon, les préfectures ne fonctionnent qu’au moyen de contrats courts qui précarisent leurs titulaires et désorganisent les services. »          Les agents dont il est question sont ceux qui appartiennent à la fonction publique de l’Etat placée sous l’autorité du préfet de région ou de département. Il s’agit donc des personnels des préfectures et des services locaux des ministères, comme ceux de l’agriculture, du travail ou de l’emploi, par exemple. Ils ne représentent que 5 % des 1,9 million d’agents de l’Etat, dont l’essentiel est composé d’enseignants ou de policiers. Mais la baisse n’en est pas moins sensible : entre 2012 et 2020, leurs effectifs sont passés de 82 400 à 70 700, soit − 14 %. La Cour reconnaît cependant que les données fournies par le ministère de l’intérieur, responsable de ces personnels, « ne sont pas fiables ».          « Un vecteur de précarité »          Les catégories C de la fonction publique et les sous-préfectures ont été particulièrement touchées. Celles-ci ont perdu un quart de leurs effectifs, et certaines ne comptent plus qu’« entre trois et cinq agents, ce qui rend ces structures très fragiles en cas de vacance de poste prolongée », note la cour.          Pour compenser, l’Etat recourt massivement à des contrats courts qui « précarisent leurs titulaires ». Ces vacataires sont « destinés non seulement à faire face à des pics d’activité, mais également à compenser des suppressions de postes, notamment dans les centres de délivrance de titres et au service des étrangers ». Ils représentent aujourd’hui 10 % des effectifs des préfectures et leur rémunération (pour les contrats de moins d’un an) est passée de 11,3 millions d’euros en 2010 à 67,2 millions d’euros en 2021. Cela doit cesser, affirme la cour : « On ne saurait se satisfaire de ce que l’emploi public devienne un vecteur de précarité pour les titulaires de ces contrats courts. »        Il vous reste 30.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/31/la-cour-des-comptes-fustige-la-gestion-par-l-etat-de-ses-agents-de-terrain_6128388_823448.html"},"headline":"La Cour des comptes fustige la gestion par l\u2019Etat de ses agents de terrain","dateCreated":"2022-05-31T17:12:04+02:00","datePublished":"2022-05-31T17:12:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France des territoires"],"keywords":["\u00c9conomie","La France des territoires","Politique"],"description":"Entre 2010 et 2021, l\u2019Etat a r\u00e9duit drastiquement les effectifs des pr\u00e9fectures et des services locaux des minist\u00e8res, et recouru massivement aux contrats courts. Les magistrats de la rue Cambon pr\u00e9conisent une gestion plus \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/d1426ce_1654008754177-000-of3s9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France des territoires","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-des-territoires/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-4">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Conseillée par le cabinet d’avocats de l’ancienne magistrate Eva Joly, l’intersyndicale du site GE de Belfort a déposé plainte, lundi, pour « blanchiment de fraude fiscale, abus de confiance, faux et usage de faux et recel aggravé en bande organisée ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Le site de Belfort « détroussé » par General Electric : l’intersyndicale dépose plainte pour fraude fiscale devant le PNF      Conseillée par le cabinet d’avocats de l’ancienne magistrate Eva Joly, l’intersyndicale du site GE de Belfort a déposé plainte, lundi, pour « blanchiment de fraude fiscale, abus de confiance, faux et usage de faux et recel aggravé en bande organisée ».          Par Alexandre Bollengier(Belfort, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h50, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron en visite dans l’usine de turbines à gaz de GE à Belfort, le 10 février 2022.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AFP               Le paradoxe est aussi saisissant qu’inquiétant : à Belfort, l’activité turbines à gaz de General Electric (GE) bat son plein, avec des carnets de commandes pleins à craquer, mais le site, considéré par le conglomérat américain de l’énergie comme un centre de coûts qu’il faut réduire à tout prix, et non plus de profits, est déficitaire depuis 2015.                           Lire aussi :  Une optimisation fiscale de 800 millions d’euros pour General Electric en France                 Seulement, « ce déficit est artificiel, avec un pillage en règle des ressources de l’entité belfortaine et avec des bénéfices enregistrés en Suisse, dans le canton d’Argovie, où la fiscalité est douce pour les sociétés », dénonce l’intersyndicale CFE-CGC/SUD. « Il est utilisé pour diminuer les budgets d’investissement dédiés à l’outil industriel, modérer la politique salariale, justifier les plans sociaux et les délocalisations. »          « Nous sommes en guerre »          Après plusieurs expertises et deux droits d’alerte depuis 2018, restés sans effet sur la politique fiscale de GE, l’intersyndicale a porté plainte contre X lundi 30 mai (avec le CSE), auprès du Parquet national financier (PNF), pour « blanchiment de fraude fiscale, abus de confiance, faux et usage de faux et recel aggravé en bande organisée », par l’intermédiaire de son avocate, Me Eva Joly, ancienne juge d’instruction au pôle financier du Palais de justice de Paris et fer de lance de la lutte contre la corruption dans les années 1990. Cette procédure engage la responsabilité de l’entreprise comme celle de ses dirigeants.           A l’issue de ces investigations, Eva Joly et ses équipes ont mis au jour « une minoration artificielle de 555 millions d’euros, concernant trois contrats, au cours de la période 2016-2019 »          « L’évasion fiscale ne doit plus être une fatalité », ont souligné Philippe Petitcolin (CFE-CGC) et Alexis Sesmat (SUD) lors d’une conférence de presse, mardi 31 mai à Belfort, en présence de Me Joly et de représentants des ONG Oxfam et Attac. « Les outils et les armes pour l’identifier et la combattre existent, à commencer par les règles de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) qui impose que l’impôt doit être payé là où la valeur ajoutée est créée et non là où il est le plus faible. » Ils appuient : « Nous sommes en guerre. »          A l’issue de ces investigations, Eva Joly et ses équipes ont mis au jour « une minoration artificielle de 555 millions d’euros, concernant trois contrats, au cours de la période 2016-2019 ». Le premier, qui porte sur la redevance de marque, prévoit que General Electric Energy Products France (GE EPF) verse à ce titre 1 % de son chiffre d’affaires à une filiale américaine, basée dans le Delaware. « Nos experts ont démontré qu’elle a en réalité versé le double, soit 13 millions d’euros. » Pis, cette redevance aurait dû être de 0,3 %, conformément aux règles de l’OCDE. Au final, « le trop-payé par GE Belfort d’élève à 32,7 millions d’euros ».        Il vous reste 18.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/31/le-site-de-belfort-detrousse-par-general-electric-l-intersyndicale-depose-plainte-pour-fraude-fiscale-devant-le-pnf_6128384_3234.html"},"headline":"Le site de Belfort \u00ab\u00a0d\u00e9trouss\u00e9\u00a0\u00bb par General Electric\u00a0: l\u2019intersyndicale d\u00e9pose plainte pour fraude fiscale devant le PNF","dateCreated":"2022-05-31T16:50:58+02:00","datePublished":"2022-05-31T16:50:58+02:00","dateModified":"2022-05-31T17:51:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie"],"description":"Conseill\u00e9e par le cabinet d\u2019avocats de l\u2019ancienne magistrate Eva Joly, l\u2019intersyndicale du site GE de Belfort a d\u00e9pos\u00e9 plainte, lundi, pour \u00ab\u00a0blanchiment de fraude fiscale, abus de confiance, faux et usage de faux et recel aggrav\u00e9 en bande organis\u00e9e\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Bollengier","description":"Belfort, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/5472/2736/1342/671/60/0/1259f58_1654007922893-000-9zf8rg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-5">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Alexandre Zverez et Carlos Alcaraz s’affrontent en quarts de finale du tournoi masculin. En soirée, le match tant attendu entre Novak Djokovic et Rafael Nadal.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : l’Américaine Cori Gauff rejoint l’Italienne Martina Trevisan en demi-finales      Alexandre Zverez et Carlos Alcaraz s’affrontent en quarts de finale du tournoi masculin. En soirée, le match tant attendu entre Novak Djokovic et Rafael Nadal.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h53, mis à jour à 17h10    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Place aux premiers quarts de finale de Roland-Garros, mardi 31 mai sur le court Philippe-Chatrier, tant dans le tableau féminin que dans le tableau masculin. Après les victoires de l’Italienne Martina Trevisan et de l’Américaine Cori Gauff, l’Allemand Alexander Zverev et la pépite espagnole Carlos Alcaraz s’affrontent dans un match qui s’annonce explosif.            Le point d’orgue de la journée sera le match entre le Serbe Novak Djokovic, numéro 1 mondial et deux fois vainqueur porte d’Auteuil, et l’Espagnol Rafael Nadal, « propriétaire » de la terre battue parisienne avec treize victoires à son palmarès. Début du match à 20 h 45, pour une réédition du match de légende en demi de l’édition 2021 qui avait vu la victoire de Djokovic ?            Cori Gauff aime la terre battue parisienne                           Coco Gauff, lors de son quart de finale victorieux contre sa compatriote Sloane Stephens, mardi 31 mai, à Roland-Garros.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Cori Gauff se plaît sur l’ocre de Roland-Garros. La jeune Américaine de 18 ans, révélation du circuit professionnel en 2019 à Wimbledon à seulement 15 ans, l’a encore prouvé mardi face à sa compatriote Sloane Stephens, « expédiée » sans ménagements en deux sets (7-5, 6-2). « C’était vraiment un challenge mental aujourd’hui. La dernière fois que je l’ai jouée, j’avais perdu, donc je suis contente que cela ait été différent aujourd’hui », a déclaré Cori Gauff, à l’issue du match.              Quart-de-finaliste contre la Tchèque Barbora Krejcikova en 2021, « Coco » – 25e joueuse mondiale – se qualifie donc pour la première fois dans le dernier carré du tournoi parisien, dont elle a remporté l’édition juniors en 2019. Elle disputera jeudi l’un des deux tickets pour la finale à la surprenante Italienne Martina Trevisan, victorieuse de la Canadienne Leylah Fernandez plus tôt dans l’après-midi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros 2021 : appelez-la « Coco » Gauff                   Martina Trevisan, l’invitée surprise des demi-finales                           Martina Trevisan se hisse en demi-finale d’un Grand Chelem pour la première fois de sa carrière après sa victoire contre la Canadienne Leylah Fernandez, mardi 31 mai 2022, à Roland-Garros.  THIBAULT CAMUS / AP                 Le tableau féminin de Roland-Garros nous réserve à chaque édition son lot de surprises. Cette année, c’est l’Italienne Martina Trevisan qui a réussi à se frayer un chemin jusqu’en demi-finale d’un tournoi, qui, comme chaque année, a vu tomber, au fil des tours, les têtes de série – la numéro 1 mondiale et lauréate du tournoi en 2020, la Polonaise Iga Swiatek, est la seule représentante du top 10 encore en lice.            Mardi, la Transalpine, seulement 59e au classement WTA, s’est débarrassée de la Canadienne Leylah Fernandez (17e mondiale) en trois sets 6-2, 6-7, 6-3, son premier match du tournoi en trois manches. Avec cette qualification en demi-finale, Trevisan réalise, à 28 ans, la meilleure performance de sa carrière en Grand Chelem. En 2020, la Florentine s’était hissée en quarts de finale du Majeur parisien, éliminée par Swiatek, qui soulèvera la coupe Suzanne-Lenglen cette année-là.            Le chiffre du jour             58            Soit le nombre de confrontations sur le circuit ATP entre Novak Djokovic et Rafael Nadal. Le Serbe mène 30 à 28 dans les duels, mais c’est l’Espagnol qui dicte encore sa loi en Grand Chelem (10-7) et surtout sur terre battue (19-8, dont 7 victoires à deux à Roland-Garros).                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/31/roland-garros-l-italienne-martina-trevisan-premiere-qualifiee-pour-les-demi-finales_6128371_3242.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: l\u2019Am\u00e9ricaine Cori Gauff rejoint l\u2019Italienne Martina Trevisan en demi-finales","dateCreated":"2022-05-31T14:53:07+02:00","datePublished":"2022-05-31T14:53:07+02:00","dateModified":"2022-05-31T17:10:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Roland-Garros 2022","Tennis"],"description":"Alexandre Zverez et Carlos Alcaraz s\u2019affrontent en quarts de finale du tournoi masculin. En soir\u00e9e, le match tant attendu entre Novak Djokovic et Rafael Nadal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/388/0/6073/3036/1342/671/60/0/c330c2c_5337293-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-6">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le gouvernement a publié la liste des municipalités qui auront l’obligation de se préparer à l’érosion du littoral, aggravée par le réchauffement climatique. Des élus dénoncent un décret adopté « à la hâte » et un manque de financement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Planète              Erosion côtière : « flou juridique » autour de la liste de cent vingt-six communes considérées comme prioritaires      Le gouvernement a publié la liste des municipalités qui auront l’obligation de se préparer à l’érosion du littoral, aggravée par le réchauffement climatique. Des élus dénoncent un décret adopté « à la hâte » et un manque de financement.          Par Cécile Bouanchaud         Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Deux villas jumelles construites sur la dune de sable sur la côte de la station balnéaire, à Biscarrosse (Landes), le 22 octobre 2021.  PHILIPPE LOPEZ / AFP               Tempête, houle, manque de sédiments, montée des eaux, activité portuaire… En raison du réchauffement climatique et de l’intensification des activités humaines, l’érosion du littoral français s’accentue. Selon l’indicateur national de l’érosion côtière, un cinquième du littoral français (hors Guyane) est concerné par le recul du trait de côte, qui se manifeste par un retrait des dunes ou un effritement des falaises.          Pour faire face à ce phénomène, le gouvernement a publié, fin avril, une liste de cent vingt-six communes, qui auront l’obligation de s’adapter en priorité à cette érosion. Un décret, compris dans la loi Climat et résilience de 2021, prévoit de nouvelles dispositions pour les communes les plus vulnérables. Quarante et une d’entre elles se trouvent en Bretagne, trente et une en Nouvelle-Aquitaine et seize en Normandie. Le département le plus touché est, de loin, le Finistère, avec vingt-trois communes inscrites sur la liste des municipalités considérées comme prioritaires. L’outre-mer est également concerné, en premier lieu la Guadeloupe et la Martinique, avec respectivement neuf et treize communes figurant sur la liste.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/31/19-7">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’affaire porte sur l’attribution d’un marché public dans le secteur du traitement des déchets. L’ancien sénateur LR est entendu dans le cadre d’une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise illégale d’intérêts et entente illicite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Justice             Philippe Marini, maire de Compiègne, en garde à vue dans un dossier de corruption      L’affaire porte sur l’attribution d’un marché public dans le secteur du traitement des déchets. L’ancien sénateur LR est entendu dans le cadre d’une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise illégale d’intérêts et entente illicite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h57, mis à jour à 18h03      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le maire Les Républicains de Compiègne (Oise) et ancien sénateur, Philippe Marini, à Paris, en septembre 2014.  AFP / STEPHANE DE SAKUTIN                 Le maire Les Républicains (LR) de Compiègne et ancien sénateur, Philippe Marini, a été placé en garde à vue, mardi 31 mai, avec cinq autres personnes dans le cadre d’une enquête pour corruption et favoritisme en lien avec la gestion de déchets, a-t-on appris de source proche du dossier.            M. Marini a été placé en garde à vue à 9 heures dans cette affaire portant sur l’attribution d’un marché public dans le secteur du traitement des déchets, a-t-on ajouté de même source, confirmant une information du Parisien.              L’ancien président de la commission des finances du Sénat est entendu par les gendarmes de la section de recherches de Paris, dans le cadre d’une information judiciaire ouverte pour « favoritisme », « corruption », « prise illégale d’intérêts » et « entente illicite ».                             Lire notre archive (2015) :  Philippe Marini démissionne du Sénat                   Dossier de la construction d’un centre de tri de déchets            Parmi les cinq autres personnes en garde à vue figure le patron de l’entreprise Paprec, qui avait, selon le Parisien, remporté en 2017 un marché portant sur la construction d’un centre de tri de déchets pour un montant évalué à 36 millions d’euros.            Dans le cadre de la même enquête, des perquisitions avaient été réalisées en mai 2021 dans les locaux de l’Agglomération de la région de Compiègne et au domicile de Philippe Marini. Contactée mardi par l’Agence France-Presse (AFP), la mairie de Compiègne n’a pas souhaité faire de commentaire.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean-Luc Lagarce ou le rendez-vous manqué  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/31/philippe-marini-maire-de-compiegne-en-garde-a-vue-dans-un-dossier-de-corruption_6128391_3224.html"},"headline":"Philippe Marini, maire de Compi\u00e8gne, en garde \u00e0 vue dans un dossier de corruption","dateCreated":"2022-05-31T17:57:17+02:00","datePublished":"2022-05-31T17:57:17+02:00","dateModified":"2022-05-31T18:03:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"L\u2019affaire porte sur l\u2019attribution d\u2019un march\u00e9 public dans le secteur du traitement des d\u00e9chets. L\u2019ancien s\u00e9nateur LR est entendu dans le cadre d\u2019une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats et entente illicite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/09/28/668/0/4928/2464/1342/671/60/0/7860ad9_5111600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-8">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La maire socialiste de la capitale, largement battue à l’élection présidentielle en avril, a été attaquée par la droite, mardi, lors de la première séance du conseil municipal.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Anne Hidalgo             La rentrée chahutée d’Anne Hidalgo au Conseil de Paris      La maire socialiste de la capitale, largement battue à l’élection présidentielle en avril, a été attaquée par la droite, mardi, lors de la première séance du conseil municipal.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 18h21    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Un mois et demi après son échec cinglant à l’élection présidentielle, Anne Hidalgo s’attendait à être chahutée pour son retour à la Mairie de Paris. Elle n’a pas été déçue. Les hommages aux élus récemment décédés à peine finis, la cheffe de l’opposition, Rachida Dati, a électrisé le Conseil de Paris, mardi 31 mai, en se lançant dans une violente diatribe contre la mairie socialiste. Son angle d’attaque : la présence en pointillé d’Anne Hidalgo au conseil municipal. Au lieu de présider le conseil, l’édile a notamment choisi de se rendre, mercredi 1er juin, à Madrid, afin de participer à une réunion de la fondation créée par le Comité international olympique pour l’accueil des athlètes réfugiés. Une absence dénoncée par la droite.          « Votre taux de présence en séance dépasse à peine les 20 % », lance Rachida Dati. « Paris vous ennuie, poursuit-elle. Oui, les Parisiens vous ennuient. Votre présence est aussi anecdotique que votre score à la présidentielle, 1,7 % », un résultat humiliant qu’elle répète en boucle, malgré les huées de la gauche. La maire ne se laisse pas démonter. « Ça m’avait échappé que vous aviez gagné une élection », rétorque-t-elle, en s’insurgeant contre la façon dont la maire du 7e arrondissement tente de transformer le conseil en un « pitoyable cirque médiatique ».          « Le Dati show, ça suffit ! »          Nouvelle passe d’armes quelques minutes plus tard. Patrick Bloche, un adjoint socialiste, rappelle qu’en 1995, en pleine campagne présidentielle, le maire, Jacques Chirac, s’était lui aussi éclipsé après avoir ouvert les séances du conseil. « Il a gagné l’élection, lui ! », le coupe Rachida Dati. « C’était sa troisième candidature… Patientez ! », rétorque Anne Hidalgo, sourire aux lèvres. La socialiste s’imagine-t-elle déjà mener de nouvelles campagnes présidentielles, après le fiasco de sa première tentative ? L’échange montre surtout sa volonté de ne rien lâcher à l’Hôtel de ville.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, le fiasco d’Anne Hidalgo rebat les cartes                 Jugeant la maire affaiblie, les élus Les Républicains (LR) ont décidé de l’attaquer sans cesse, en espérant qu’elle finisse son mandat en charpie. Et que Rachida Dati puisse l’emporter aux municipales de 2026. L’aménagement des abords de la tour Eiffel, les abattages d’arbres, la dette de la ville, le financement des Jeux olympiques… Pas un sujet sur lequel ils ne mettent en cause la maire. « Si la gauche arrive l’estomac noué à chaque conseil, c’est parfait, et il faut que cela continue », explique un des stratèges de la droite parisienne sous le sceau de l’anonymat.          Anne Hidalgo, elle, n’entend pas baisser la garde. « Le Dati show, ça suffit ! », s’agace son premier adjoint, Emmanuel Grégoire. Dans l’immédiat, en réalité, c’est aux interrogations de leurs alliés de gauche que la maire et son équipe sont le plus attentives. Sans l’appui des écologistes, des communistes et des membres de Génération. s, le Parti socialiste seul ne peut rien faire adopter au Conseil de Paris. Or, nombre de ces élus s’inquiètent d’une relative inaction de la Mairie, après deux années où le Covid et la campagne présidentielle ont freiné le lancement de grands projets. Mardi, les élus LR ont ironisé sur les divergences au sein de la gauche. Réplique immédiate d’Anne Hidalgo : « Le jour où nous aurons besoin de vous pour gérer la majorité, on vous appellera. »                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/31/la-rentree-chahutee-d-anne-hidalgo-au-conseil-de-paris_6128399_823448.html"},"headline":"La rentr\u00e9e chahut\u00e9e d\u2019Anne Hidalgo au Conseil de Paris","dateCreated":"2022-05-31T18:21:20+02:00","datePublished":"2022-05-31T18:21:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Anne Hidalgo"],"keywords":["Anne Hidalgo","Paris","Politique"],"description":"La maire socialiste de la capitale, largement battue \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en avril, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par la droite, mardi, lors de la premi\u00e8re s\u00e9ance du conseil municipal.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/bec5642_1654012671188-525481.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Anne Hidalgo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/anne-hidalgo/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-9">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Epargné jusqu’ici par les katibas du Sahel qui ont attaqué la Côte d’Ivoire et le Togo voisins, le pays est considéré comme un « terrain fertile » pour l’implantation de cellules djihadistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        International             Le Ghana s’inquiète de l’extension de la menace terroriste aux Etats côtiers du golfe de Guinée      Epargné jusqu’ici par les katibas du Sahel qui ont attaqué la Côte d’Ivoire et le Togo voisins, le pays est considéré comme un « terrain fertile » pour l’implantation de cellules djihadistes.          Par Marine Jeannin         Publié hier à 20h00, mis à jour hier à 20h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Des policiers ghanéens d’une unité de contre-terrorisme s’entraînent à Accra, en octobre 2016.  RUTH MCDOWALL / AFP               Est-ce la fin de l’exception ghanéenne ? Seul pays du golfe de Guinée à avoir échappé jusqu’à présent à des attaques terroristes, le petit pays d’Afrique de l’Ouest voit la menace se rapprocher. Dans son dernier rapport annuel, publié le 9 mai, le Centre ouest-africain de lutte contre l’extrémisme (Wacce) s’alarme de la poussée vers le sud des groupes terroristes sahéliens. « Cette propagation rend la situation des régions frontalières du Ghana extrêmement préoccupante », avertit le rapport dès son préambule.          Les zones qui séparent le territoire ghanéen de la région burkinabée des Cascades et du nord de la Côte d’Ivoire sont en effet extrêmement poreuses. Pour la seule frontière avec le Burkina Faso, plus de 189 points d’entrée non officiels ont été recensés en 2019 par le Réseau ouest-africain pour l’édification de la paix (Wanep). De nombreuses katibas du Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM) et de l’Etat islamique au Grand Sahara (EIGS) se sont implantées courant 2021 dans la région des Cascades, faisant du nord du Ghana une zone de repli idéale pour les groupes armés opérant dans les espaces transfrontaliers. Des numéros avec l’indicatif du Ghana (+233) ont ainsi été retrouvés par les forces de l’opération française « Barkhane » dans des téléphones portables de djihadistes arrêtés au Sahel.                           Lire aussi :  Au Ghana, le Parlement vote une taxe contestée sur les paiements électroniques                 Relations personnelles ou ébauche d’une filière de recrutement ? Pour le directeur du Wanep, Emmanuel Bombande, également médiateur de conflits pour les Nations unies, les djihadistes ont déjà un pied au Ghana. Le diplomate a déclaré le 10 mai dans la presse locale que le pays était devenu un « terrain fertile » pour l’implantation de groupes terroristes. La menace est à prendre très au sérieux, a-t-il averti.          « See Something, Say Something »          A Accra, le Conseil national de sécurité avait déjà donné l’alerte en 2016 après l’attaque meurtrière perpétrée dans la station balnéaire de Grand-Bassam, en Côte d’Ivoire, et revendiquée le jour même par Al-Qaïda au Maghreb islamique (AQMI). Dans un rapport interne, il estimait alors que « le Ghana et le Togo étaient les prochaines cibles après les attaques au Burkina Faso et en Côte d’Ivoire ». La suite lui a donné raison : au Togo, les forces de sécurité déployées dans le nord ont été attaquées en novembre 2021 à Sanloaga, puis le 11 mai à Kpinkankandi.        Il vous reste 64.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/30/le-ghana-s-inquiete-de-l-extension-de-la-menace-terroriste-aux-etats-cotiers-du-golfe-de-guinee_6128245_3212.html"},"headline":"Le Ghana s\u2019inqui\u00e8te de l\u2019extension de la menace terroriste aux Etats c\u00f4tiers du golfe de Guin\u00e9e","dateCreated":"2022-05-30T20:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-30T20:00:07+02:00","dateModified":"2022-05-30T20:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Niger","Mali","B\u00e9nin","Nigeria","Togo","C\u00f4te d'Ivoire","Burkina Faso","Sahel","Le Monde Afrique","Ghana"],"description":"Epargn\u00e9 jusqu\u2019ici par les katibas du Sahel qui ont attaqu\u00e9 la C\u00f4te d\u2019Ivoire et le Togo voisins, le pays est consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00ab\u00a0terrain fertile\u00a0\u00bb pour l\u2019implantation de cellules djihadistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/ac133d4_1653926366514-000-hm8et.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-10">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Dix-huit mineurs et jeunes adultes avaient porté plainte en 2015 contre onze policiers du 12e arrondissement parisien. Quatre d’entre eux ont été condamnés, lundi, à indemniser certains des fonctionnaires visés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Police et justice             Violences policières : quatre jeunes hommes condamnés pour dénonciation calomnieuse      Dix-huit mineurs et jeunes adultes avaient porté plainte en 2015 contre onze policiers du 12e arrondissement parisien. Quatre d’entre eux ont été condamnés, lundi, à indemniser certains des fonctionnaires visés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h31, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         DAMIEN MEYER / AFP                 Sept ans après avoir dénoncé des violences policières, quatre hommes âgés de 24 ans, qui avaient porté plainte fin 2015 contre des policiers parisiens, ont été reconnus coupables de dénonciation calomnieuse. Ils ont été condamnés, lundi 30 mai, à indemniser certains des fonctionnaires visés.            Les prévenus se sont vu infliger une peine de sanction-réparation consistant à « indemniser le préjudice causé dans un délai d’un an ». A défaut, « la peine encourue est de trois mois d’emprisonnement », a décidé le tribunal correctionnel de Paris. Ils devront payer entre 3 000 et 9 000 euros de dommages et intérêts au titre du préjudice moral aux policiers. Ces peines sont assorties d’une exécution provisoire : elles s’appliqueront, même si les prévenus font appel. L’avocat des prévenus, n’ayant pas eu accès à l’intégralité de la décision, n’a pas souhaité réagir dans l’immédiat.              « Je suis très satisfait de cette décision qui établit, enfin, la vérité dans cette affaire. Les policiers que je représente n’ont commis aucune faute mais ont été victimes de cette instrumentalisation de la part des plaignants », a affirmé leur avocat, Me Jérôme Andrei.            Le 17 décembre 2015, dix-huit mineurs et jeunes adultes avaient porté plainte contre onze policiers de la brigade de soutien des quartiers (BSQ) du 12e arrondissement de la capitale, dénonçant des violences, agressions sexuelles ou discriminations.                              Lire aussi   Des adolescents portent plainte pour violences policières                   A l’issue de l’enquête, la plupart des faits avaient été classés sans suite, mais quatre fonctionnaires avaient été renvoyés devant le tribunal : le 4 avril 2018, trois d’entre eux avaient été condamnés à cinq mois de prison avec sursis pour des violences. En appel, cependant, ils avaient été relaxés le 23 octobre 2020.            Poursuites            Parallèlement, sept policiers avaient engagé des poursuites pour dénonciation calomnieuse contre cinq plaignants par le biais de citations directes. La citation directe permet à une personne de convoquer directement un auteur présumé devant le tribunal, sans qu’une enquête préalable ne soit menée. C’est à la personne qui cite de collecter les preuves de culpabilité.              Lors de l’audience du 4 avril, le tribunal a écarté l’une des citations pour une question de procédure. Dénonçant une « médiatisation absolument effarante [fin 2015] avant même que la plainte ne soit déposée », Me Andrei avait critiqué dans sa plaidoirie une « inversion des rôles », parlant de « mensonges » et d’une plainte « montée de toutes pièces ».            « Complotisme », avait fustigé en réplique Me Slim Ben Achour, en dénonçant une « procédure-bâillon ». L’avocat a rappelé que, dans ce dossier à tiroirs, l’Etat avait été condamné au civil pour « faute lourde », en octobre 2020, à verser près de 70 000 euros à onze des plaignants pour certains faits – des violences policières, des contrôles d’identité injustifiés et des arrestations irrégulières.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean-Luc Lagarce ou le rendez-vous manqué  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/31/apres-avoir-porte-plainte-pour-violences-policieres-en-2015-quatre-jeunes-hommes-condamnes-pour-denonciation-calomnieuse_6128400_3224.html"},"headline":"Violences polici\u00e8res\u00a0: quatre jeunes hommes condamn\u00e9s pour d\u00e9nonciation calomnieuse","dateCreated":"2022-05-31T18:31:23+02:00","datePublished":"2022-05-31T18:31:23+02:00","dateModified":"2022-05-31T18:36:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Dix-huit mineurs et jeunes adultes avaient port\u00e9 plainte en 2015 contre onze policiers du 12e\u00a0arrondissement parisien. Quatre d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, lundi, \u00e0 indemniser certains des fonctionnaires vis\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/226/0/3838/1919/1342/671/60/0/84008e5_1654012103464-police.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-11">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le gouvernement de l’Etat du Pernambouc, dans le nord-est du Brésil, fait également état de quatorze disparus, et plus de 6 000 personnes de la région de sa capitale, Recife, ont perdu leur logement. Les recherches se poursuivaient mardi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Brésil             Le bilan des inondations au Brésil s’élève désormais à 100 morts      Le gouvernement de l’Etat du Pernambouc, dans le nord-est du Brésil, fait également état de quatorze disparus, et plus de 6 000 personnes de la région de sa capitale, Recife, ont perdu leur logement. Les recherches se poursuivaient mardi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des soldats et des sauveteurs dans le quartier d’Ibura, à Recife (Brésil), le 30 mai 2022.  SERGIO MARANHAO / AFP                 Les pluies diluviennes qui ont causé des inondations et des glissements de terrain autour de Recife, dans le nord-est du Brésil, ont fait au moins 100 morts, selon un dernier bilan fourni mardi 31 mai par des autorités locales. Le gouvernement de l’Etat du Pernambouc, dont Recife est la capitale, fait également état de quatorze disparus, tandis que les recherches se poursuivent dans les zones les plus touchées.            Plus de 400 pompiers sont mobilisés, notamment à Jardim Monteverde, à la limite entre Recife et la ville de Jaboatao dos Guararapes, où plusieurs dizaines de personnes ont été ensevelies par une coulée de boue. Plus de 6 000 personnes de la région de Recife ont perdu leur logement et ont dû être hébergées dans des structures d’accueil, selon le dernier bilan des autorités.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inondations au Brésil : « On trouve des habitants désemparés, seuls dans la boue »                   L’Etat d’urgence a été décrété dans vingt-quatre municipalités du Pernambouc. Le président brésilien, Jair Bolsonaro, a survolé les zones inondées lundi et le gouvernement a débloqué un crédit d’un milliard de reais (environ 198 millions d’euros) pour venir en aide aux sinistrés.            En une nuit, 70 % des précipitations mensuelles            Le chef de l’Etat a été critiqué pour avoir déclaré que ce type de catastrophe était « des choses qui arrivent », après notamment une tragédie similaire qui a fait 233 morts à Petropolis, près de Rio de Janeiro (sud-est), en février. D’autres inondations meurtrières avaient eu lieu à la fin de l’année dernière dans l’Etat de Bahia (nord-est), puis en janvier dans le Sud-Est, dans les Etats de Sao Paulo et du Minas Gerais.              Entre vendredi soir et samedi matin, il a plu l’équivalent de 70 % de ce qui est normalement attendu pour l’ensemble du mois de mai dans certaines zones du Pernambouc. Le spécialiste en catastrophes naturelles, José Marengo, a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) que ces précipitations exceptionnelles étaient dues au réchauffement climatique, mais étaient surtout meurtrières à cause de l’urbanisation sauvage.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Petropolis au Brésil, un bilan des inondations aggravé par le non-respect des politiques de prévention                   « La pluie en soi ne tue pas. Ce qui est mortel, c’est la pluie sur des habitations situées dans des zones à risque », explique ce coordinateur des recherches du Centre national de surveillance et d’alerte des désastres naturels du Brésil (Cemaden). Selon lui, les autorités sont « coupables » d’avoir « permis des constructions dans des zones à risque, où vivent des populations pauvres qui n’ont nulle part où aller ».             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/31/19-12">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le Syndicat national des praticiens à diplôme hors UE a appelé à un rassemblement mardi devant le ministère de la santé. Les praticiens redoutent d’être prolongés dans un « statut précaire ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Santé             Les médecins étrangers inquiets des « lenteurs » de la procédure pour obtenir une autorisation d’exercice      Le Syndicat national des praticiens à diplôme hors UE a appelé à un rassemblement mardi devant le ministère de la santé. Les praticiens redoutent d’être prolongés dans un « statut précaire ».          Par Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 17h29, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La docteure Leïla Boutaghou, 39 ans, gynécologue obstétricienne algérienne et stagiaire associée au centre hospitalier de Soissons (Aisne), sort d'un bloc opératoire, le 5 avril 2022.  DELPHINE BLAST POUR « LE MONDE »               Cela fait plusieurs mois qu’ils alertent. Les médecins à diplôme étranger pointent désormais une « situation alarmante ». En particulier pour ceux d’entre eux qui attendent de se voir délivrer une autorisation de plein exercice en France, dans le cadre de l’une des principales procédures pour l’obtenir, sur dossier, qui doit s’achever au 31 décembre 2022.          Un « retard considérable » a été accumulé par les agences régionales de santé et le centre national de gestion, chargés d’examiner les quelque 4 500 dossiers de praticiens à diplôme « hors Union européenne » (UE), dénonce le Syndicat national des praticiens à diplôme hors Union européenne (Snpadhue), qui appelait à un rassemblement, mardi 31 mai, devant le ministère de la santé. « Seuls 1 500 dossiers sont pour l’instant arrivés jusqu’au centre national de gestion, soutient Nefissa Lakhdara, secrétaire générale du Snpadhue. Nous refusons une prolongation de cette procédure après le 31 décembre, elle a déjà été allongée d’un an avec le Covid-19, les médecins veulent voir le bout du tunnel. Il n’est pas question d’être maintenus encore dans des statuts précaires, il faut mettre les moyens pour instruire tous les dossiers. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Soissons, ces médecins à diplôme étranger qui font tenir l’hôpital                 « Madame la ministre, les Padhue sont abattus », ont scandé quelques dizaines de praticiens réunis avenue de Ségur, à Paris, où des membres du cabinet de la nouvelle ministre de la santé et de la prévention, Brigitte Bourguignon, les ont reçus. Elle s’est engagée à « étudier toutes les voies possibles d’accélération du traitement des situations individuelles », rapporte le ministère.          « On reste dans le flou »          Exerçant sous différents statuts, les praticiens titulaires d’un diplôme venant d’un pays hors UE représentent un pan peu connu de l’hôpital, et pourtant crucial pour permettre à de nombreux services de tourner. La colère monte face à la « lenteur » de la procédure relevant du décret dit « stock », ouverte aux médecins étrangers ayant déjà exercé deux ans au moins dans un établissement de santé pour obtenir une autorisation d’exercice définitive, notamment par un examen de leurs dossiers par différentes commissions régionale et nationale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Médecins à diplôme étranger : une nouvelle procédure d’affectation qui vire au casse-tête                 « Mon dossier n’est pas encore passé devant la commission nationale… si ça continue à traîner, mon diplôme ne sera pas validé, je n’aurais plus le droit d’exercer », s’inquiète Seif Zebouche, diplômé de médecine générale en Algérie, qui travaille depuis cinq ans aux urgences de l’hôpital de Montfermeil, en Seine-Saint-Denis. « Il faut aussi de la clarté sur les conditions pour valider, parce que pour l’instant, on ne demande pas la même chose à des médecins étrangers qui ont le même parcours, dit-il à propos des stages supplémentaires ou des formations demandées après l’examen du dossier. Pour l’instant, on reste complètement dans le flou, on ne sait pas ce qu’on va devoir faire. » Dans son service, qui comme beaucoup d’hôpitaux se prépare à un été difficile, ils sont 14 Padhue, sur 17 praticiens.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/31/les-medecins-etrangers-inquiets-des-lenteurs-de-la-procedure-pour-obtenir-une-autorisation-d-exercice_6128389_3224.html"},"headline":"Les m\u00e9decins \u00e9trangers inquiets des \u00ab\u00a0lenteurs\u00a0\u00bb de la proc\u00e9dure pour obtenir une autorisation d\u2019exercice","dateCreated":"2022-05-31T17:29:20+02:00","datePublished":"2022-05-31T17:29:20+02:00","dateModified":"2022-05-31T18:27:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le Syndicat national des praticiens \u00e0 dipl\u00f4me hors UE a appel\u00e9 \u00e0 un rassemblement mardi devant le minist\u00e8re de la sant\u00e9. Les praticiens redoutent d\u2019\u00eatre prolong\u00e9s dans un \u00ab\u00a0statut pr\u00e9caire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/398/0/4808/2404/1342/671/60/0/53fb479_1654010591511-ch-soissons-delphine-blast-pour-le-monde-6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-13">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ En renonçant à accompagner le « supportérisme » français, les pouvoirs publics se sont mal préparés aux grands événements sportifs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Ligue des champions             Doctrine inadaptée, dialogue insuffisant : les échecs de la gestion des supporteurs en France      En renonçant à accompagner le « supportérisme » français, les pouvoirs publics se sont mal préparés aux grands événements sportifs.          Par Jérôme Latta         Publié aujourd’hui à 05h10, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un attroupement à l’une des entrées du Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), samedi 28 mai 2022, lors de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid.  KAI PFAFFENBACH / REUTERS               « Il y a une contradiction entre le renoncement à encadrer des déplacements de cinquante ou cent cinquante supporteurs de clubs français de football et la prétention d’organiser une finale de Ligue des champions. » Pour Ronan Evain, directeur général de la fédération Football Supporters Europe, l’usage excessif des arrêtés préfectoraux d’interdiction ou de restriction de déplacements a conduit à une perte de savoir-faire chez les forces de l’ordre.                           Lire aussi :  Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin dénonce « une fraude massive, industrielle et organisée de faux billets »                 « Avec un recours si fréquent à ces interdictions, elles ne savent plus gérer des groupes importants », confirme le sociologue Nicolas Hourcade, spécialiste du « supportérisme ». Dénoncés par l’Association nationale des supporters (ANS), régulièrement contestés devant les tribunaux – avec succès, mais des mois après –, ces arrêtés invoquent des motifs souvent fantaisistes : soldes en centre-ville, vide-greniers ou compétitions de cerfs-volants.          Parfois expéditivement copiés-collés depuis une version antérieure, ils témoignent du choix des pouvoirs publics de mobiliser au minimum les effectifs policiers pour encadrer les migrations de supporteurs. Début mai, l’ANS en dénombrait 126 pour la saison en cours, ce qui concerne un bon tiers des matchs de Ligue 1.          « Le maintien de l’ordre, pas la gestion des foules »          Chaque week-end, des dizaines de milliers de fans traversent pourtant le Royaume-Uni et l’Allemagne et contribuent à l’image positive de leurs championnats nationaux dans des stades pleins et festifs. Les graves troubles lors de la finale de l’Euro, en juillet 2021, au stade de Wembley, à Londres, et la recrudescence d’incidents en Premier League rappellent néanmoins que les problèmes n’ont pas disparu. Mais, au regard du hooliganisme endémique des années 1980 et 1990, les politiques mises en place ont porté leurs fruits.          « L’Angleterre et l’Allemagne, face à un haut niveau de violence, ont mis en œuvre une réflexion, des stratégies globales et cohérentes qui ont obtenu des résultats positifs », expose Nicolas Hourcade. En privilégiant le dialogue et le discernement : « Ces deux pays ont opté pour une répression très forte contre les individus violents et racistes, tout en favorisant un “supportérisme” positif. Les forces de police prennent soin de distinguer les individus problématiques, et d’assurer aux autres un accueil bienveillant, avec une communication très forte afin de préserver une relation apaisée. »          Précisément ce qui a manqué, samedi 28 mai, à Saint-Denis, en plus d’une appréhension adéquate des flux de spectateurs ? La gestion à la française des supporteurs est en phase avec les doctrines policières nationales, suggère Sebastian Roché, sociologue spécialiste des questions de sécurité : « Le préfet Didier Lallement ne cache pas que seul l’intéresse le maintien de l’ordre, pas la gestion des foules. » Habitués à considérer les supporteurs en déplacement comme un danger, « les policiers se sentent menacés et les traitent mal, indistinctement », appuie Nicolas Hourcade.        Il vous reste 38.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/31/doctrine-inadaptee-dialogue-insuffisant-les-echecs-de-la-gestion-des-supporteurs-en-france_6128277_3242.html"},"headline":"Doctrine inadapt\u00e9e, dialogue insuffisant\u00a0: les \u00e9checs de la gestion des supporteurs en France","dateCreated":"2022-05-31T05:10:35+02:00","datePublished":"2022-05-31T05:10:35+02:00","dateModified":"2022-05-31T18:28:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"En renon\u00e7ant \u00e0 accompagner le \u00ab\u00a0support\u00e9risme\u00a0\u00bb fran\u00e7ais, les pouvoirs publics se sont mal pr\u00e9par\u00e9s aux grands \u00e9v\u00e9nements sportifs.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/228/0/2893/1446/1342/671/60/0/a393287_1653889700189-606857.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-14">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Cette mesure, voulue par le nouveau premier ministre Anthony Albanese, pourrait aboutir à une « suppression de la Couronne » dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Australie             L’Australie désigne symboliquement un « ministre délégué pour la République » avant une possible sortie de la monarchie      Cette mesure, voulue par le nouveau premier ministre Anthony Albanese, pourrait aboutir à une « suppression de la Couronne » dans le pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h24      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre australien, Anthony Albanese, le 31 mai 2022.  LUKAS COCH / AP                 Le nouveau premier ministre australien, de centre gauche, Anthony Albanese, a nommé mardi 31 mai son gouvernement qui comprend un « ministre délégué pour la République », dans un pays qui est une monarchie selon sa Constitution. Matt Thistlethwaite, député de Sydney, a vu cette attribution lui échoir parmi d’autres. Il s’agit pour l’Australie d’une étape symbolique vers une sortie de la monarchie britannique, en pleins préparatifs à Londres du jubilé de la reine Elizabeth II.            Des dirigeants travaillistes avaient déjà promis dans le passé un référendum pour défaire la reine d’Angleterre de son titre de chef d’Etat de l’Australie. Une promesse que M. Albanese, républicain de longue date, s’est gardé de réitérer pendant la campagne.              Cette nomination a été saluée par le Mouvement pour la République australienne qui milite pour un chef d’Etat australien. « Nous sommes sur la voie ! », a tweeté l’éminent républicain Peter FitzSimons. « Pour la première fois dans l’histoire du Commonwealth, l’Australie a un membre du gouvernement qui se consacre à la suppression de la Couronne et à aider l’Australie à devenir une république », a ajouté cet écrivain.            🎉 In a major historic first, Australia now has an Assistant Minister for the Republic. We congratulate the Governme… https://t.co/5QnTC164SC— AusRepublic (@Australian Republic Movement)              Par le passé, M. Albanese avait décrit le passage du pays au régime républicain comme « inévitable ». En 1999, une faible majorité d’Australiens (55 %) s’était opposée au passage à la république, à la suite d’un désaccord sur le mode d’élection du remplaçant de la reine, qui aurait été choisi par le Parlement et non au suffrage universel.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean-Luc Lagarce ou le rendez-vous manqué  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/l-australie-designe-symboliquement-un-ministre-delegue-pour-la-republique-avant-une-possible-sortie-de-la-monarchie_6128367_3210.html"},"headline":"L\u2019Australie d\u00e9signe symboliquement un \u00ab\u00a0ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour la R\u00e9publique\u00a0\u00bb avant une possible sortie de la monarchie","dateCreated":"2022-05-31T14:24:32+02:00","datePublished":"2022-05-31T14:24:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Australie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Australie"],"description":"Cette mesure, voulue par le nouveau premier ministre Anthony Albanese, pourrait aboutir \u00e0 une \u00ab\u00a0suppression de la Couronne\u00a0\u00bb dans le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/d446dd0_fea73de4c9284b0580237183f83a315c-fea73de4c9284b0580237183f83a315c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-15">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’arrêt des exportations agricoles en raison du conflit entre Kiev et Moscou bouscule le programme européen visant à produire de manière plus durable. Certains craignent des pénuries.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Agriculture & Alimentation             La guerre en Ukraine menace le verdissement de la politique agricole européenne      L’arrêt des exportations agricoles en raison du conflit entre Kiev et Moscou bouscule le programme européen visant à produire de manière plus durable. Certains craignent des pénuries.          Par Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. Elle serait « décroissante », « irresponsable », « catastrophique »… La stratégie alimentaire de la Commission européenne, Farm to Fork (« de la ferme à la fourchette », « F2F » pour les initiés), déclinaison agricole du Green Deal, se trouve sous un feu de critiques. Cette feuille de route destinée à mettre l’agriculture européenne sur la voie de la durabilité d’ici à 2030 vise à la rendre moins émettrice de gaz à effet de serre et plus protectrice de la biodiversité, ainsi qu’à permettre aux Européens de se nourrir sainement. Le document d’une vingtaine de pages qui la résume prévoit d’atteindre 25 % de surface agricole cultivée en bio en 2030, de réduire l’usage des pesticides de 50 % et le recours aux engrais azotés de 20 %.          Au moment de sa présentation en mai 2020, ce programme n’a guère suscité de vagues. Le texte n’est pas contraignant et doit faire l’objet de discussions ultérieures pour se traduire par des directives ou à travers la politique agricole commune (PAC). Le 19 octobre 2021, les députés européens l’ont approuvé à une large majorité.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La crise alimentaire va à nouveau soulever la question de l’autonomie agricole de l’Europe »                 Mais, quelques mois plus tard, le vent a tourné. Certains responsables considèrent que, en raison de l’invasion russe qui a mis à l’arrêt les exportations ukrainiennes de céréales, l’heure est venue pour l’Europe d’augmenter ses capacités de production, quitte à revenir sur certains objectifs de Farm to Fork. Alors que la France occupe la présidence tournante du Conseil de l’Union européenne, Emmanuel Macron a estimé pendant la campagne présidentielle que Farm to Fork devait être « adaptée » car elle « repose sur un monde d’avant-guerre en Ukraine ».          Plusieurs organisations professionnelles agricoles mènent la fronde contre ce texte. Le 29 avril, Christiane Lambert, coprésidente du COPA-Cogeca, première fédération agricole européenne, a accusé Frans Timmermans, vice-président de la Commission, de propos « inhumains » et de mener une politique qui conduirait à des famines dans le monde.          Aucune modélisation d’ensemble          Pourquoi cette feuille de route suscite-t-elle tant d’opposition alors que ses grands principes – durabilité et santé – sont plutôt consensuels ? Une première piste d’explication réside dans le fait que cette politique est gérée en parallèle par les directions générales de l’agriculture et de la santé de la Commission européenne, un copilotage qui a bousculé certains représentants du monde agricole.          La deuxième raison tient au contenu potentiellement alarmant de plusieurs publications sur les effets de la politique Farm to Fork. En explorant divers scénarios, le centre commun de recherche de la Commission européenne a jugé qu’une baisse des volumes de production et une augmentation des prix alimentaires étaient possibles, tout en avertissant du caractère partiel de ses chiffrages. De son côté, le ministère de l’agriculture américain a calculé que les volumes de production chuteraient de 12 % si elle s’appliquait. Une troisième analyse, publiée par l’université néerlandaise de Wageningen, parvient à une conclusion similaire.        Il vous reste 47.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/31/la-guerre-en-ukraine-menace-le-verdissement-de-la-politique-agricole-europeenne_6128376_3232.html"},"headline":"La guerre en Ukraine menace le verdissement de la politique agricole europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-05-31T15:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-31T15:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"L\u2019arr\u00eat des exportations agricoles en raison du conflit entre Kiev et Moscou bouscule le programme europ\u00e9en visant \u00e0 produire de mani\u00e8re plus durable. Certains craignent des p\u00e9nuries.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/19/0/0/3986/1993/1342/671/60/0/6c82fbf_540442495-000-par7647416.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-16">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le produit intérieur brut (PIB) s’est finalement contracté de 0,2 % au premier trimestre. En parallèle, la consommation des ménages a de nouveau chuté en avril, de 0,4 %, selon l’Institut national de la statistique et des études économiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Économie française             En France, l’inflation accélère à 5,2 % sur un an, nouvelle baisse de la consommation      Le produit intérieur brut (PIB) s’est finalement contracté de 0,2 % au premier trimestre. En parallèle, la consommation des ménages a de nouveau chuté en avril, de 0,4 %, selon l’Institut national de la statistique et des études économiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 10h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est un chiffre jamais vu depuis septembre 1985. L’inflation a connu une nouvelle accélération en France au mois de mai, à 5,2 % sur un an, selon une première estimation dévoilée, mardi 31 mai, par l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee). La hausse des prix sur un an s’était établie à 4,8 % en avril, déjà au plus haut en près de trente-sept ans.            En mai, les prix sont en hausse sur tous les postes de consommation recensés par l’Insee, avec notamment une nouvelle poussée dans l’énergie. « Après leur repli le mois précédent, les prix de l’énergie se redresseraient en lien avec le rebond des prix des produits pétroliers », détaille l’institut, alors que la guerre en Ukraine a fait flamber les cours des matières premières. Ils augmentent ainsi de 28 % sur un an, après une hausse de 26,5 % en avril.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inflation va miner le pouvoir d’achat et grever la croissance, prévient l’Insee                   Les prix de l’alimentation en hausse de 4,2 %            Les prix de l’alimentation progressent, quant à eux, de 4,2 % (3,8 % le mois dernier) et ceux des services de 3,2 % (3 % en avril). Base de comparaison entre pays européens, « l’indice des prix à la consommation harmonisé [IPCH] augmenterait de 5,8 % en mai, après 5,4 % en avril », précise l’Insee.              La comparaison entre la France et ses voisins européens reste cependant plutôt flatteuse, l’inflation allemande ayant enregistré un nouveau record lundi (+ 7,9 % sur un an en mai). Après un ralentissement de la hausse des prix en avril, l’Espagne a également vu son taux d’inflation remonter à 8,7 % sur un an en mai. Aux Etats-Unis, en revanche, deux récents indicateurs ont montré un ralentissement de l’inflation au mois d’avril, même si elle se maintient à un niveau exceptionnellement élevé.            L’Insee doit publier à la mi-juin son estimation définitive de l’inflation au mois de mai. Dans sa dernière note de conjoncture, l’institut anticipait une inflation de 5,4 % sur un an en juin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’Insee met à disposition de tous un tableau le plus riche possible du marché du travail en France »                   Le PIB s’est contracté de 0,2 % au premier trimestre            Le produit intérieur brut (PIB) s’est finalement contracté de 0,2 % au premier trimestre en France, a encore rapporté l’Insee, révisant à la baisse sa première estimation d’une croissance de 0 % publiée à la fin d’avril. Le recul de la consommation des ménages est notamment encore plus marqué que ce qu’avait estimé précédemment l’Institut national de la statistique, le pouvoir d’achat des ménages ayant chuté « nettement » de 1,9 % au premier trimestre, grevé par l’inflation.              Après son rebond de 2021, avec une croissance de 6,8 % (révisée également à la baisse mardi par l’Insee), l’économie française a donc rechuté au début de 2022, pénalisée à la fois par le variant Omicron et par les répercussions de la guerre en Ukraine, dont la principale est la flambée des prix.            Désormais, l’acquis de croissance en fin de premier trimestre (c’est-à-dire la croissance que l’on obtiendrait en 2022 si l’économie stagnait pendant le reste de l’année) s’établit seulement à 1,9 %, contre 2,4 % estimé jusqu’ici par l’Insee. A ce stade, l’Insee table sur une croissance de 0,25 % au deuxième trimestre, et la Banque de France de 0,2 %.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Malgré la guerre en Ukraine, la Banque de France n’envisage pas de récession                   Baisse de la consommation pour le second mois de suite            En parallèle, la consommation des ménages en France a de nouveau chuté en avril, de 0,4 %, même si cette baisse est moins marquée que celle observée en mars (− 1,4 % en données révisées), a rapporté mardi par l’Insee.              Ce second mois de baisse, après le redressement qui avait été enregistré en février (+ 0,9 %), est principalement dû « au recul de la consommation en biens alimentaires » (− 1,1 %), « du fait d’une baisse de la consommation de produits agroalimentaires et agricoles », précise l’Institut national de la statistique.            En mars, la baisse de la consommation alimentaire avait atteint − 1,6 %, d’après l’Insee. A l’inverse, la consommation des ménages en énergie a connu un rebond de 0,7 % en avril (après − 2,8 % le mois précédent), une reprise attribuée à des températures « inférieures à la moyenne », qui ont entraîné un surcroît de consommation de gaz et d’électricité (+ 2 %).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’exécutif s’engage à « accompagner » les entreprises face aux conséquences de la crise                   La consommation de carburant continue de chuter            Alors que les prix à la pompe demeurent élevés, en dépit de la prime de 15 centimes à 18 centimes le litre instaurée par le gouvernement, la consommation de carburant a continué de chuter en avril (− 0,9 %). Ce recul est toutefois nettement moins sensible qu’en mars, lorsqu’il avait atteint 4,5 %.              La consommation de biens fabriqués, qui constitue 44 % de la consommation globale, continue quant à elle de baisser, mais à un rythme inférieur à mars (− 0,3 % contre − 0,6 %). En avril, les ménages français ont davantage consommé en habillement-textile (+ 0,5 %), avec notamment une hausse des achats de chaussures, signale l’institut. Sur les biens durables, la consommation a été portée, en avril, par les achats d’appareils électroménagers, de produits électroniques et d’équipements de communication, tandis que ceux de meubles ont connu une « nette baisse », d’après l’Insee.            Enfin, par rapport à avril 2021, la consommation des ménages affiche une hausse de 7,2 %, mais cette comparaison est difficilement exploitable, dans la mesure où des mesures de confinement étaient en place l’an dernier du fait de la pandémie de Covid-19. La consommation en biens d’habillement-textile en avril 2022 affiche ainsi une hausse spectaculaire de 189,6 % par rapport à la même période de l’an dernier, lors de laquelle les commerces non essentiels étaient fermés. En revanche, la consommation de biens alimentaires a été plus faible ce mois d’avril par rapport à l’an passé (− 3,1 %).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les pas des enquêteurs de l’Insee, au chevet de la France                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/31/en-france-l-inflation-accelere-a-5-2-sur-un-an-nouvelle-baisse-de-la-consommation_6128321_3234.html"},"headline":"En France, l\u2019inflation acc\u00e9l\u00e8re \u00e0 5,2\u00a0% sur un\u00a0an, nouvelle baisse de la consommation","dateCreated":"2022-05-31T10:26:29+02:00","datePublished":"2022-05-31T10:26:29+02:00","dateModified":"2022-05-31T10:42:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Le produit int\u00e9rieur brut (PIB) s\u2019est finalement contract\u00e9 de 0,2\u00a0% au premier trimestre. En parall\u00e8le, la consommation des m\u00e9nages a de nouveau chut\u00e9 en avril, de 0,4\u00a0%, selon l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/600/0/7206/3603/1342/671/60/0/681e769_5705150-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-17">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Sur des sujets sensibles comme le Covid-19 ou la minorité ouïgoure, les résultats de recherche des grandes plates-formes américaines mettent en avant de nombreux articles et vidéos de médias officiels chinois, selon une étude du think tank américain Brookings.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Vie en ligne             Sur YouTube, Google et Bing, une propagande chinoise très présente      Sur des sujets sensibles comme le Covid-19 ou la minorité ouïgoure, les résultats de recherche des grandes plates-formes américaines mettent en avant de nombreux articles et vidéos de médias officiels chinois, selon une étude du think tank américain Brookings.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 16h19, mis à jour à 16h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ce sont les portes d’entrée de nombreux citoyens américains sur Internet. La plate-forme de vidéos YouTube, les moteurs de recherche Google et Bing accordent une large place à la propagande des médias officiels chinois, notamment sur le Covid-19 ou sur la minorité ouïgoure persécutée par Pékin, démontre une étude du think tank américain Brookings parue fin mai. Les vidéos et les articles des médias officiels chinois apparaissent ainsi fréquemment parmi les premiers résultats de recherche des trois plates-formes.            Durant trois mois, les chercheurs de Brookings ont décortiqué les réponses des moteurs de YouTube, Google et Bing à une douzaine de mots-clés. Ce sont les termes faisant référence à des théories conspirationnistes qui ont fait apparaître le plus grand nombre de contenus suspects parmi les dix premiers résultats de recherches. Dans la moitié des cas, « Fort Detrick », par exemple, faisait apparaître des contenus de médias officiels chinois, accusant ce laboratoire de recherche militaire américain d’être la source du Covid-19, sans en apporter la preuve.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : comment la Chine mène une guerre de l’information pour réécrire les origines de la pandémie                   En France aussi, Le Monde a pu constater sur YouTube que cette recherche faisait apparaître des vidéos troubles, en langue française, publiées par CGTN, une chaîne de télévision contrôlée par Pékin, et destinée à un public international. Ces contenus occupaient même les trois premières places de cette recherche.                             YOUTUBE                 Selon les chercheurs américains, certains mots-clés plus neutres, comme « Xinjiang », la région où se concentre la minorité ouïgoure persécutée, faisaient apparaître moins d’articles et vidéos de médias chinois – suffisamment toutefois pour qu’on en trouve, la plupart du temps, au moins un parmi les dix premiers résultats. La prévalence de ces contenus suspects était moins grande sur Google et Bing que sur Google News et Bing News, les agrégateurs d’actualité de ces mêmes entreprises, ou que sur YouTube.            Des contenus produits à fréquence élevée            En France, Le Monde a constaté qu’une vidéo de CGTN intitulée « Ce que je vois au Xinjiang est totalement différent de ce que j’entends » apparaissait en troisième position de YouTube lorsqu’on tapait le mot-clé « Xinjiang ». Un contenu susceptible d’influencer au moins deux types de public : les personnes qui n’accordent pas d’attention aux sources qu’elles consultent, et celles qui font peu confiance aux médias français.                             YOUTUBE                 Selon les chercheurs américains, ce positionnement très haut dans les moteurs de recherche s’explique par la fréquence très élevée à laquelle ces contenus sont produits par les médias chinois. Google et Microsoft, l’éditeur de Bing, accordent plus de place aux contenus les plus frais. Alphabet, la maison mère de Google et YouTube, s’est justifiée dans les colonnes du Washington Post, assurant « travailler à combattre les opérations d’influence et de censure, tout en protégeant l’accès aux informations et à la liberté d’expression ».              Les chercheurs de Brookings suggèrent aux plates-formes plusieurs solutions pour contrer le problème. Entre autres, alerter les usagers quand la qualité d’un contenu est suspecte, ou étiqueter de façon plus claire les agences d’information gouvernementales. Ces dernières ne sont toutefois pas les seuls canaux de la désinformation chinoise. Comme le souligne l’étude, les contenus sont relayés par des médias implantés dans d’autres pays, tels l’Helsinki Times, ou l’Indian Express.            Désinformation coordonnée            Pékin récolte ici le fruit d’une stratégie dont les jalons ont été posés il y a bien des années, avec la constitution d’un réseau de médias étrangers affiliés, le Belt and Road News Network, et avec la formation de milliers de journalistes étrangers sur son territoire. « Il faut créer un nouvel ordre mondial des médias, sinon la place sera prise par d’autres, ce qui posera un défi à notre rôle dominant dans la conduite de l’opinion publique », expliquait, dès 2013, Li Congjun, ancien responsable de l’agence officielle Xinhua et membre du comité central du Parti communiste chinois (PCC).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La liberté de la presse prise au piège des « nouvelles routes de la soie » de la Chine                   Un document interne à la direction du PCC, connu sous le nom de « document n° 9 », attribué à Xi Jinping lui-même, mettait en garde contre plusieurs dangers, dont « l’idée occidentale du journalisme qui défie le principe chinois selon lequel les médias et l’édition doivent être soumis à la discipline du Parti ».              Dans cette vaste opération de contrôle de l’information, l’action des médias affiliés est coordonnée à celle d’autres relais – fermes de contenus opérant sur les réseaux sociaux, maisons d’édition, think tanks, influenceurs et universitaires sympathisants – qui martèlent les messages façonnés par Pékin. Dans certains pays comme Taïwan, un bureau local dirige même ces opérations de guerre psychologique.                             Lire aussi notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment la Chine durcit sa guerre d’influence pour démontrer sa puissance                   Des méthodes très inspirées par celles de la Russie, pays ami avec lequel certaines opérations de désinformation sont coordonnées. L’efficacité de ces opérations conjointes pourrait cependant avoir chuté à la suite de la guerre en Ukraine, la Russie s’étant vue privée d’une branche de sa force de désinformation, avec l’interdiction en Europe de plusieurs médias officiels, tels RT et Sputnik.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe suspend les médias d’Etat russes RT et Sputnik                        Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                        Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/31/sur-youtube-google-et-bing-une-propagande-chinoise-tres-presente_6128382_4408996.html"},"headline":"Sur YouTube, Google et Bing, une propagande chinoise tr\u00e8s pr\u00e9sente","dateCreated":"2022-05-31T16:19:24+02:00","datePublished":"2022-05-31T16:19:24+02:00","dateModified":"2022-05-31T16:19:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Vie en ligne"],"keywords":["Libert\u00e9s num\u00e9riques","Censure du Net","Cultures Web","YouTube","Google","Asie-Pacifique","Chine","International","Pixels","Vie en ligne"],"description":"Sur des sujets sensibles comme le Covid-19 ou la minorit\u00e9 ou\u00efgoure, les r\u00e9sultats de recherche des grandes plates-formes am\u00e9ricaines mettent en avant de nombreux articles et vid\u00e9os de m\u00e9dias officiels chinois, selon une \u00e9tude du think tank am\u00e9ricain Brookings.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/221/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d141d5_ppp-aw407-davos-meeting-0522-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie en ligne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-en-ligne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-18">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le directeur général de l’ONG Santé Diabète, Stéphane Besançon, défend un accès universel à l’insuline, dont la production, peu coûteuse, est concentrée entre les mains de trois fabricants. Outre le prix, se pose la question de l’accessibilité, en particulier en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sciences       Médecine             Diabète : « Le prochain défi, pour les pays à revenu limité, sera d’accéder aux innovations »      Le directeur général de l’ONG Santé Diabète, Stéphane Besançon, défend un accès universel à l’insuline, dont la production, peu coûteuse, est concentrée entre les mains de trois fabricants. Outre le prix, se pose la question de l’accessibilité, en particulier en Afrique.          Propos recueillis par Sandrine Cabut         Publié hier à 18h15, mis à jour à 10h12    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vérification de la glycémie avec un autopiqueur.  KOEN VAN WEEL / ANP / AFP               Biologiste et nutritionniste, Stéphane Besançon est le directeur général de Santé Diabète, une organisation non gouvernementale qui milite pour l’accès aux soins des personnes diabétiques en Afrique et dans le monde. Dans une tribune parue dans Le Monde en novembre 2021, à l’occasion du centenaire de la découverte de l’insuline par le Canadien Frederick Banting, il plaidait, avec d’autres, pour un accès universel à ce traitement.          Quels sont les pays où l’accès à l’insuline est le plus problématique et pourquoi ?          Rappelons d’abord qu’à l’échelle mondiale, les besoins en insuline sont colossaux et ne cessent d’augmenter. Ce traitement est vital chez les diabétiques de type 1, soit 5 % à 10 % des diabétiques, qui sont aujourd’hui au total 537 millions sur la planète. L’insuline est aussi nécessaire, de façon transitoire ou permanente, chez 30 % des diabétiques de type 2 en Afrique.          C’est en Afrique que la situation est la pire, faute de système de protection sociale dans beaucoup de pays. Mais le problème d’accessibilité à l’insuline se pose aussi dans les pays à ressources limitées en Amérique latine et en Asie. Selon des données recueillies par l’Organisation mondiale de la santé (OMS) entre 2016 et 2019 dans 24 pays en Afrique, Amérique latine, Asie et Europe, l’insuline humaine n’était disponible que dans 61 % des établissements de santé (hôpitaux, dispensaires…).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le diabète, une maladie qui progresse                 Le sujet est aussi brûlant aux Etats-Unis, où le prix de l’insuline est – de loin – le plus élevé au monde. Pour ceux qui n’ont pas d’assurance, le coût s’élève à plusieurs milliers de dollars par mois. Certains se rationnent, ou ont recours au marché noir.          En pratique, trois fabricants (Eli Lilly, Novo Nordisk et Sanofi) contrôlent plus de 95 % du marché mondial. Jusqu’ici, ils n’ont pas fait les efforts qu’ils auraient pu faire sur les prix, alors qu’ils ont une marge de manœuvre énorme, le coût de fabrication de l’insuline étant très faible, moins de 5 dollars le flacon.          Outre les freins financiers, les principaux obstacles sont ceux de la disponibilité de ce produit dans un pays donné et de l’accessibilité géographique. En Asie ou en Afrique, on trouve plus facilement de l’insuline dans les capitales et les grandes villes que dans les zones reculées…          Les actions de l’Organisation mondiale de la santé, très investie sur ce sujet, peuvent-elles changer la donne ?          En 2019, l’OMS a enfin pu lancer un programme permettant de préqualifier des insulines moins chères, les biosimilaires. Ces produits sont l’équivalent des génériques pour des médicaments biologiques, mais beaucoup de petits laboratoires n’ont pas les moyens de se conformer aux normes américaines ou européennes. Le système de préqualification par l’OMS permet donc de garantir la qualité de ces insulines à bas coût, ce qui est rassurant et devrait favoriser la concurrence, et donc l’accès à ces traitements. Cependant, pour l’instant, peu de fabricants ont candidaté auprès de l’OMS, et la part des insulines biosimilaires reste encore très limitée.        Il vous reste 52.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/05/30/diabete-le-prochain-defi-pour-les-pays-a-revenu-limite-sera-d-acceder-aux-innovations_6128237_1650684.html"},"headline":"Diab\u00e8te\u00a0: \u00ab\u00a0Le prochain d\u00e9fi, pour les pays \u00e0 revenu limit\u00e9, sera d\u2019acc\u00e9der aux innovations\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-30T18:15:08+02:00","datePublished":"2022-05-30T18:15:08+02:00","dateModified":"2022-05-31T10:12:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["Sant\u00e9","M\u00e9decine","Le Monde Afrique","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Sciences"],"description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONG Sant\u00e9 Diab\u00e8te, St\u00e9phane Besan\u00e7on, d\u00e9fend un acc\u00e8s universel \u00e0 l\u2019insuline, dont la production, peu co\u00fbteuse, est concentr\u00e9e entre les mains de trois fabricants. Outre le prix, se pose la question de l\u2019accessibilit\u00e9, en particulier en Afrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/1025/0/5000/2500/1342/671/60/0/c4f3b45_1653922952807-043-440157965.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


       
  
