<FILE-date="2022/05/31/19">

<article-nb="2022/05/31/19-1">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ La maire socialiste de la capitale, largement battue à l’élection présidentielle en avril, a été attaquée par la droite, mardi, lors de la première séance du conseil municipal.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Anne Hidalgo             La rentrée chahutée d’Anne Hidalgo au Conseil de Paris      La maire socialiste de la capitale, largement battue à l’élection présidentielle en avril, a été attaquée par la droite, mardi, lors de la première séance du conseil municipal.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 18h21    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Un mois et demi après son échec cinglant à l’élection présidentielle, Anne Hidalgo s’attendait à être chahutée pour son retour à la Mairie de Paris. Elle n’a pas été déçue. Les hommages aux élus récemment décédés à peine finis, la cheffe de l’opposition, Rachida Dati, a électrisé le Conseil de Paris, mardi 31 mai, en se lançant dans une violente diatribe contre la mairie socialiste. Son angle d’attaque : la présence en pointillé d’Anne Hidalgo au conseil municipal. Au lieu de présider le conseil, l’édile a notamment choisi de se rendre, mercredi 1er juin, à Madrid, afin de participer à une réunion de la fondation créée par le Comité international olympique pour l’accueil des athlètes réfugiés. Une absence dénoncée par la droite.          « Votre taux de présence en séance dépasse à peine les 20 % », lance Rachida Dati. « Paris vous ennuie, poursuit-elle. Oui, les Parisiens vous ennuient. Votre présence est aussi anecdotique que votre score à la présidentielle, 1,7 % », un résultat humiliant qu’elle répète en boucle, malgré les huées de la gauche. La maire ne se laisse pas démonter. « Ça m’avait échappé que vous aviez gagné une élection », rétorque-t-elle, en s’insurgeant contre la façon dont la maire du 7e arrondissement tente de transformer le conseil en un « pitoyable cirque médiatique ».          « Le Dati show, ça suffit ! »          Nouvelle passe d’armes quelques minutes plus tard. Patrick Bloche, un adjoint socialiste, rappelle qu’en 1995, en pleine campagne présidentielle, le maire, Jacques Chirac, s’était lui aussi éclipsé après avoir ouvert les séances du conseil. « Il a gagné l’élection, lui ! », le coupe Rachida Dati. « C’était sa troisième candidature… Patientez ! », rétorque Anne Hidalgo, sourire aux lèvres. La socialiste s’imagine-t-elle déjà mener de nouvelles campagnes présidentielles, après le fiasco de sa première tentative ? L’échange montre surtout sa volonté de ne rien lâcher à l’Hôtel de ville.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, le fiasco d’Anne Hidalgo rebat les cartes                 Jugeant la maire affaiblie, les élus Les Républicains (LR) ont décidé de l’attaquer sans cesse, en espérant qu’elle finisse son mandat en charpie. Et que Rachida Dati puisse l’emporter aux municipales de 2026. L’aménagement des abords de la tour Eiffel, les abattages d’arbres, la dette de la ville, le financement des Jeux olympiques… Pas un sujet sur lequel ils ne mettent en cause la maire. « Si la gauche arrive l’estomac noué à chaque conseil, c’est parfait, et il faut que cela continue », explique un des stratèges de la droite parisienne sous le sceau de l’anonymat.          Anne Hidalgo, elle, n’entend pas baisser la garde. « Le Dati show, ça suffit ! », s’agace son premier adjoint, Emmanuel Grégoire. Dans l’immédiat, en réalité, c’est aux interrogations de leurs alliés de gauche que la maire et son équipe sont le plus attentives. Sans l’appui des écologistes, des communistes et des membres de Génération. s, le Parti socialiste seul ne peut rien faire adopter au Conseil de Paris. Or, nombre de ces élus s’inquiètent d’une relative inaction de la Mairie, après deux années où le Covid et la campagne présidentielle ont freiné le lancement de grands projets. Mardi, les élus LR ont ironisé sur les divergences au sein de la gauche. Réplique immédiate d’Anne Hidalgo : « Le jour où nous aurons besoin de vous pour gérer la majorité, on vous appellera. »                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/31/la-rentree-chahutee-d-anne-hidalgo-au-conseil-de-paris_6128399_823448.html"},"headline":"La rentr\u00e9e chahut\u00e9e d\u2019Anne Hidalgo au Conseil de Paris","dateCreated":"2022-05-31T18:21:20+02:00","datePublished":"2022-05-31T18:21:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Anne Hidalgo"],"keywords":["Anne Hidalgo","Paris","Politique"],"description":"La maire socialiste de la capitale, largement battue \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en avril, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par la droite, mardi, lors de la premi\u00e8re s\u00e9ance du conseil municipal.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/bec5642_1654012671188-525481.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Anne Hidalgo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/anne-hidalgo/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-2">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ L’affaire porte sur l’attribution d’un marché public dans le secteur du traitement des déchets. L’ancien sénateur LR est entendu dans le cadre d’une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise illégale d’intérêts et entente illicite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Justice             Philippe Marini, maire de Compiègne, en garde à vue dans un dossier de corruption      L’affaire porte sur l’attribution d’un marché public dans le secteur du traitement des déchets. L’ancien sénateur LR est entendu dans le cadre d’une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise illégale d’intérêts et entente illicite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h57, mis à jour à 18h03      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le maire Les Républicains de Compiègne (Oise) et ancien sénateur, Philippe Marini, à Paris, en septembre 2014.  AFP / STEPHANE DE SAKUTIN                 Le maire Les Républicains (LR) de Compiègne et ancien sénateur, Philippe Marini, a été placé en garde à vue, mardi 31 mai, avec cinq autres personnes dans le cadre d’une enquête pour corruption et favoritisme en lien avec la gestion de déchets, a-t-on appris de source proche du dossier.            M. Marini a été placé en garde à vue à 9 heures dans cette affaire portant sur l’attribution d’un marché public dans le secteur du traitement des déchets, a-t-on ajouté de même source, confirmant une information du Parisien.              L’ancien président de la commission des finances du Sénat est entendu par les gendarmes de la section de recherches de Paris, dans le cadre d’une information judiciaire ouverte pour « favoritisme », « corruption », « prise illégale d’intérêts » et « entente illicite ».                             Lire notre archive (2015) :  Philippe Marini démissionne du Sénat                   Dossier de la construction d’un centre de tri de déchets            Parmi les cinq autres personnes en garde à vue figure le patron de l’entreprise Paprec, qui avait, selon le Parisien, remporté en 2017 un marché portant sur la construction d’un centre de tri de déchets pour un montant évalué à 36 millions d’euros.            Dans le cadre de la même enquête, des perquisitions avaient été réalisées en mai 2021 dans les locaux de l’Agglomération de la région de Compiègne et au domicile de Philippe Marini. Contactée mardi par l’Agence France-Presse (AFP), la mairie de Compiègne n’a pas souhaité faire de commentaire.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean-Luc Lagarce ou le rendez-vous manqué  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/31/philippe-marini-maire-de-compiegne-en-garde-a-vue-dans-un-dossier-de-corruption_6128391_3224.html"},"headline":"Philippe Marini, maire de Compi\u00e8gne, en garde \u00e0 vue dans un dossier de corruption","dateCreated":"2022-05-31T17:57:17+02:00","datePublished":"2022-05-31T17:57:17+02:00","dateModified":"2022-05-31T18:03:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"L\u2019affaire porte sur l\u2019attribution d\u2019un march\u00e9 public dans le secteur du traitement des d\u00e9chets. L\u2019ancien s\u00e9nateur LR est entendu dans le cadre d\u2019une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats et entente illicite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/09/28/668/0/4928/2464/1342/671/60/0/7860ad9_5111600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-3">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Entre 2010 et 2021, l’Etat a réduit drastiquement les effectifs des préfectures et des services locaux des ministères, et recouru massivement aux contrats courts. Les magistrats de la rue Cambon préconisent une gestion plus « réaliste ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       La France des territoires             La Cour des comptes fustige la gestion par l’Etat de ses agents de terrain      Entre 2010 et 2021, l’Etat a réduit drastiquement les effectifs des préfectures et des services locaux des ministères, et recouru massivement aux contrats courts. Les magistrats de la rue Cambon préconisent une gestion plus « réaliste ».          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 17h12    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les services de l’Etat dans les territoires sont à « un tournant de leur histoire », prévient la Cour des comptes dans un rapport publié le 31 mai. Et le gouvernement doit, cette fois-ci, adopter une gestion plus « réaliste » de ses effectifs sur le terrain. Une manière polie de souligner le fait que, entre 2010 et 2021, l’Etat a fait à peu près n’importe quoi. En saignant les préfectures, il s’est tiré une balle dans le pied, en affaiblissant ses moyens d’agir dans les territoires. Et l’enjeu est désormais d’éviter que les postes préservés dans des services vieillissants ne restent vacants faute de candidats, soupire l’institution financière.          Le jugement de la Cour des comptes est sévère. Et remarquable, car il n’est pas courant que celle-ci se plaigne d’économies. Cela dit, ce n’est pas la baisse des dépenses en tant que telle qui préoccupe les juges, mais la manière dont elle a été conduite. « Aujourd’hui, écrivent les magistrats de la rue Cambon, les préfectures ne fonctionnent qu’au moyen de contrats courts qui précarisent leurs titulaires et désorganisent les services. »          Les agents dont il est question sont ceux qui appartiennent à la fonction publique de l’Etat placée sous l’autorité du préfet de région ou de département. Il s’agit donc des personnels des préfectures et des services locaux des ministères, comme ceux de l’agriculture, du travail ou de l’emploi, par exemple. Ils ne représentent que 5 % des 1,9 million d’agents de l’Etat, dont l’essentiel est composé d’enseignants ou de policiers. Mais la baisse n’en est pas moins sensible : entre 2012 et 2020, leurs effectifs sont passés de 82 400 à 70 700, soit − 14 %. La Cour reconnaît cependant que les données fournies par le ministère de l’intérieur, responsable de ces personnels, « ne sont pas fiables ».          « Un vecteur de précarité »          Les catégories C de la fonction publique et les sous-préfectures ont été particulièrement touchées. Celles-ci ont perdu un quart de leurs effectifs, et certaines ne comptent plus qu’« entre trois et cinq agents, ce qui rend ces structures très fragiles en cas de vacance de poste prolongée », note la cour.          Pour compenser, l’Etat recourt massivement à des contrats courts qui « précarisent leurs titulaires ». Ces vacataires sont « destinés non seulement à faire face à des pics d’activité, mais également à compenser des suppressions de postes, notamment dans les centres de délivrance de titres et au service des étrangers ». Ils représentent aujourd’hui 10 % des effectifs des préfectures et leur rémunération (pour les contrats de moins d’un an) est passée de 11,3 millions d’euros en 2010 à 67,2 millions d’euros en 2021. Cela doit cesser, affirme la cour : « On ne saurait se satisfaire de ce que l’emploi public devienne un vecteur de précarité pour les titulaires de ces contrats courts. »        Il vous reste 30.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/31/la-cour-des-comptes-fustige-la-gestion-par-l-etat-de-ses-agents-de-terrain_6128388_823448.html"},"headline":"La Cour des comptes fustige la gestion par l\u2019Etat de ses agents de terrain","dateCreated":"2022-05-31T17:12:04+02:00","datePublished":"2022-05-31T17:12:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France des territoires"],"keywords":["\u00c9conomie","La France des territoires","Politique"],"description":"Entre 2010 et 2021, l\u2019Etat a r\u00e9duit drastiquement les effectifs des pr\u00e9fectures et des services locaux des minist\u00e8res, et recouru massivement aux contrats courts. Les magistrats de la rue Cambon pr\u00e9conisent une gestion plus \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/d1426ce_1654008754177-000-of3s9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France des territoires","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-des-territoires/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-4">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ La présidente de la région Ile-de-France et ex-candidate à la présidentielle des Républicains, qui s’était « endettée personnellement » pour sa campagne, avait jusqu’au 31 mai pour récolter ces fonds.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Valérie Pécresse             Valérie Pécresse confirme avoir récolté les 5,1 millions d’euros nécessaires pour rembourser sa campagne présidentielle      La présidente de la région Ile-de-France et ex-candidate à la présidentielle des Républicains, qui s’était « endettée personnellement » pour sa campagne, avait jusqu’au 31 mai pour récolter ces fonds.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h57, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ex-candidate à la présidentielle Valérie Pécresse lors d’un meeting au Cannet (Alpes-Maritimes), le 18 février 2022.  CLEMENT MAHOUDEAU / AFP                 Comme un soulagement. Dans une vidéo publiée mardi sur Twitter, Valérie Pécresse, l’ex-candidate du parti Les Républicains (LR) lors de la présidentielle, éliminée au premier tour avec 4,78 % des suffrages exprimés, a remercié ses soutiens qui lui ont permis de récolter les 5,1 millions d’euros nécessaires pour rembourser sa campagne présidentielle, confirmant l’information donnée lundi par son entourage au Parisien, puis à l’Agence France-Presse.            Mme Pécresse, qui avait jusqu’au 31 mai pour récolter ces fonds, a reçu dans le détail 3,3 millions d’euros de dons de particuliers, auxquels s’ajoutent 1,2 million d’euros apportés par son parti ainsi que 600 000 euros versés par l’Etat du fait de son score en dessous de la barre des 5 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse veut se relancer dans sa région Ile-de-France avec un plan de soutien au pouvoir d’achat                   La présidente de la région Ile-de-France s’était « endettée personnellement à hauteur de 5 millions d’euros » pour sa campagne. Réalisant un score ne lui permettant pas d’atteindre la barre des 5 % qui ouvre la voie à un taux de remboursement des frais de campagne important par l’Etat, elle avait lancé dès le 25 avril un appel aux dons, avant de relancer ensuite son appel en invoquant « ceux qui partagent [ses] convictions », mais aussi ceux qui, « par peur des extrêmes ont choisi le vote utile dès le premier tour ».            « Elle ne demande pas la charité »            L’ancien chef de l’Etat Nicolas Sarkozy – qui n’avait pas soutenu Mme Pécresse pendant sa campagne, puis avait apporté son soutien à Emmanuel Macron lors de l’entre-deux-tours et plaidé pour le « rassemblement » – avait fait un don de 2 000 euros, qui avait été refusé et retourné par la candidate. « Elle ne demande pas la charité, mais la solidarité et l’amitié. C’est une femme d’honneur », avait alors affirmé son entourage.              « Grâce à vous, grâce au soutien des Républicains, les frais de ma campagne pour l’élection présidentielle sont désormais intégralement financés et l’emprunt personnel que j’avais souscrit sera remboursé », déclare ainsi l’intéressée dans la vidéo. « Votre élan de solidarité m’a touché », « vos messages de soutien m’encouragent à poursuivre mon engagement pour les Français et pour la France », a encore ajouté l’actuelle présidente de la région Ile-de-France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/31/appel-aux-dons-valerie-pecresse-confirme-avoir-recolte-les-5-1-millions-d-euros-necessaires-pour-rembourser-sa-campagne-presidentielle_6128385_823448.html"},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse confirme avoir r\u00e9colt\u00e9 les 5,1\u00a0millions d\u2019euros n\u00e9cessaires pour rembourser sa campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-05-31T16:57:32+02:00","datePublished":"2022-05-31T16:57:32+02:00","dateModified":"2022-05-31T17:44:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Val\u00e9rie P\u00e9cresse","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France et ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle des R\u00e9publicains, qui s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0endett\u00e9e personnellement\u00a0\u00bb pour sa campagne, avait jusqu\u2019au 31\u00a0mai pour r\u00e9colter ces fonds.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/84/0/3248/1624/1342/671/60/0/9ef12d2_5578102-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-5">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Le président de la République est arrivé au centre hospitalier de Cherbourg avec la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, pour échanger avec des soignants autour de « l’accès aux soins urgents et non programmés ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Emmanuel Macron confirme à Cherbourg le lancement d’une « mission d’information » sur les urgences hospitalières Le président de la République est arrivé au centre hospitalier de Cherbourg avec la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, pour échanger avec des soignants autour de « l’accès aux soins urgents et non programmés ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au Conseil de Paris, Anne Hidalgo chahutée par la droite         Un mois et demi après son échec cinglant à l’élection présidentielle, Anne Hidalgo s’attendait à être chahutée pour son retour à la Mairie de Paris. Elle n’a pas été déçue.          La cheffe de l’opposition, Rachida Dati, a électrisé le Conseil de Paris, mardi 31 mai, en se lançant dans une violente diatribe contre la maire socialiste. Son angle d’attaque : la présence en pointillé d’Anne Hidalgo au conseil municipal. Récit par Denis Cosnard :                    Lire aussi :  La rentrée chahutée d’Anne Hidalgo au Conseil de Paris                                 18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le maire de Compiègne et ex-sénateur LR, Philippe Marini, en garde à vue dans un dossier de corruption         Philippe Marini, maire de Compiègne, est en garde à vue dans un dossier de corruption. L’ancien sénateur Les Républicains est entendu dans le cadre d’une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise illégale d’intérêts et entente illicite, dans le cadre d’une attribution d’un marché public :                    Lire aussi :  Philippe Marini, maire de Compiègne, en garde à vue dans un dossier de corruption                       18:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment la crise des urgences hospitalières ne cesse d’enfler        Avant même la période estivale, de nombreux services se retrouvent obligés de réduire leur activité, parfois même de fermer la nuit. De grands centres hospitaliers comme le CHU de Bordeaux ou les hôpitaux universitaires de Marseille (AP-HM) sont touchés.          Enquête par nos journalistes Camille Stromboni, Gilles Rof et Claire Mayer :                    Lire aussi :  Hôpital : la crise ne cesse d’enfler aux urgences                                 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron, arrivé à Cherbourg, confirme le lancement d’une « mission d’information d’un mois sur les soins non programmés »        « Si vous avez entendu ce que je veux faire, c’est qu’on va lancer une mission d’information d’un mois sur les soins non programmés », a confirmé Emmanuel Macron lors d’un échange avec des soignantes à son arrivée au centre hospitalier de Cherbourg. « Puis à partir de juillet, j’aimerais lancer une conférence des parties prenantes. Sur la santé comme sur l’éducation », a-t-il poursuivi.          Plaidant pour « plus de souplesse », de « bon sens » et pour que soient trouvées « les bonnes solutions sur le terrain » afin de remédier au manque de personnel et faire face à la tension des services d’urgence, le chef de l’Etat a promis d’agir vite et a rappelé vouloir faire de la santé l’une ses priorités de ce second quinquennat. « C’est un changement de logique complet », a-t-il promis.          M. Macron est accompagné lors de cette visite de la nouvelle ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, sur fond de crise de manque de personnel et de lits à l’hôpital public. Au moins 120 services d’urgences font face à de graves « difficultés » avant l’été, soit 20 % des urgences de France, « du jamais-vu ».                Emmanuel Macron, accompagné de la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, échange avec une soignante au centre hospitalier de Cherbourg, le 31 mai 2022. SAMEER AL-DOUMY / AFP         Alexandre Lemarié            17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Podcast : Que reste-t-il des promesses de renouveau portées par la majorité présidentielle en 2017 ?         Le 27 juin 2017, 75 % des 577 députés fraîchement élus faisaient leur rentrée à l’Assemblée nationale pour la première fois. Un taux de renouvellement record sous la Ve République, qui concerne notamment la nouvelle majorité La République en marche (LRM), où beaucoup de députés étaient issus de la société civile.          Manon Rescan, rédactrice en chef adjointe de Lemonde.fr, qui a suivi les trois premières années des députés et publié une enquête sur le groupe LRM : Les Grandes Illusions. Enquête sur les soldats de la Macronie (Robert Laffont, 2019) et Mariama Darame, journaliste au service Politique du Monde, qui couvre l’actualité parlementaire depuis deux ans, nous racontent l’histoire mouvementée de la majorité présidentielle sous le premier quinquennat d’Emmanuel Macron. A écouter ici :                    Lire aussi :  Députés LRM : que reste-t-il des promesses de renouveau politique ?                       17:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : le NPA confirme soutenir certaines candidatures de la Nupes        Dans un communiqué transmis mardi, le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), dont les discussions avec La France insoumise (LFI) n’avaient pas abouti à ce que le parti intègre la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), détaille son positionnement pour les législatives.          Comme affirmé par Philippe Poutou, le 24 mai, le NPA a tout de même choisi de soutenir des candidatures de la Nupes dans près d’une centaine de circonscriptions, afin d’« affaiblir » la majorité présidentielle, de « battre Macron » dans les urnes et de « mettre notre camp social, le monde du travail, en meilleure position pour développer les mobilisations, construire une gauche de combat, vers une alternative anticapitaliste ».          « C’est la raison pour laquelle, dans la grande majorité des circonscriptions, nous appelons à soutenir et à voter pour les candidats et candidates de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale », fait savoir le parti trotskiste.          « Ce soutien se fait sans taire nos critiques et surtout nos propositions pour un programme de rupture », note toutefois le NPA, « pour que la coalition ne se résume pas à une union électorale mais serve à construire des luttes sociales ».          Le parti, qui présente pour sa part douze candidatures indépendantes, souligne toutefois que « dans d’autres circonscriptions, face à des candidats labellisés Nupes qui sont issus du Parti socialiste, voire anciens macronistes, nous menons campagne, là où elles existent, autour de candidatures alternatives ».                    17:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tribune : des soignants du CHU de Bordeaux lancent un appel au gouvernement sur fond de crise des urgences hospitalières         Un collectif de plus d’un millier de soignants et autres personnels hospitaliers interpelle, dans une tribune au Monde, le gouvernement sur la situation d’un système de santé « à bout de souffle après de nombreuses années de restrictions budgétaires ».                    Lire aussi :  Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »                       16:42   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Crise des urgences : Emmanuel Macron va annoncer le lancement d’une « mission flash »        D’après une information du Parisien et du Figaro, confirmée au Monde, Emmanuel Macron doit annoncer, lors de sa visite au centre hospitalier de Cherbourg où il est attendu en cette fin d’après-midi, le lancement d’une « mission flash » sur les urgences hospitalières.          Ce groupe de travail devrait être confié à François Braun, chef des urgences du CHR Metz-Thionville et président de Samu-Urgences de France, qui était le conseiller du président lors de sa campagne présidentielle sur les questions de santé.                    16:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Grève des diplomates, jeudi, pour s’opposer à la réforme de la fonction publique        Jeudi, des rassemblements seront organisés sur l’esplanade des Invalides, en face du siège du ministère, à Paris, ainsi qu’à Nantes, où sont installés les archives diplomatiques et l’état civil des Français de l’étranger.          Inédite, la mobilisation des diplomates est à la hauteur de la fronde qui s’est emparée du Quai d’Orsay contre la refonte de la haute fonction publique menée sous la houlette de l’Elysée, contre l’avis initial de l’ancien ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian.          Décryptage de la situation, par Philippe Ricard :                    Lire aussi :  Avant la grève, le Quai d’Orsay en ébullition contre la réforme voulue par l’Elysée                       16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : chez Les Républicains, hésitations quant à la stratégie à déployer entre la carte locale ou celle du national        Les députés du parti Les Républicains (LR) avaient commencé à anticiper la claque électorale reçue par la droite à la présidentielle, quelques semaines avant le premier tour. Enclenchant ce qu’ils appelaient le « mode survie », ils sont nombreux à avoir déserté la campagne de Valérie Pécresse pour s’occuper de la leur, qui va les voir remettre en jeu leur siège à l’Assemblée nationale les 12 et 19 juin. Décryptage par Sarah Belouezzane :                    Lire aussi :  Elections législatives 2022 : ancrage local ou stratégie nationale, le cœur des Républicains balance                       15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Appel aux dons : Valérie Pécresse remercie ses soutiens et confirme avoir récolté les 5,1 millions d’euros nécessaires pour rembourser sa campagne        Dans une vidéo publiée sur Twitter, Valérie Pécresse, candidate déçue du parti Les Républicains (LR) lors de la présidentielle, éliminée au premier tour avec 4,78 % des suffrages exprimés, remercie ses soutiens qui lui ont permis de récolter les 5,1 millions d’euros nécessaires pour rembourser sa campagne présidentielle, confirmant l’information donnée hier.          Mme Pécresse, qui avait jusqu’au 31 mai pour récolter ces fonds, a reçu dans le détail 3,3 millions de dons de particuliers, auxquels s’ajoutent 1,2 million d’euros apportés par son parti ainsi que 600 000 euros versés par l’Etat du fait de son score en dessous de la barre des 5 %.          La présidente de la région Ile-de-France s’était « endettée personnellement à hauteur de 5 millions d’euros » pour sa campagne. Réalisant un score ne lui permettant pas d’atteindre la barre des 5 % qui ouvre la voie à un taux de remboursement des frais de campagne conséquent par l’Etat, elle avait lancé dès le 25 avril un appel aux dons, avant de relancer ensuite son appel en invoquant « ceux qui partagent [ses] convictions », mais aussi ceux qui, « par peur des extrêmes ont choisi le vote utile dès le premier tour ».          « Grâce à vous, grâce au soutien des Républicains, les frais de ma campagne pour l’élection présidentielle sont désormais intégralement financés et l’emprunt personnel que j’avais souscrit sera remboursé », déclare ainsi l’intéressée dans la vidéo. « Votre élan de solidarité m’a touché », « vos messages de soutiens m’encouragent à poursuivre mon engagement pour les Français et pour la France », ajoute l’actuelle présidente de la région Ile-de-France.                    15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron attendu cet après-midi pour une visite au centre hospitalier de Cherbourg        Le président de la République consacre son premier déplacement de terrain de son second quinquennat à l’accès aux soins d’urgence, l’une de ses priorités, face à une « crise systémique » du secteur de la santé, avec des hôpitaux engorgés et des déserts médicaux croissants.          Dès la fin d’un sommet européen exceptionnel à Bruxelles dédié au soutien à l’Ukraine, le chef de l’Etat prendra le chemin du centre hospitalier de Cherbourg où il est attendu à 16 h 15 avec la nouvelle ministre de la santé, Brigitte Bourguignon.          Il s’entretiendra avec « tous les acteurs de la santé » (urgentistes, infirmiers, médecins généralistes, administration) « de l’accès aux soins urgents et non programmés », tant « aux urgences hospitalières qu’en médecine de ville », a précisé l’Elysée.          Tous les voyants sont au rouge dans les services d’urgence, déjà fortement éprouvés depuis deux ans par la pandémie de Covid-19, en raison de la pénurie de soignants. Fermetures de nuit, « délestages » sur d’autres hôpitaux, accès filtrés par les SAMU : au moins 120 services d’urgence ont été forcés de limiter leur activité ou s’y préparent, a alerté, le 20 mai, l’association SAMU-Urgences de France (SUdF).          Au total, quasiment 20 % des quelque 620 établissements, publics et privés, hébergeant un ou plusieurs services d’urgences sont touchés. Signe supplémentaire d’une crise inédite, 14 des 32 plus gros hôpitaux français (CHU et CHR) figurent sur cette liste. A Cherbourg, à moins d’une urgence vitale, seul un appel préalable au 15 peut permettre une admission à certaines heures.                    14:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Inflation record depuis septembre 1985        C’est un chiffre jamais vu depuis septembre 1985. L’inflation a connu une nouvelle accélération en France au mois de mai, à 5,2 % sur un an, selon une première estimation dévoilée, mardi 31 mai, par l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee).          La hausse des prix sur un an s’était établie à 4,8 % en avril, déjà au plus haut en près de trente-sept ans :                    Lire aussi :  En France, l’inflation accélère à 5,2 % sur un an, nouvelle baisse de la consommation                       14:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les espoirs douchés du Printemps républicain        Ce mouvement, qui défend une laïcité dite « de combat », divise la majorité présidentielle sur la question depuis ses débuts, en 2016. Plusieurs de ses relais espéraient un poste dans le gouvernement Borne ou être investis pour les législatives, mais Emmanuel Macron a stoppé net leur ambition. Pour le moment seulement ? Un article de Louise Couvelaire et Mariama Darame, à lire ici :                    Lire aussi :  Elections législatives 2022 : les espoirs déçus du Printemps républicain                       13:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Haute-Garonne, petite valse d’investiture Nupes dans la 8e circonscription sur fond de dissidence de Carole Delga        En fin de semaine dernière, la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a retiré son investiture au député socialiste sortant Joël Aviragnet sur la 8e circonscription de Haute-Garonne, celle du Comminges, et adoubé en lieu et place un binôme composé d’Annabelle Fauvernier (EELV), suppléée par Robin Pelluchi (LFI). Sur fond de candidatures dissidentes face à la Nupes, soutenues par la présidente socialiste de région Carole Delga, ce remplacement de dernière minute n’a rien d’anecdotique.          M. Aviragnet est en effet l’ancien attaché parlementaire de Mme Delga, à qui il avait donc succédé à l’Assemblée nationale en 2017. Dans un premier temps investi par la Nupes, Joël Aviragnet n’aurait pas joué le jeu de la coalition – en ne mettant pas par exemple le logo sur ses affiches de campagne –, et en nommant comme directrice de campagne… Carole Delga en personne. Celle-ci est d’ailleurs venue le soutenir lors d’un déplacement sur leurs terres commingeoises communes.          Dans le Journal toulousain, Joël Aviragnet affirme : « La Nupes n’existe pas en tant que telle, c’est un accord électoral. Or, la 8e circonscription est réservée aux socialistes dans le cadre de ces accords. Je suis donc le candidat logique. D’ailleurs, je me suis inscrit à la préfecture avec mon étiquette PS. » Face à cette situation, Frédéric Borras, délégué départemental Nupes, explique : « Nous avons demandé des clarifications à Joël Aviragnet, que nous n’avons pas obtenues. On ne peut pas être un pied dehors et un pied dedans. » Par conséquent, la Nupes soutiendra Anabelle Fauvernier, même si cette dernière ne pourra faire valoir l’étiquette Nupes qui reste officiellement acquise au député sortant. Ce mardi 31 mai, le nom de Joël Aviragnet avait bel et bien disparu du site Internet officiel de la Nupes.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            13:31   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ils me détestent tous. Depuis que je suis premier secrétaire, ils ont un sentiment d’effraction »                  Lire aussi :  L’énigmatique Olivier Faure, sauveur ou fossoyeur du Parti socialiste                       13:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Hollande s’en prend à la Nupes, Olivier Faure réplique        Entre eux rien ne va plus. Depuis l’accord passé entre le Parti socialiste et La France insoumise dans le cadre de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), François Hollande lâche ses coups contre son successeur à la tête du Parti socialiste. Au cours d’une réunion publique, hier soir, en Corrèze, l’ancien chef de l’Etat a notamment fustigé le programme de la Nupes : « Imaginons qu’il y ait une majorité Nupes, ce programme, compte tenu de l’importance des dépenses qu’il prévoit, compte tenu des promesses qu’il fait, se heurterait à la réalité, et serait incapable d’être exécuté. »          La réplique de M. Faure n’aura pas tardé. Sur Twitter, le premier secrétaire du PS s’en est pris au discours de M. Hollande, en faisant référence à une de ses célèbres formules. « Mon ennemi c’est la finance, pas la gauche et les écologistes rassemblés au sein de la Nupes », a-t-il lancé.                              13:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Villeurbanne, l’ancien maire Jean-Paul Bret (PS) soutient la candidate du Parti radical de gauche        « Voter à gauche aujourd’hui, c’est voter Katia Buisson. Je suis non soumis à la situation qui nous est faite », a déclaré, mardi matin, Jean-Paul Bret. L’ancien maire de Villeurbanne (2001-2020) a publiquement apporté son soutien à la candidate du Parti radical de gauche (PRG) dans la 6e circonscription du Rhône. Furieux de l’accord du PS dans le cadre de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui a imposé à Villeurbanne la candidature de Gabriel Amard (LFI), « atterré par l’absence de candidature socialiste pour la première fois dans l’histoire politique de Villeurbanne », M. Bret estime que le PRG est désormais seul en mesure d’incarner une candidature « républicaine, attachée à la laïcité ». « Je reste un homme de gauche et socialiste, je ne me suis jamais abstenu de ma vie, le vote blanc ne sert à rien » a exposé l’ancien élu, au cours d’une conférence de presse spécialement organisée.          « Mon petit parti n’a jamais dévié sur les questions de république, de laïcité, d’Europe, il se retrouve engagé pour faire de la politique sur des valeurs. Le rassemblement ne se fait pas par un rouleau compresseur », a dit Katia Buisson. « Je ne suis pas dissidente, je suis PRG, je suis légitime », a ajouté la conseillère municipale déléguée à la mémoire de Villeurbanne, dans l’exécutif du maire Cédric Van Styvendael (PS), lequel soutient l’accord signé par la direction du PS. La candidate PRG espère capter les électeurs de gauche déçus par la Nupes.          « Une troisième voie est possible. Nous sommes pro-européens, pour l’universalisme républicain. Se retrouver avec Jean-Luc Mélenchon qui prône la sortie de l’Europe, ce n’est pas possible », abonde Jean-François Auzal, président de la fédération du PRG du Rhône. Le PRG porte des candidatures dans deux circonscriptions de la région lyonnaise, et soutient officiellement quatre candidatures dissidentes de gauche, comme à Vaulx-en-Velin, où la suppléante de Stéphane Gomez est PRG. La présence du PRG est sans précédent pour des législatives. « Nous sentons beaucoup de soutiens, c’est un vrai élan », affirme M. Auzal, membre du bureau national du PRG. « Entre candidatures et soutiens, le PRG est présent dans 180 circonscriptions au premier tour, c’est du jamais vu », a ajouté le délégué chargé des territoires.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron se rendra à Marseille jeudi avec le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye        Le chef de l’Etat se rendra jeudi à Marseille au côté du nouveau ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye. Emmanuel Macron « visitera l’école [élémentaire] Menpenti et son laboratoire de mathématique, projet pédagogique innovant, mis en place dans le cadre de l’expérimentation “école du futur” lancé en septembre 2021 avec le plan “Marseille en grand” », fait savoir l’Elysée dans un communiqué. A la mi journée, le président échangera avec « les équipes éducatives, parents d’élèves et associations ».          Lors d’une visite à Marseille en septembre 2021, Emmanuel Macron avait annoncé ce plan « Marseille en grand » : avec quelque 400 millions d’euros promis pour rénover les écoles marseillaises, le chef de l’Etat avait affiché sa volonté de faire d’une cinquantaine d’établissements « un laboratoire de liberté et de moyens » dès septembre 2022.          C’est la première fois que M. Macron s’affichera avec Pap Ndiaye depuis sa nomination au gouvernement. Dès son arrivée au ministère de l’éducation nationale, le 20 mai, les dirigeants du Rassemblement national, tout comme l’ex-candidat d’extrême droite à la présidentielle Eric Zemmour ont multiplié les attaques à son encontre, le qualifiant de « militant racialiste et antiflics », qui va « se charger de déconstruire » la France.          La première ministre, Elisabeth Borne, avait dû riposter en dénonçant le côté « parfaitement caricatural » de l’extrême droite et en décrivant Pap Ndiaye comme un « républicain très engagé, qui croit aux valeurs de la République ». Le nouveau ministre de l’éducation a effectué son premier déplacement le 23 mai au collège de Conflans-Sainte-Honorine où enseignait Samuel Paty, professeur assassiné en octobre 2020, disant vouloir délivrer « un message très simple, qui est celui du refus de la barbarie et de la haine ».                    11:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De nombreux collaborateurs politiques investis par la majorité présidentielle pour les législatives        Après la société civile en 2017, l’arrivée des collaborateurs politiques en 2022 ? Aux côtés des sortants plus aguerris et d’ex-ministres, la majorité présidentielle a investi pour les législatives une ribambelle de conseillers qui ont œuvré dans les cabinets durant le dernier mandat. David Amiel (Paris) et Pierre Cazeneuve (Hauts-de-Seine) ont fréquenté l’Elysée à des postes stratégiques, Marc Ferracci (Français de l’étranger) et Arthur Empereur (Savoie) exerçaient à Matignon, Mathieu Lefèvre (Val-de-Marne) travaillait à Beauvau, Paul Midy et Astrid Panosyan sont des cadres de La République en marche (LRM).          D’autres candidats Ensemble ! travaillaient pour les ministres Olivier Véran (Deborah de Lieme-Abisror), Jean-Michel Blanquer (Nicolas Bays) ou encore Frédérique Vidal (Graig Monetti). Bruno Le Maire compte pas moins de quatre ex-collaborateurs à Bercy parmi les investis. Si la liste n’est pas exhaustive, l’Agence France-Presse a comptabilisé 43 candidats issus ou ayant travaillés dans des cabinets ministériels, collaborateurs politiques ou cadres du mouvement présidentiel.          « C’est un phénomène qui existait déjà avant, relativise Pierre Cazeneuve, ex-adjoint au chef de cabinet d’Emmanuel Macron. Gérald Darmanin était le chef de cabinet de David Douillet. François Hollande et Ségolène Royal étaient conseillers de François Mitterrand à l’Elysée. » « J’entends les accusations de parachutage. Mais on est sur un scrutin national et je suis très attaché au département et à la région. Je pars au combat », glisse pour sa part Shannon Seban, 26 ans, ex-membre du cabinet Le Maire et conseillère municipale en Seine-Saint-Denis.          Pour Arthur Empereur, candidat en Savoie, le passage en cabinet est « incontestablement un plus » : « Avoir un député de la majorité qui a un réseau dans l’exécutif et une connaissance des institutions est très précieux et permet d’aller très vite pour faire remonter les dossiers. »                                          Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Emmanuel Macron, accompagné de la ministre de la Santé, Brigitte Bourguignon, visite le centre hospitalier de Cherbourg, le 31 mai 2022.   SAMEER AL-DOUMY / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu, mardi 31 mai         Santé. Emmanuel Macron se rend mardi après-midi au centre hospitalier de Cherbourg avec la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, pour un déplacement consacré « à l’accès aux soins urgents et non programmés », a annoncé l’Elysée lundi. Le chef de l’Etat s’entretiendra lors de ce déplacement « de l’accès aux soins, tant aux urgences hospitalières qu’en médecine de ville », selon le communiqué.         Nos articles pour approfondir         Incidents au Stade de France : l’exécutif laisse un Gérald Darmanin insensible aux critiques en première ligne         Elections législatives 2022 : ancrage local ou stratégie nationale, le cœur des Républicains balance         Députés LRM : que reste-t-il des promesses de renouveau politique ?         Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","coverageStartTime":"2022-05-31T16:44:37+00:00","coverageEndTime":"2022-06-01T04:44:37+00:00","headline":"Emmanuel Macron confirme \u00e0 Cherbourg le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission d\u2019information\u00a0\u00bb sur les urgence...","description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est arriv\u00e9 au centre hospitalier de Cherbourg avec la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, pour \u00e9changer avec des soignants autour de \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s aux soins urgents et non programm\u00e9s\u00a0\u00bb.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Emmanuel Macron confirme à Cherbourg le lancement d’une « mission d’information » sur les urgences hospitalières","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est arriv\u00e9 au centre hospitalier de Cherbourg avec la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, pour \u00e9changer avec des soignants autour de \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s aux soins urgents et non programm\u00e9s\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/6294/4196/1342/894/3/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-05-31T16:44:37+00:00"
,"endDate":"2022-06-01T04:44:37+00:00"
  Un mois et demi apr\u00e8s son \u00e9chec cinglant \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Anne Hidalgo s\u2019attendait \u00e0 \u00eatre chahut\u00e9e pour son retour \u00e0 la Mairie de Paris. Elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue.          La cheffe de l\u2019opposition, Rachida Dati, a \u00e9lectris\u00e9 le Conseil de Paris, mardi 31\u00a0mai, en se lan\u00e7ant dans une violente diatribe contre la maire socialiste. Son angle d\u2019attaque\u00a0: la pr\u00e9sence en pointill\u00e9 d\u2019Anne Hidalgo au conseil municipal. R\u00e9cit par Denis Cosnard\u00a0:                    Lire aussi :  La rentr\u00e9e chahut\u00e9e d\u2019Anne Hidalgo au Conseil de Paris                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Conseil de Paris, Anne Hidalgo chahut\u00e9e par la droite ","dateModified":"2022-05-31T16:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T16:30:50+00:00","articleBody":"     Philippe Marini, maire de Compi\u00e8gne, est en garde \u00e0 vue dans un dossier de corruption. L\u2019ancien s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains est entendu dans le cadre d\u2019une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats et entente illicite, dans le cadre d\u2019une attribution d\u2019un march\u00e9 public\u00a0:                    Lire aussi :  Philippe Marini, maire de Compi\u00e8gne, en garde \u00e0 vue dans un dossier de corruption         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Compi\u00e8gne et ex-s\u00e9nateur LR, Philippe Marini, en garde \u00e0 vue dans un dossier de corruption ","dateModified":"2022-05-31T16:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T16:15:16+00:00","articleBody":"     Avant m\u00eame la p\u00e9riode estivale, de nombreux services se retrouvent oblig\u00e9s de r\u00e9duire leur activit\u00e9, parfois m\u00eame de fermer la nuit. De grands centres hospitaliers comme le CHU de Bordeaux ou les h\u00f4pitaux universitaires de Marseille (AP-HM) sont touch\u00e9s.          Enqu\u00eate par nos journalistes Camille Stromboni, Gilles Rof et Claire Mayer\u00a0:                    Lire aussi :  H\u00f4pital\u00a0: la crise ne cesse d\u2019enfler aux urgences                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment la crise des urgences hospitali\u00e8res ne cesse d\u2019enfler","dateModified":"2022-05-31T16:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T15:57:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si vous avez entendu ce que je veux faire, c\u2019est qu\u2019on va lancer une mission d\u2019information d\u2019un mois\u00a0sur les soins non programm\u00e9s\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 Emmanuel Macron lors d\u2019un \u00e9change avec des soignantes \u00e0 son arriv\u00e9e au centre hospitalier de Cherbourg. \u00ab\u00a0Puis \u00e0 partir de juillet, j\u2019aimerais lancer une conf\u00e9rence des parties prenantes. Sur la sant\u00e9 comme sur l\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Plaidant pour \u00ab\u00a0plus de souplesse\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0bon sens\u00a0\u00bb et pour que soient trouv\u00e9es \u00ab\u00a0les bonnes solutions\u00a0sur le terrain\u00a0\u00bb afin de rem\u00e9dier au manque de personnel et faire face \u00e0 la tension des services d\u2019urgence, le chef de l\u2019Etat a promis d\u2019agir vite et a rappel\u00e9 vouloir faire de la sant\u00e9 l\u2019une ses priorit\u00e9s de ce second quinquennat. \u00ab\u00a0C\u2019est un changement de logique complet\u00a0\u00bb, a-t-il promis.          M.\u00a0Macron est accompagn\u00e9 lors de cette visite de la nouvelle ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, sur fond de crise de manque de personnel et de lits \u00e0 l\u2019h\u00f4pital public. Au moins 120\u00a0services d\u2019urgences font face \u00e0 de graves \u00ab\u00a0difficult\u00e9s\u00a0\u00bb avant l\u2019\u00e9t\u00e9, soit 20\u00a0% des urgences de France, \u00ab\u00a0du jamais-vu\u00a0\u00bb.                Emmanuel Macron, accompagn\u00e9 de la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, \u00e9change avec une soignante au centre hospitalier de Cherbourg, le 31\u00a0mai\u00a02022. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/bcca18c_1654012888585-625559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron, arriv\u00e9 \u00e0 Cherbourg, confirme le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission d\u2019information d\u2019un mo...","dateModified":"2022-05-31T16:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T15:45:50+00:00","articleBody":"     Le 27\u00a0juin\u00a02017, 75\u00a0% des 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s fra\u00eechement \u00e9lus faisaient leur rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour la premi\u00e8re fois. Un taux de renouvellement record sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, qui concerne notamment la nouvelle majorit\u00e9 La R\u00e9publique en marche (LRM), o\u00f9 beaucoup de d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile.          Manon Rescan, r\u00e9dactrice en chef adjointe de Lemonde.fr, qui a suivi les trois premi\u00e8res ann\u00e9es des d\u00e9put\u00e9s et publi\u00e9 une enqu\u00eate sur le groupe LRM\u00a0: Les Grandes Illusions. Enqu\u00eate sur les soldats de la Macronie (Robert Laffont, 2019) et Mariama Darame, journaliste au service Politique du\u00a0Monde, qui couvre l\u2019actualit\u00e9 parlementaire depuis deux ans, nous racontent l\u2019histoire mouvement\u00e9e de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sous le premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron. A \u00e9couter ici\u00a0:                    Lire aussi :  D\u00e9put\u00e9s LRM\u00a0: que reste-t-il des promesses de renouveau politique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Podcast\u00a0: Que reste-t-il des promesses de renouveau port\u00e9es par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle en\u00a02017\u00a0? ","dateModified":"2022-05-31T15:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T15:26:14+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 transmis mardi, le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), dont les discussions avec La France insoumise (LFI) n\u2019avaient pas abouti \u00e0 ce que le parti int\u00e8gre la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), d\u00e9taille son positionnement pour les l\u00e9gislatives.          Comme affirm\u00e9 par Philippe Poutou, le 24\u00a0mai, le NPA a tout de m\u00eame choisi de soutenir des candidatures de la Nupes dans pr\u00e8s d\u2019une centaine de circonscriptions, afin d\u2019\u00ab\u00a0affaiblir\u00a0\u00bb la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, de \u00ab\u00a0battre Macron\u00a0\u00bb dans les urnes et de \u00ab\u00a0mettre notre camp social, le monde du travail, en meilleure position pour d\u00e9velopper les mobilisations, construire une gauche de combat, vers une alternative anticapitaliste\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est la raison pour laquelle, dans la grande majorit\u00e9 des circonscriptions, nous appelons \u00e0 soutenir et \u00e0 voter pour les candidats et candidates de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale\u00a0\u00bb, fait savoir le parti trotskiste.          \u00ab\u00a0Ce soutien se fait sans taire nos critiques et surtout nos propositions pour un programme de rupture\u00a0\u00bb, note toutefois le NPA, \u00ab\u00a0pour que la coalition ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une union \u00e9lectorale mais serve \u00e0 construire des luttes sociales\u00a0\u00bb.          Le parti, qui pr\u00e9sente pour sa part douze candidatures ind\u00e9pendantes, souligne toutefois que \u00ab\u00a0dans d\u2019autres circonscriptions, face \u00e0 des candidats labellis\u00e9s Nupes qui sont issus du Parti socialiste, voire anciens macronistes, nous menons campagne, l\u00e0 o\u00f9 elles existent, autour de candidatures alternatives\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le NPA confirme soutenir certaines candidatures de la Nupes","dateModified":"2022-05-31T15:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T15:00:40+00:00","articleBody":"     Un collectif de plus d\u2019un millier de soignants et autres personnels hospitaliers interpelle, dans une tribune au Monde, le gouvernement sur la situation d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 bout de souffle apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es de restrictions budg\u00e9taires\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Un appel des personnels du CHU de Bordeaux\u00a0: \u00ab\u00a0Des d\u00e9cisions fortes et imm\u00e9diates, d\u2019ici \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9, sont indispensables pour sauver le syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: des soignants du CHU de Bordeaux\u00a0lancent un appel au gouvernement sur fond de crise des urgenc...","dateModified":"2022-05-31T15:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T14:42:40+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s une information du Parisien et du Figaro, confirm\u00e9e au Monde, Emmanuel Macron doit annoncer, lors de sa visite au centre hospitalier de Cherbourg o\u00f9 il est attendu en cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi, le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb sur les urgences hospitali\u00e8res.          Ce groupe de travail devrait \u00eatre confi\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Braun, chef des urgences du CHR Metz-Thionville et pr\u00e9sident de Samu-Urgences de France, qui \u00e9tait le conseiller du pr\u00e9sident lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle sur les questions de sant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise des urgences\u00a0: Emmanuel Macron va annoncer le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-31T14:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T14:30:40+00:00","articleBody":"     Jeudi, des rassemblements seront organis\u00e9s sur l\u2019esplanade des Invalides, en face du si\u00e8ge du minist\u00e8re, \u00e0 Paris, ainsi qu\u2019\u00e0 Nantes, o\u00f9 sont install\u00e9s les archives diplomatiques et l\u2019\u00e9tat civil des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.          In\u00e9dite, la mobilisation des diplomates est \u00e0 la hauteur de la fronde qui s\u2019est empar\u00e9e du Quai d\u2019Orsay contre la refonte de la haute fonction publique men\u00e9e sous la houlette de l\u2019Elys\u00e9e, contre l\u2019avis initial de l\u2019ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian.          D\u00e9cryptage de la situation, par Philippe Ricard\u00a0:                    Lire aussi :  Avant la gr\u00e8ve, le Quai d\u2019Orsay en \u00e9bullition contre la r\u00e9forme voulue par l\u2019Elys\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des diplomates, jeudi, pour s\u2019opposer \u00e0 la r\u00e9forme de la fonction publique","dateModified":"2022-05-31T14:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T14:07:18+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s du parti Les R\u00e9publicains (LR) avaient commenc\u00e9 \u00e0 anticiper la claque \u00e9lectorale re\u00e7ue par la droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, quelques semaines avant le premier tour. Enclenchant ce qu\u2019ils appelaient le \u00ab\u00a0mode survie\u00a0\u00bb, ils sont nombreux \u00e0 avoir d\u00e9sert\u00e9 la campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse pour s\u2019occuper de la leur, qui va les voir remettre en jeu leur si\u00e8ge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale les 12 et 19\u00a0juin. D\u00e9cryptage par Sarah Belouezzane\u00a0:                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: ancrage local ou strat\u00e9gie nationale, le c\u0153ur des R\u00e9publicains balance         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: chez Les R\u00e9publicains, h\u00e9sitations quant \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e0 d\u00e9ployer entre la carte l...","dateModified":"2022-05-31T14:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T13:48:43+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Twitter, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate d\u00e9\u00e7ue du parti Les R\u00e9publicains (LR) lors de la pr\u00e9sidentielle, \u00e9limin\u00e9e au premier tour avec 4,78\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s, remercie ses soutiens qui lui ont permis de r\u00e9colter les 5,1\u00a0millions d\u2019euros n\u00e9cessaires pour rembourser sa campagne pr\u00e9sidentielle, confirmant l\u2019information donn\u00e9e hier.          Mme\u00a0P\u00e9cresse, qui avait jusqu\u2019au 31\u00a0mai pour r\u00e9colter ces fonds, a re\u00e7u dans le d\u00e9tail 3,3\u00a0millions de dons de particuliers, auxquels s\u2019ajoutent 1,2\u00a0million d\u2019euros apport\u00e9s par son parti ainsi que 600\u00a0000\u00a0euros vers\u00e9s par l\u2019Etat du fait de son score en dessous de la barre des 5\u00a0%.          La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0endett\u00e9e personnellement \u00e0 hauteur de 5\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb pour sa campagne. R\u00e9alisant un score ne lui permettant pas d\u2019atteindre la barre des 5\u00a0% qui ouvre la voie \u00e0 un taux de remboursement des frais de campagne cons\u00e9quent par l\u2019Etat, elle avait lanc\u00e9 d\u00e8s le 25\u00a0avril un appel aux dons, avant de relancer ensuite son appel en invoquant \u00ab\u00a0ceux qui partagent [ses] convictions\u00a0\u00bb, mais aussi ceux qui, \u00ab\u00a0par peur des extr\u00eames ont choisi le vote utile d\u00e8s le premier tour\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce au soutien des R\u00e9publicains, les frais de ma campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sont d\u00e9sormais int\u00e9gralement financ\u00e9s et l\u2019emprunt personnel que j\u2019avais souscrit sera rembours\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare ainsi l\u2019int\u00e9ress\u00e9e dans la vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Votre \u00e9lan de solidarit\u00e9 m\u2019a touch\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0vos messages de soutiens m\u2019encouragent \u00e0 poursuivre mon engagement pour les Fran\u00e7ais et pour la France\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019actuelle pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appel aux dons\u00a0: Val\u00e9rie P\u00e9cresse remercie ses soutiens et confirme avoir r\u00e9colt\u00e9 les 5,1\u00a0millions d...","dateModified":"2022-05-31T14:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T13:15:53+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique consacre son premier d\u00e9placement de terrain de son second quinquennat \u00e0 l\u2019acc\u00e8s aux soins d\u2019urgence, l\u2019une de ses priorit\u00e9s, face \u00e0 une \u00ab\u00a0crise syst\u00e9mique\u00a0\u00bb du secteur de la sant\u00e9, avec des h\u00f4pitaux engorg\u00e9s et des d\u00e9serts m\u00e9dicaux croissants.          D\u00e8s la fin d\u2019un sommet europ\u00e9en exceptionnel \u00e0 Bruxelles d\u00e9di\u00e9 au soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le chef de l\u2019Etat prendra le chemin du centre hospitalier de Cherbourg o\u00f9 il est attendu \u00e0 16\u00a0h\u00a015 avec la nouvelle ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon.          Il s\u2019entretiendra avec \u00ab\u00a0tous les acteurs de la sant\u00e9\u00a0\u00bb (urgentistes, infirmiers, m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, administration) \u00ab\u00a0de l\u2019acc\u00e8s aux soins urgents et non programm\u00e9s\u00a0\u00bb, tant \u00ab\u00a0aux urgences hospitali\u00e8res qu\u2019en m\u00e9decine de ville\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          Tous les voyants sont au rouge dans les services d\u2019urgence, d\u00e9j\u00e0 fortement \u00e9prouv\u00e9s depuis deux ans par la pand\u00e9mie de Covid-19, en raison de la p\u00e9nurie de soignants. Fermetures de nuit, \u00ab\u00a0d\u00e9lestages\u00a0\u00bb sur d\u2019autres h\u00f4pitaux, acc\u00e8s filtr\u00e9s par les SAMU\u00a0: au moins 120\u00a0services d\u2019urgence ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de limiter leur activit\u00e9 ou s\u2019y pr\u00e9parent, a alert\u00e9, le 20\u00a0mai, l\u2019association SAMU-Urgences de France (SUdF).          Au total, quasiment 20\u00a0% des quelque 620\u00a0\u00e9tablissements, publics et priv\u00e9s, h\u00e9bergeant un ou plusieurs services d\u2019urgences sont touch\u00e9s. Signe suppl\u00e9mentaire d\u2019une crise in\u00e9dite, 14 des 32 plus gros h\u00f4pitaux fran\u00e7ais (CHU et CHR) figurent sur cette liste. A Cherbourg, \u00e0 moins d\u2019une urgence vitale, seul un appel pr\u00e9alable au 15 peut permettre une admission \u00e0 certaines heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron attendu cet apr\u00e8s-midi pour une visite au centre hospitalier de Cherbourg","dateModified":"2022-05-31T13:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#478057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T12:46:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est un chiffre jamais vu depuis septembre\u00a01985. L\u2019inflation a connu une nouvelle acc\u00e9l\u00e9ration en France au mois de mai, \u00e0 5,2\u00a0% sur un an, selon une premi\u00e8re estimation d\u00e9voil\u00e9e, mardi 31\u00a0mai, par l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee).          La hausse des prix sur un an s\u2019\u00e9tait \u00e9tablie \u00e0 4,8\u00a0% en avril, d\u00e9j\u00e0 au plus haut en pr\u00e8s de trente-sept\u00a0ans\u00a0:                    Lire aussi :  En France, l\u2019inflation acc\u00e9l\u00e8re \u00e0 5,2\u00a0% sur un\u00a0an, nouvelle baisse de la consommation         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inflation record depuis septembre\u00a01985","dateModified":"2022-05-31T12:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T12:23:50+00:00","articleBody":"     Ce mouvement, qui d\u00e9fend une la\u00efcit\u00e9 dite \u00ab\u00a0de\u00a0combat\u00a0\u00bb, divise la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sur la question depuis ses d\u00e9buts, en\u00a02016. Plusieurs de ses relais esp\u00e9raient un poste dans le gouvernement Borne ou \u00eatre investis pour les l\u00e9gislatives, mais Emmanuel Macron a stopp\u00e9 net leur ambition. Pour le moment seulement\u00a0? Un article de Louise Couvelaire et Mariama Darame, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: les espoirs d\u00e9\u00e7us du Printemps r\u00e9publicain         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les espoirs douch\u00e9s du Printemps r\u00e9publicain","dateModified":"2022-05-31T12:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T11:58:32+00:00","articleBody":"     En fin de semaine derni\u00e8re, la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) a retir\u00e9 son investiture au d\u00e9put\u00e9 socialiste sortant Jo\u00ebl Aviragnet sur la 8e\u00a0circonscription de Haute-Garonne, celle du Comminges, et adoub\u00e9 en lieu et place un bin\u00f4me compos\u00e9 d\u2019Annabelle Fauvernier (EELV), suppl\u00e9\u00e9e par Robin Pelluchi (LFI). Sur fond de candidatures dissidentes face \u00e0 la Nupes, soutenues par la pr\u00e9sidente socialiste de r\u00e9gion Carole Delga, ce remplacement de derni\u00e8re minute n\u2019a rien d\u2019anecdotique.          M.\u00a0Aviragnet est en effet l\u2019ancien attach\u00e9 parlementaire de Mme\u00a0Delga, \u00e0 qui il avait donc succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en\u00a02017. Dans un premier temps investi par la Nupes, Jo\u00ebl Aviragnet n\u2019aurait pas jou\u00e9 le jeu de la coalition \u2013 en ne mettant pas par exemple le logo sur ses affiches de campagne \u2013, et en nommant comme directrice de campagne\u2026 Carole Delga en personne. Celle-ci est d\u2019ailleurs venue le soutenir lors d\u2019un d\u00e9placement sur leurs terres commingeoises communes.          Dans le\u00a0Journal toulousain, Jo\u00ebl Aviragnet affirme\u00a0: \u00ab\u00a0La Nupes n\u2019existe pas en tant que telle, c\u2019est un accord \u00e9lectoral. Or, la 8e\u00a0circonscription est r\u00e9serv\u00e9e aux socialistes dans le cadre de ces accords. Je suis donc le candidat logique. D\u2019ailleurs, je me suis inscrit \u00e0 la pr\u00e9fecture avec mon \u00e9tiquette PS.\u00a0\u00bb\u00a0Face \u00e0 cette situation, Fr\u00e9d\u00e9ric Borras, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9partemental Nupes, explique\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons demand\u00e9 des clarifications \u00e0 Jo\u00ebl Aviragnet, que nous n\u2019avons pas obtenues.\u00a0On ne peut pas \u00eatre un pied dehors et un pied dedans.\u00a0\u00bb\u00a0Par cons\u00e9quent, la Nupes soutiendra Anabelle Fauvernier, m\u00eame si cette derni\u00e8re ne pourra faire valoir l\u2019\u00e9tiquette Nupes qui reste officiellement acquise au d\u00e9put\u00e9 sortant. Ce mardi 31\u00a0mai, le nom de Jo\u00ebl Aviragnet avait bel et bien disparu du site Internet officiel de la Nupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Haute-Garonne, petite valse d\u2019investiture Nupes dans la\u00a08e\u00a0circonscription sur fond de dissidence d...","dateModified":"2022-05-31T12:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T11:31:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u2019\u00e9nigmatique Olivier Faure, sauveur ou fossoyeur du Parti socialiste         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils me d\u00e9testent tous. Depuis que je suis premier secr\u00e9taire, ils ont un sentiment d\u2019effraction\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-31T11:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T11:27:29+00:00","articleBody":"     Entre eux rien ne va plus. Depuis l\u2019accord pass\u00e9 entre le Parti socialiste et La France insoumise dans le cadre de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), Fran\u00e7ois Hollande l\u00e2che ses coups contre son successeur \u00e0 la t\u00eate du Parti socialiste. Au cours d\u2019une r\u00e9union publique, hier soir, en Corr\u00e8ze, l\u2019ancien chef de l\u2019Etat a notamment fustig\u00e9 le programme de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Imaginons qu\u2019il y ait une majorit\u00e9 Nupes, ce programme, compte tenu de l\u2019importance des d\u00e9penses qu\u2019il pr\u00e9voit, compte tenu des promesses qu\u2019il fait, se heurterait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et serait incapable d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9.\u00a0\u00bb          La r\u00e9plique de M.\u00a0Faure n\u2019aura pas tard\u00e9. Sur Twitter, le premier secr\u00e9taire du PS s\u2019en est pris au discours de M.\u00a0Hollande, en faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une de ses c\u00e9l\u00e8bres formules. \u00ab\u00a0Mon ennemi c\u2019est la finance, pas la gauche et les \u00e9cologistes rassembl\u00e9s au sein de la Nupes\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Hollande s\u2019en prend \u00e0 la Nupes, Olivier Faure r\u00e9plique","dateModified":"2022-05-31T11:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T11:13:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Voter \u00e0 gauche aujourd\u2019hui, c\u2019est voter Katia Buisson. Je suis non soumis \u00e0 la situation qui nous est faite\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi matin, Jean-Paul Bret. L\u2019ancien maire de Villeurbanne (2001-2020) a publiquement apport\u00e9 son soutien \u00e0 la candidate du Parti radical de gauche (PRG) dans la 6e\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne. Furieux de l\u2019accord du PS dans le cadre de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), qui a impos\u00e9 \u00e0 Villeurbanne la candidature de Gabriel Amard (LFI), \u00ab\u00a0atterr\u00e9 par l\u2019absence de candidature socialiste pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire politique de Villeurbanne\u00a0\u00bb, M.\u00a0Bret estime que le PRG est d\u00e9sormais seul en mesure d\u2019incarner une candidature \u00ab\u00a0r\u00e9publicaine, attach\u00e9e \u00e0 la la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je reste un homme de gauche et socialiste, je ne me suis jamais abstenu de ma vie, le vote blanc ne sert \u00e0 rien\u00a0\u00bb a expos\u00e9 l\u2019ancien \u00e9lu, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse sp\u00e9cialement organis\u00e9e.          \u00ab\u00a0Mon petit parti n\u2019a jamais d\u00e9vi\u00e9 sur les questions de r\u00e9publique, de la\u00efcit\u00e9, d\u2019Europe, il se retrouve engag\u00e9 pour faire de la politique sur des valeurs. Le rassemblement ne se fait pas par un rouleau compresseur\u00a0\u00bb, a dit Katia Buisson. \u00ab\u00a0Je ne suis pas dissidente, je suis PRG, je suis l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la conseill\u00e8re municipale d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire de Villeurbanne, dans l\u2019ex\u00e9cutif du maire C\u00e9dric Van Styvendael (PS), lequel soutient l\u2019accord sign\u00e9 par la direction du PS. La candidate PRG esp\u00e8re capter les \u00e9lecteurs de gauche d\u00e9\u00e7us par la Nupes.          \u00ab\u00a0Une troisi\u00e8me voie est possible. Nous sommes pro-europ\u00e9ens, pour l\u2019universalisme r\u00e9publicain. Se retrouver avec Jean-Luc M\u00e9lenchon qui pr\u00f4ne la sortie de l\u2019Europe, ce n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb, abonde Jean-Fran\u00e7ois Auzal, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration du PRG du Rh\u00f4ne. Le PRG porte des candidatures dans deux circonscriptions de la r\u00e9gion lyonnaise, et soutient officiellement quatre candidatures dissidentes de gauche, comme \u00e0 Vaulx-en-Velin, o\u00f9 la suppl\u00e9ante de St\u00e9phane Gomez est PRG. La pr\u00e9sence du PRG est sans pr\u00e9c\u00e9dent pour des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Nous sentons beaucoup de soutiens, c\u2019est un vrai \u00e9lan\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Auzal, membre du bureau national du PRG. \u00ab\u00a0Entre candidatures et soutiens, le PRG est pr\u00e9sent dans 180\u00a0circonscriptions au premier tour, c\u2019est du jamais vu\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Villeurbanne, l\u2019ancien maire Jean-Paul Bret (PS) soutient la candidate du Parti radical de gauche","dateModified":"2022-05-31T12:07:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T10:08:04+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat se rendra jeudi \u00e0 Marseille au c\u00f4t\u00e9 du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye. Emmanuel Macron \u00ab\u00a0visitera l\u2019\u00e9cole [\u00e9l\u00e9mentaire] Menpenti et son laboratoire de math\u00e9matique, projet p\u00e9dagogique innovant, mis en place dans le cadre de l\u2019exp\u00e9rimentation \u201c\u00e9cole du futur\u201d lanc\u00e9 en septembre 2021 avec le plan \u201cMarseille en grand\u201d\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9. A la mi journ\u00e9e, le pr\u00e9sident \u00e9changera avec \u00ab\u00a0les \u00e9quipes \u00e9ducatives, parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves et associations\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019une visite \u00e0 Marseille en septembre 2021, Emmanuel Macron avait annonc\u00e9 ce plan \u00ab\u00a0Marseille en grand\u00a0\u00bb : avec quelque 400 millions d\u2019euros promis pour r\u00e9nover les \u00e9coles marseillaises, le chef de l\u2019Etat avait affich\u00e9 sa volont\u00e9 de faire d\u2019une cinquantaine d\u2019\u00e9tablissements \u00ab\u00a0un laboratoire de libert\u00e9 et de moyens\u00a0\u00bb d\u00e8s septembre 2022.          C\u2019est la premi\u00e8re fois que M.\u00a0Macron s\u2019affichera avec Pap Ndiaye depuis sa nomination au gouvernement. D\u00e8s son arriv\u00e9e au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, le 20\u00a0mai, les dirigeants du Rassemblement national, tout comme l\u2019ex-candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Eric Zemmour ont multipli\u00e9 les attaques \u00e0 son encontre, le qualifiant de\u00a0\u00ab\u00a0militant racialiste et antiflics\u00a0\u00bb, qui va\u00a0\u00ab\u00a0se charger de d\u00e9construire\u00a0\u00bb la France.          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait d\u00fb riposter en d\u00e9non\u00e7ant le c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0parfaitement caricatural\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019extr\u00eame droite et en d\u00e9crivant Pap Ndiaye comme un\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9publicain tr\u00e8s engag\u00e9, qui croit aux valeurs de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb. Le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation a effectu\u00e9 son premier d\u00e9placement le 23 mai au coll\u00e8ge de Conflans-Sainte-Honorine o\u00f9 enseignait Samuel Paty, professeur assassin\u00e9 en octobre 2020, disant vouloir d\u00e9livrer\u00a0\u00ab\u00a0un message tr\u00e8s simple, qui est celui du refus de la barbarie et de la haine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se rendra \u00e0 Marseille jeudi avec le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye","dateModified":"2022-05-31T11:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T09:08:47+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la soci\u00e9t\u00e9 civile en 2017, l\u2019arriv\u00e9e des collaborateurs politiques en 2022\u00a0? Aux c\u00f4t\u00e9s des sortants plus aguerris et d\u2019ex-ministres, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a investi pour les l\u00e9gislatives une ribambelle de conseillers qui ont \u0153uvr\u00e9 dans les cabinets durant le dernier mandat. David Amiel (Paris) et Pierre Cazeneuve (Hauts-de-Seine) ont fr\u00e9quent\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 des postes strat\u00e9giques, Marc Ferracci (Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger) et Arthur Empereur (Savoie) exer\u00e7aient \u00e0 Matignon, Mathieu Lef\u00e8vre (Val-de-Marne) travaillait \u00e0 Beauvau, Paul Midy et Astrid Panosyan sont des cadres de La R\u00e9publique en marche (LRM).          D\u2019autres candidats\u00a0Ensemble\u00a0!\u00a0travaillaient pour les ministres Olivier V\u00e9ran (Deborah de Lieme-Abisror), Jean-Michel Blanquer (Nicolas Bays) ou encore Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal (Graig Monetti). Bruno Le Maire compte pas moins de quatre ex-collaborateurs \u00e0 Bercy parmi les investis. Si la liste n\u2019est pas exhaustive, l\u2019Agence France-Presse a comptabilis\u00e9 43\u00a0candidats issus ou ayant travaill\u00e9s dans des cabinets minist\u00e9riels, collaborateurs politiques ou\u00a0cadres du mouvement pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui existait d\u00e9j\u00e0 avant, relativise Pierre Cazeneuve, ex-adjoint au chef de cabinet d\u2019Emmanuel Macron. G\u00e9rald Darmanin \u00e9tait le chef de cabinet de David Douillet. Fran\u00e7ois Hollande et S\u00e9gol\u00e8ne Royal \u00e9taient conseillers de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0J\u2019entends les accusations de parachutage. Mais on est sur un scrutin national et je suis tr\u00e8s attach\u00e9 au d\u00e9partement et \u00e0 la r\u00e9gion. Je pars au combat\u00a0\u00bb, glisse pour sa part Shannon Seban, 26 ans, ex-membre du cabinet Le Maire et conseill\u00e8re municipale en Seine-Saint-Denis.          Pour Arthur Empereur, candidat en Savoie, le passage en cabinet est\u00a0\u00ab\u00a0incontestablement un plus\u00a0\u00bb : \u00ab\u00a0Avoir un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 qui a un r\u00e9seau dans l\u2019ex\u00e9cutif et une connaissance des institutions est tr\u00e8s pr\u00e9cieux et permet d\u2019aller tr\u00e8s vite pour faire remonter les dossiers.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux collaborateurs politiques investis par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-31T09:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T08:27:36+00:00","articleBody":"     Dans une interview au Parisien, la porte-parole du gouvernement vise directement l\u2019union de la gauche \u00e0 moins de deux semaines du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Ce qui me frappe, c\u2019est que Nupes, c\u2019est un accord de circonscriptions, pas un accord de conviction\u00a0: c\u2019est les postes avant les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, critique-t-elle, avant de s\u2019interroger\u00a0sur son programme\u00a0:           D\u2019ailleurs, qui est Nupes\u00a0? Nupes est-il contre le burkini comme le communiste Fabien Roussel ou pour son autorisation avec Julien Bayou\u00a0? Sur le nucl\u00e9aire, Nupes est-il avec les communistes, ou avec les \u00e9cologistes qui sont contre\u00a0?           Pour Mme\u00a0Gr\u00e9goire, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0ne souhaite pas une majorit\u00e9 pour faire avancer le pays, mais une minorit\u00e9 pour le bloquer. C\u2019est-\u00e0-dire bloquer le pouvoir d\u2019achat, la r\u00e9forme de la sant\u00e9 et l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb. Sur cette question du pouvoir d\u2019achat, alors que l\u2019inflation a connu une nouvelle acc\u00e9l\u00e9ration au mois de mai, \u00e0 5,2\u00a0% sur un an, la porte-parole du gouvernement a confirm\u00e9 que les \u00ab\u00a0grandes mesures\u00a0\u00bb seraient pr\u00e9sent\u00e9es \u00ab\u00a0en conseil des ministres avant les l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Puis un projet de loi et un projet de loi de finances rectificatives seront d\u00e9taill\u00e9s en conseil des ministres le 29\u00a0juin pour une pr\u00e9sentation \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e dans la foul\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Quant au calendrier de la r\u00e9forme des retraites, qui est peu \u00e9voqu\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif ces derni\u00e8res semaines, le \u00ab\u00a0cadence de la r\u00e9forme est en train d\u2019\u00eatre discut\u00e9e\u00a0\u00bb, fait-elle savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivia Gr\u00e9goire s\u2019en prend \u00e0 la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un accord de circonscriptions, pas un accord de c...","dateModified":"2022-05-31T08:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T07:45:45+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat va d\u00e9corer vendredi de la L\u00e9gion d\u2019honneur l\u2019ancienne joueuse de tennis am\u00e9ricaine Billie Jean King, 78\u00a0ans, de passage \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019occasion du tournoi de Roland-Garros, o\u00f9 elle sera honor\u00e9e, cinquante ans apr\u00e8s sa victoire porte d\u2019Auteuil. Une c\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9e par volont\u00e9, selon l\u2019Elys\u00e9e, de louer\u00a0\u00ab\u00a0son combat pour le sport f\u00e9minin, pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les sexes et pour les droits des LGBT dans le sport\u00a0\u00bb.          Une mani\u00e8re, par ailleurs, de souligner le fait que l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes est, comme pour le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, la grande cause du nouveau mandat du chef de l\u2019Etat, dont les d\u00e9buts sont marqu\u00e9s par la pol\u00e9mique sur la nomination comme ministre des solidarit\u00e9s de Damien Abad, accus\u00e9 de viol par deux femmes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va d\u00e9corer l\u2019ancienne joueuse de tennis am\u00e9ricaine Billie Jean King ","dateModified":"2022-05-31T07:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T07:34:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nQuant est-il du recours concernant l'obtention de la nuance NUPES ?\nMerci de votre r\u00e9ponse.     EnCol\u00e8re          Bonjour,          Les diff\u00e9rents partis formant la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ont bien d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Conseil d\u2019Etat, pour contester la non-reconnaissance de la nuance politique Nupes par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, dans la grille de nuances attribu\u00e9es aux candidats aux l\u00e9gislatives par la Place Beauvau \u2013 par l\u2019interm\u00e9diaire de la circulaire dressant\u00a0la liste officielle des candidats. L\u2019audience aura lieu vendredi 3\u00a0juin \u00e0 10\u00a0heures\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron confirme \u00e0 Cherbourg le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission d\u2019information\u00a0\u00bb sur les urgence...","dateModified":"2022-05-31T07:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T07:13:25+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT), Philippe Martinez, a annonc\u00e9, lundi 30\u00a0mai, lors d\u2019une r\u00e9union du bureau conf\u00e9d\u00e9ral qu\u2019il ne serait pas candidat \u00e0 un nouveau mandat lors du congr\u00e8s de son organisation, en\u00a02023 \u00e0 Clermont-Ferrand. Selon le quotidien Les Echos, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin sa d\u00e9cision, il devrait proposer que Marie Buisson, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la f\u00e9d\u00e9ration de l\u2019\u00e9ducation, de la recherche et de la culture, lui succ\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la CGT, Philippe Martinez passera la main en 2023","dateModified":"2022-05-31T07:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T07:10:57+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de BFM-TV, le maire socialiste de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) est revenu sur les incidents qui ont \u00e9maill\u00e9 la finale de la Ligue des champions autour du Stade de France samedi soir. Selon lui, \u00ab\u00a0les faux billets ont \u00e9t\u00e9 la goutte d\u2019eau qui a fait d\u00e9border le vase\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre syst\u00e8me a montr\u00e9 ses limites, il n\u2019\u00e9tait pas assez robuste pour r\u00e9sister \u00e0 une attaque comme celle-ci\u00a0\u00bb, regrette-t-il. D\u2019apr\u00e8s M. Hanotin, le probl\u00e8me des \u00ab\u00a0faux billets a \u00e9t\u00e9 massif\u00a0\u00bb. S\u2019il ne confirme pas les chiffres avanc\u00e9s par G\u00e9rald Darmanin, il affirme apr\u00e8s en avoir discut\u00e9 avec des stadiers qui lui ont rapport\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019une personne sur quatre c\u00f4t\u00e9 anglais avaient des faux billets. Or le syst\u00e8me est pr\u00e9vu pour g\u00e9rer un faux billet sur 100, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 des engorgements\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9dile de Saint-Denis dit \u00e9galement regretter que la vente d\u2019alcool ait \u00e9t\u00e9 interdite autour du Stade de France par la pr\u00e9fecture de police \u00e0 partir de 15\u00a0heures samedi. \u00ab\u00a0Les supporteurs \u00e9taient ailleurs tout l\u2019apr\u00e8s-midi, autour du stade il n\u2019y avait personne. Et ils sont tous arriv\u00e9s en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plorant, regrettant qu\u2019un match d\u2019une telle ampleur serve de test en vue des Jeux olympiques 2024\u00a0: \u00ab\u00a0On ne fait pas un test avec une finale de Ligue des champions.\u00a0\u00bb          Mais, pour M. Hanotin, il y a eu un autre sujet, samedi soir, autour du Stade de France, \u00ab\u00a0c\u2019est celui de la d\u00e9linquance\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cet \u00e9v\u00e9nement est tellement attractif pour les supporteurs, mais aussi pour les d\u00e9linquants. Ils ont vu la bonne affaire et ils sont venus d\u00e9trousser de mani\u00e8re scandaleuse les Madril\u00e8nes et les Anglais\u00a0\u00bb, a-t-il fait d\u00e9clar\u00e9. Mais, pour lui, face \u00e0 cette d\u00e9linquance, \u00ab\u00a0on n\u2019a pas eu un dispositif policier suffisant. Le dispositif \u00e9tait pr\u00e9vu pour lutter contre le hooliganisme, pas pour des d\u00e9linquances de droit commun\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On avait besoin de beaucoup plus de policiers en civil pour judiciariser cette d\u00e9linquance\u00a0\u00bb, estime-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stade de France\u00a0: pour le maire de Saint-Denis, Mathieu Hanotin, \u00ab\u00a0les faux billets ont \u00e9t\u00e9 la goutte...","dateModified":"2022-05-31T07:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T06:32:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La France est humili\u00e9e dans cette affaire.\u00a0\u00bb Invit\u00e9 de Public S\u00e9nat ce mardi matin, le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI) Adrien Quatennens est revenu sur les incidents de samedi soir au Stade de France et les explications du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin. Le coordinateur de LFI \u00ab\u00a0pointe d\u2019abord la responsabilit\u00e9 du duo Darmanin-Lallement\u00a0\u00bb, du nom du pr\u00e9fet de police de Paris. \u00ab\u00a0On voit depuis des ann\u00e9es qu\u2019ils sont incapables de g\u00e9rer des grands \u00e9v\u00e9nements, la suret\u00e9 et la tranquilit\u00e9 publique, a-t-il poursuivi. C\u2019est toujours le chaos avec eux.\u00a0\u00bb           Si pour M. Quatennens, M. Lallement \u00ab\u00a0n\u2019est pas \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb, il estime que pour M.\u00a0Darmanin, candidat aux l\u00e9gislatives dans le Nord, \u00ab\u00a0il y a une \u00e9lection bient\u00f4t, alors peut-\u00eatre que les \u00e9lecteurs pourraient s\u2019en occuper\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 ensuite sur l\u2019abstention qui pourrait \u00eatre forte pour le prochain scrutin, notamment chez les ouvriers, les employ\u00e9s et les jeunes, M.\u00a0Quatennens a appel\u00e9 \u00e0 la mobilisation. \u00ab\u00a0On a redonn\u00e9 du sens \u00e0 ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, elles vont fixer le cap politique de ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu. Selon lui, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas parce que M.\u00a0Macron a gagn\u00e9 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 la faveur de son duel avec l\u2019extr\u00eame droite que vous n\u2019avez plus droit \u00e0 ce programme que beaucoup ont souhait\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, ajoutant que ces l\u00e9gislatives sont \u00ab\u00a0une \u00e9lection pour la conqu\u00eate du pouvoir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Avec la constitution de la Nupes nous cr\u00e9ons les conditions pour tous ceux et toutes celles qui veulent que \u00e7a change r\u00e9ellement\u00a0\u00bb, a-t-il aussi assur\u00e9, appelant les \u00e9lecteurs de gauche \u00ab\u00a0\u00e0 mesurer la port\u00e9e historique de cette union\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est toujours le chaos avec eux\u00a0\u00bb\u00a0: Adrien Quatennens critique la gestion des incidents au Stade...","dateModified":"2022-05-31T06:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T06:05:41+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Doctrine inadapt\u00e9e, dialogue insuffisant\u00a0: les \u00e9checs de la gestion des supporteurs en France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En renon\u00e7ant \u00e0 accompagner le support\u00e9risme fran\u00e7ais, les pouvoirs publics se sont mal pr\u00e9par\u00e9s aux gr...","dateModified":"2022-05-31T06:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T05:54:41+00:00","articleBody":"     Trois jours apr\u00e8s les incidents au Stade de France \u00e0 l\u2019occasion de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) Eric Ciotti\u00a0s\u2019en est pris ce matin sur France 2 aux explications du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, qui a rejet\u00e9 la faute sur les supporteurs britanniques, coupables, selon lui, d\u2019une \u00ab\u00a0fraude massive, industrielle et organis\u00e9e de faux billets\u00a0\u00bb. Pour M.\u00a0Ciotti, \u00ab\u00a0tout le monde sait que cette version est fausse et mensong\u00e8re\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0il y a sans doute eu des faux billets mais pas dans la proportion\u00a0\u00bb \u00e9voqu\u00e9e par M.\u00a0Darmanin, qui a estim\u00e9 hier leur nombre \u00e0 \u00ab\u00a030\u00a0000 \u00e0\u00a040\u00a0000\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ne pas \u00eatre capable d\u2019organiser une rencontre est une humiliation, a d\u00e9plor\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes. La France a montr\u00e9 son incapacit\u00e9 \u00e0 assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019organisation des supporteurs.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Pourquoi on veut occulter le fait qu\u2019il y a eu des agressions, des vols, de la part d\u2019une poulation qui vient des quartiers\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite questionn\u00e9, regrettant une \u00ab\u00a0d\u00e9linquance particuli\u00e8rement pr\u00e9sente en Seine-Saint-Denis\u00a0\u00bb. M.\u00a0Ciotti a enfin appel\u00e9 \u00e0 la mise en place d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour revenir sur ces incidents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Eric Ciotti d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0version mensong\u00e8re\u00a0\u00bb de G\u00e9rald Darmanin","dateModified":"2022-05-31T05:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T05:45:02+00:00","articleBody":"           Fran\u00e7ois Hollande et Bernard Cazeneuve au cours d\u2019un point presse lundi\u00a030\u00a0mai \u00e0 Donzenac. PASCAL LACHENAUD \/ AFP           S\u2019il n\u2019est pas candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, Fran\u00e7ois Hollande cherche tout de m\u00eame \u00e0 exister dans cette campagne. L\u2019ancien pr\u00e9sident socialiste et son premier ministre Bernard Cazeneuve se sont rendus \u00e0 Donzenac (Corr\u00e8ze) lundi, pour participer \u00e0 une r\u00e9union publique pour soutenir Annick Taysse (ex-PS), la candidate dissidente dans cette circonscription.  Dans cette premi\u00e8re circonscription de Corr\u00e8ze, o\u00f9 Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 pendant vingt ans (de\u00a01988 \u00e0\u00a01993 et\u00a0de\u00a01997 \u00e0 2012), la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) pr\u00e9sente une candidate LFI, Sandrine Deveaud.          Devant la presse, M.\u00a0Hollande, opposant \u00e0 cet accord \u00e0 gauche, s\u2019en est notamment pris au programme de la Nupes. \u00ab\u00a0Imaginons qu\u2019il y ait une majorit\u00e9 Nupes, ce programme, compte tenu de l\u2019importance des d\u00e9penses qu\u2019il pr\u00e9voit, compte tenu des promesses qu\u2019il fait, se heurterait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et serait incapable d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il notamment d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Toutes les mesures [de la Nupes] peuvent s\u00e9par\u00e9ment \u00eatre d\u00e9fendues, mais (\u2026) additionn\u00e9es, mises bout \u00e0 bout, aboutissent \u00e0 une impossibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Hollande.          Devant une soixantaine de militants pr\u00e9sents lundi soir, l\u2019ancien pr\u00e9sident a vant\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0le pluralisme\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0la cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0de la\u00a0\u00ab\u00a0gauche de gouvernement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pendant toutes ces ann\u00e9es o\u00f9 j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, il y a toujours eu plusieurs candidats \u00e0 gauche\u00a0\u00bb,\u00a0a-t-il rappel\u00e9, estimant que\u00a0\u00ab\u00a0c\u2019est toujours la gauche de responsabilit\u00e9 qui permet \u00e0 toute la gauche de gagner\u00a0\u00bb. Avant de mettre en garde\u00a0:           \u00ab\u00a0Si l\u2019on reste dans les formes que nous connaissons, une extr\u00eame droite, une gauche radicale et un bloc central, on aura la r\u00e9p\u00e9tition de ce que nous avions lors des derni\u00e8res \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, et que les Fran\u00e7ais acceptent de moins en moins\u00a0: voter contre plut\u00f4t que voter pour, sans perspective d\u2019accession au pouvoir.\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/ca5a8f0_5332551-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Hollande et Bernard Cazeneuve en visite en Corr\u00e8ze pour s\u2019opposer \u00e0 la Nupes","dateModified":"2022-05-31T05:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T05:39:26+00:00","articleBody":"     Sant\u00e9. Emmanuel Macron se rend mardi apr\u00e8s-midi au centre hospitalier de Cherbourg avec la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, pour un d\u00e9placement consacr\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019acc\u00e8s aux soins urgents et non programm\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e lundi. Le chef de l\u2019Etat s\u2019entretiendra lors de ce d\u00e9placement \u00ab\u00a0de l\u2019acc\u00e8s aux soins, tant aux urgences hospitali\u00e8res qu\u2019en m\u00e9decine de ville\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au menu, mardi\u00a031\u00a0mai","dateModified":"2022-05-31T05:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T05:33:32+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif laisse un G\u00e9rald Darmanin insensible aux critiques en premi\u00e8re ligne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0Tout le monde se planque. Certains ministres feraient bien de faire acte de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-31T05:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T05:30:29+00:00","articleBody":"      A l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de plus de deux heures sur les incidents du Stade de France qui se sont d\u00e9roul\u00e9s samedi soir pour la finale de la Ligue des champions, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue aux sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, a une nouvelle fois rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 sur les supporteurs de Liverpool, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, lundi \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Reprenant les chiffres de l\u2019UEFA, M.\u00a0Darmanin a expliqu\u00e9 que de \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0supporteurs se sont retrouv\u00e9s au Stade de France soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Soixante-dix pour cent\u00a0\u00bb des billets papier pr\u00e9sent\u00e9s au pr\u00e9filtrage \u00e9taient des \u00ab\u00a0faux\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, et, \u00ab\u00a0une fois pass\u00e9 ce pr\u00e9filtrage, plus de 15\u00a0%\u00a0\u00bb \u00e9taient des faux. Comme Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, M.\u00a0Darmanin sera auditionn\u00e9 mercredi au S\u00e9nat.          Entour\u00e9 d\u2019Olivier Faure, de Julien Bayou ou encore de Ian Brossat, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a lanc\u00e9 lundi soir le Parlement de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), qui se veut une \u00ab\u00a0bo\u00eete \u00e0 outils\u00a0\u00bb pour les candidats aux l\u00e9gislatives.          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a appel\u00e9, lundi, les candidats de la majorit\u00e9 aux l\u00e9gislatives \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0aller \u00e0 la confrontation politique\u00a0\u00bb, en \u00e9trillant le Rassemblement national (RN), dont le programme est\u00a0\u00ab\u00a0un assemblage d\u2019id\u00e9es trompeuses\u00a0\u00bb, et le\u00a0\u00ab\u00a0danger Nupes\u00a0\u00bb, qualifi\u00e9 de\u00a0\u00ab\u00a0mariage forc\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0des partis de gauche. Elle a pris la parole lors d\u2019une heure de visioconf\u00e9rence en pr\u00e9sence de 200 des 550\u00a0candidats se pr\u00e9sentant sous la banni\u00e8re Ensemble\u00a0! pour les l\u00e9gislatives.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0?","dateModified":"2022-05-31T05:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html#477183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/05/31/emmanuel-macron-attendu-a-cherbourg-pour-evoquer-les-problemes-des-urgences-hospitalieres-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128296_6104324.html","datePublished":"2022-05-31T05:15:05+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au suivi en temps r\u00e9el de la campagne des \u00e9lections l\u00e9glislatives. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/195/0/6294/3147/1342/671/60/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T05:15:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/6294/4196/1342/894/3/0/ead82c1_1654013070897-625560.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/31/19-6">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Suscitée par la refonte prévue de la haute fonction publique, la fronde des diplomates ne faiblit pas. Une mobilisation inédite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Avant la grève, le Quai d’Orsay en ébullition contre la réforme voulue par l’Elysée      Suscitée par la refonte prévue de la haute fonction publique, la fronde des diplomates ne faiblit pas. Une mobilisation inédite.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 14h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Paris le 21 Mai 2022. Ministère des affaires étrange. cérémonie de passation de pouvoirs entre M. Jean-Yves Le Drian et Mme Catherine Colonna  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               La grève au Quai d’Orsay, annoncée pour jeudi 2 juin, promet d’être très suivie. Depuis quelques jours, sous le hashtag #diplo2metier, les agents du ministère des affaires étrangères se transmettent sur Twitter la tribune rédigée par un collectif de jeunes fonctionnaires, et parue en avant-première sur le site du Monde le 25 mai. Sous le titre « Nous faisons face à un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle », le texte dénonce la réforme voulue par Emmanuel Macron, qui prévoit la « mise en extinction » de deux corps historiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’appel de 500 agents du ministère des affaires étrangères : « Nous faisons face à un risque de disparition de notre diplomatie professionnelle »                 Une dizaine d’ambassadeurs, dont Véronique Aulagnon, à Oman, ou ses homologues au Koweït et à Chypre, ont fait part de leur intention de faire grève. Plusieurs hauts responsables, comme Philippe Bertoux, directeur aux affaires stratégiques et multilatérales, feront de même. De nombreux autres, à l’instar d’Anne Guéguen (Afrique du Nord-Moyen Orient) ont partagé le texte, sans préciser leur choix personnel. La nomination à la tête du ministère d’une diplomate de carrière, Catherine Colonna, très discrète jusqu’ici sur ce dossier brûlant, n’est, à ce stade, pas parvenue à calmer les esprits.          Le préavis de grève a été déposé par une large intersyndicale, en lien avec le collectif de jeunes diplomates à l’origine de la tribune. La CFTC, le FSU, Solidaires et la CGT soutiennent le mouvement, tandis que le syndicat majoritaire, la CFDT, s’en tient à l’écart. « Cette réforme reflète une volonté incompréhensible de saper notre ministère, au risque d’affaiblir durablement la capacité de notre pays à se projeter et à se défendre dans le monde », souligne l’intersyndicale.          Crainte double          Jeudi, des rassemblements seront organisés sur l’esplanade des Invalides, en face du siège du ministère, à Paris, ainsi qu’à Nantes, où sont installés les archives diplomatiques et l’état civil des Français de l’étranger. Les syndicats suggèrent encore de convoquer des « assises des métiers » du ministère. Une idée que pourrait reprendre Mme Colonna.          Inédite, la mobilisation est à la hauteur de la fronde qui s’est emparée du ministère contre la refonte de la haute fonction publique menée sous la houlette de l’Elysée, contre l’avis initial de l’ancien ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian. Les quelque 800 hauts fonctionnaires concernés directement par la réforme sont issus des deux corps placés en extinction, celui des conseillers des affaires étrangères et celui des ministres plénipotentiaires ; ils seront encouragés, à partir de janvier 2023, à rejoindre un nouveau vivier interministériel, le corps des administrateurs de l’Etat, tout comme les préfets et les inspecteurs des finances. Leur crainte est double : devoir quitter la diplomatie pour poursuivre leur carrière, tout en étant confrontés à la concurrence, pour les postes les plus prestigieux, de candidats non diplomates et peu aguerris à la marche du monde.        Il vous reste 39.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/avant-la-greve-le-quai-d-orsay-en-ebullition-contre-la-reforme-voulue-par-l-elysee_6128366_3210.html"},"headline":"Avant la gr\u00e8ve, le Quai d\u2019Orsay en \u00e9bullition contre la r\u00e9forme voulue par l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-05-31T14:15:04+02:00","datePublished":"2022-05-31T14:15:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Politique","International","Diplomatie"],"description":"Suscit\u00e9e par la refonte pr\u00e9vue de la haute fonction publique, la fronde des diplomates ne faiblit pas. Une mobilisation in\u00e9dite.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/0a0788a_1653143011392-img-6649.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-7">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Les coupes dans les effectifs et le recours accru aux contrats précaires ont notamment concerné les sous-préfectures et entraînent des délais importants pour l’obtention des pièces d’identité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Politique              Les préfectures ont connu des suppressions de postes qui les ont rendus « fragiles », pointe la Cour des comptes      Les coupes dans les effectifs et le recours accru aux contrats précaires ont notamment concerné les sous-préfectures et entraînent des délais importants pour l’obtention des pièces d’identité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h11    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les suppressions de postes orchestrées par le ministère de l’intérieur dans les préfectures depuis 2010 « n’ont pas été réalistes », critique la Cour des comptes dans un rapport publié mardi 31 mai. « Entre 2010 et 2020, les effectifs physiques des préfectures hors corps préfectoral sont passés de 27 613 à 23 652, soit une baisse de 14 % », détaille l’institution.            Ces coupes ont visé « en priorité » les sous-préfectures, amputées de près d’un quart de leurs effectifs entre 2012 et 2019. Certaines sous-préfectures comptent désormais « entre 3 et 5 agents, corps préfectoral inclus, ce qui rend ces structures très fragiles en cas de vacance de poste prolongée ».            « Les suppressions de poste se sont concentrées sur la délivrance des titres hors étrangers, les fonctions de représentation, les fonctions support et, dans une moindre mesure, sur le contrôle de légalité », précise la Cour. Ces suppressions de poste « qui ont représenté la quasi-totalité des réductions d’effectifs du ministère de l’intérieur, n’ont pas été réalistes », est-il expliqué. Le rapport est publié alors que les délais d’obtention des pièces d’identité ont tendance à se rallonger, en raison d’un afflux de demandes consécutif à la crise sanitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Titres de séjour : des préfectures et des tribunaux administratifs exsangues                   Pour résorber ces retards, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a annoncé au début de mai l’augmentation de 30 % des effectifs affectés aux pièces d’identité.            Limiter le recours aux contrats courts            En matière de recrutement, la Cour des comptes alerte d’ailleurs sur la part croissante d’agents au statut précaire, car, « aujourd’hui, les préfectures ne fonctionnent qu’au moyen de contrats courts, qui précarisent leurs titulaires et désorganisent les services ». « Désormais, les vacataires représentent de manière pérenne environ 10 % des emplois en préfecture », chiffre la Cour, qui « ne saurait se satisfaire de ce que l’emploi public devienne un vecteur de précarité pour les titulaires de ces contrats courts ». Elle suggère donc de limiter le recours aux contrats de moins d’un an dans les préfectures.              Pour la Cour, « la dépendance aux contrats infra-annuels résulte d’un pilotage par le schéma d’emplois [un plafond d’emplois à ne pas dépasser] » et non par « un pilotage par la masse salariale ». Un constat similaire à celui du think tank Terra Nova, qui a regretté dans une note publiée mardi également « le réseau de contraintes particulièrement rigide » associé aux plafonds d’emploi, dans la fonction publique.            « Le ministère de l’intérieur doit définir des priorités claires pour les préfectures dans les années à venir », en allouant des effectifs aux préfectures en fonction des urgences locales, conclut l’institution présidée par Pierre Moscovici.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 1 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/31/les-prefectures-ont-connu-des-suppressions-de-postes-qui-les-ont-rendus-fragiles-pointe-la-cour-des-comptes_6128356_823448.html"},"headline":"Les pr\u00e9fectures ont connu des suppressions de postes qui les ont rendus \u00ab\u00a0fragiles\u00a0\u00bb, pointe la Cour des comptes","dateCreated":"2022-05-31T13:11:32+02:00","datePublished":"2022-05-31T13:11:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"Les coupes dans les effectifs et le recours accru aux contrats pr\u00e9caires ont notamment concern\u00e9 les sous-pr\u00e9fectures et entra\u00eenent des d\u00e9lais importants pour l\u2019obtention des pi\u00e8ces d\u2019identit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/25/0/0/5002/2498/1342/671/60/0/93a925b_831389331-ftgyrfgt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/31/19-8">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Ce mouvement, qui défend une laïcité dite « de combat », divise la majorité présidentielle sur la question depuis ses débuts, en 2016. Plusieurs de ses relais espéraient un poste dans le gouvernement Borne ou être investis pour les législatives, mais Emmanuel Macron a stoppé net leur ambition. Pour le moment seulement ?
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Laïcité             Elections législatives 2022 : les espoirs déçus du Printemps républicain      Ce mouvement, qui défend une laïcité dite « de combat », divise la majorité présidentielle sur la question depuis ses débuts, en 2016. Plusieurs de ses relais espéraient un poste dans le gouvernement Borne ou être investis pour les législatives, mais Emmanuel Macron a stoppé net leur ambition. Pour le moment seulement ?          Par Louise Couvelaire et Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                          
NEWS, POLITIQUE, LE PRINTEMPS REPUBLICAIN



  
NEWS, POLITIQUE, LE PRINTEMPS REPUBLICAIN



   Amine El Khatmi lors du rassemblement du mouvement le Printemps républicain, à Nogent-sur-Marne (Val-de-Marne), le 3 Juillet 2021.

NEWS, POLITIQUE, LE PRINTEMPS REPUBLICAIN




<article-nb="2022/05/31/19-9">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Par ignorance de faits historiques récents impliquant le Liverpool FC, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, n’a pas mesuré le risque qu’il prend dans le but de se couvrir et de couvrir « sa » police avec un mensonge d’Etat accuse l’universitaire Olivier Esteves
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Football : « La tragédie de Hillsborough, 95 morts, le 15 avril 1989, a ravivé la mémoire de la désorganisation des forces de l’ordre »   Tribune        Olivier Esteves  professeur des universités (Université de Lille), spécialiste de la Grande-Bretagne et amateur de football        Par ignorance de faits historiques récents impliquant le Liverpool FC, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, n’a pas mesuré le risque qu’il prend dans le but de se couvrir et de couvrir « sa » police avec un mensonge d’Etat accuse l’universitaire Olivier Esteves   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   « Turnstiles » (« tourniquets »), « bottleneck effect » (« goulot d’étranglement ») : voilà deux expressions parmi d’autres que de très nombreux supporteurs de Liverpool croyaient ne plus jamais, mais alors jamais, devoir entendre dans l’évocation d’un match de football. On sait, depuis le fiasco planétaire de la finale de la Ligue des Champions entre Liverpool et le Real Madrid, à Paris, le samedi 28 mai, que la mémoire de la tragédie de Hillsborough, 95 morts, le 15 avril 1989, a été spontanément ravivée par l’incompétence et la désorganisation des personnes en charge de la bonne tenue d’un événement, regardé aux quatre coins du globe.          Le 15 avril 1989, sur le terrain neutre de Sheffield, deux des plus grands clubs des années 1980 devaient se rencontrer en Cup : Liverpool FC contre Nottingham Forrest, drainant des dizaines de supporteurs dans la ville du South Yorkshire. Rappelons que le 29 mai 1985 avait eu le drame du Heysel à Bruxelles faisant 39 morts et où les supporteurs de Liverpool avaient, là, et clairement, été les fauteurs de troubles, avec des conséquences tragiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                 En 1989, ce qu’on a appelé le « Heysel factor » a joué à plein pour que les politiques, la police et les stadiers incriminent les supporteurs de Liverpool qui, de fait, sont morts tragiquement à cause de l’impéritie et de la désorganisation des autorités locales et nationales. Parmi ces victimes, les fans de foot le savent très bien, le cousin de Steven Gerrard, l’un des meilleurs joueurs anglais de tous les temps.          Une tragédie humaine et médiatique          Quelques jours à peine après le drame de Hillsborough, le tabloïd The Sun publiait en une un titre outrageusement mensonger, « The Truth », où les supporters de Liverpool étaient décrits comme « urinant sur les victimes » ou « faisant les poches des victimes gisant par terre », pendant que les « policiers courageux essayaient de ranimer les victimes » . Tout cela n’était qu’un tissu de mensonges, quelques jours à peine après que des douzaines de supporteurs du club eurent été écrasés contre les grilles.                           Lire aussi :  Ligue des champions : polémique sur l’organisation après les scènes de chaos aux abords du Stade de France                 Tout cela, des années après, et même chez des supporteurs de clubs qui détestent Liverpool, fait partie intégrante de la mémoire collective nationale. A Liverpool, sur les portes de nombreux pubs, on voit encore des autocollants appelant au boycott du Sun, mais cet appel est inutile, vraiment. Car le journal n’existe plus du côté du fleuve Mersey. La tragédie humaine, suivie de la tragédie médiatique orchestrée par The Sun, a pollué le débat public non pas pendant des années, mais bien des décennies, jusqu’à ce que le premier ministre David Cameron, lui-même, en septembre 2012, soit contraint de présenter ses excuses au nom de l’Etat britannique.        Il vous reste 45.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/31/football-la-tragedie-de-hillsborough-95-morts-le-15-avril-1989-a-ravive-la-memoire-de-la-desorganisation-des-forces-de-l-ordre_6128347_3232.html"},"headline":"Football\u00a0: \u00ab\u00a0La trag\u00e9die de Hillsborough, 95 morts, le 15\u00a0avril\u00a01989, a raviv\u00e9 la m\u00e9moire de la d\u00e9sorganisation des forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-31T12:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Football","Sport","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Par ignorance de faits historiques r\u00e9cents impliquant le Liverpool FC, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, n\u2019a pas mesur\u00e9 le risque qu\u2019il prend dans le but de se couvrir et de couvrir \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb police avec un mensonge d\u2019Etat accuse l\u2019universitaire Olivier Esteves","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Esteves","description":"professeur des universit\u00e9s (Universit\u00e9 de Lille), sp\u00e9cialiste de la Grande-Bretagne et amateur de football"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/427/0/2795/1397/1342/671/60/0/fc15594_bb4d7bad761b4d9a944572932c0d8fc5-bb4d7bad761b4d9a944572932c0d8fc5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-10">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Selon un rapport, présenté lundi 30 mai, devant le Congrès du territoire, les comptes publics et sociaux de l’archipel sont proches de la faillite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Politique              Les finances publiques de la Nouvelle-Calédonie en crise      Selon un rapport, présenté lundi 30 mai, devant le Congrès du territoire, les comptes publics et sociaux de l’archipel sont proches de la faillite.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 10h17    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le rapport de la chambre territoriale des comptes (CTC) de la Nouvelle-Calédonie, présenté lundi 30 mai, devant le Congrès du territoire, s’il ne constitue pas une révélation, n’en donne pas moins la mesure de « la situation de crise dans laquelle se trouvent les finances publiques calédoniennes et [de] l’ampleur des efforts à consentir pour la surmonter », selon les termes des rapporteurs. Le contrôle de la CTC, effectué à la demande du haut-commissaire de la République en Nouvelle-Calédonie, porte sur les exercices 2017 et suivants. Sur cette période, trois présidents du gouvernement se sont succédé : les « loyalistes » – de sensibilités différentes – Philippe Germain et Thierry Santa jusqu’en février 2021 et, depuis juillet 2021, l’indépendantiste Louis Mapou.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Nouvelle-Calédonie, l’examen du budget ravive les tensions entre loyalistes et indépendantistes                 Ce qui ressort du rapport, c’est que le déficit des comptes publics, tant ceux du budget général que des régimes sociaux, est « structurel ». La responsabilité ne peut en être imputée au seul gouvernement actuel. Pas plus qu’à la crise sanitaire, qui a certes entraîné une forte hausse des dépenses d’intervention, mais dont le financement a en grande partie été supporté par l’Etat, car, rappelle la CTC, « pour financer les dépenses concernées, la Nouvelle-Calédonie ne disposait d’aucune réserve » : « Fin 2019, juste avant que ne débute la crise sanitaire, son fonds de roulement était de 353 millions de francs CFP [3 millions d’euros]. »          « Proche de la rupture de paiement »          Sur les 48,1 milliards de francs CFP dédiés aux dépenses sanitaires et sociales, en 2020 et 2021, l’Etat est intervenu pour 43,6 milliards de francs CFP, le reste ayant été assuré par des emprunts à taux zéro, souscrits auprès d’établissements publics de la Nouvelle-Calédonie. Cet apport de l’Etat s’est réparti entre 15 milliards de francs CFP de subventions à la Nouvelle-Calédonie et un prêt de l’Agence française de développement (AFD), garanti par l’Etat, de 28,6 milliards de francs CFP.          La convention, signée le 13 mai 2020 – sous le gouvernement de M. Santa –, pour ce prêt accordé par l’AFD, prévoyait des engagements « de la Nouvelle-Calédonie en termes de réformes à mener pour retrouver une stabilité financière ». Ces engagements prévoyaient la création de 11,2 milliards de francs CFP de recettes fiscales nouvelles à partir de 2020 et la mise en place de mesures d’économie et d’apurement de la dette pour 15,8 milliards de francs CFP. « Fin 2021, il reste à réaliser 15,12 milliards de francs CFP sur les mesures d’économie et aucune mesure fiscale permettant de créer des produits supplémentaires pour les régimes d’assurance maladie et maternité n’est effective », constate la CTC.        Il vous reste 49.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/31/les-finances-publiques-de-la-nouvelle-caledonie-en-crise_6128318_823448.html"},"headline":"Les finances publiques de la Nouvelle-Cal\u00e9donie en crise","dateCreated":"2022-05-31T10:17:13+02:00","datePublished":"2022-05-31T10:17:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Outre-mer"],"keywords":["Outre-mer","Politique"],"description":"Selon un rapport, pr\u00e9sent\u00e9 lundi 30\u00a0mai, devant le Congr\u00e8s du territoire, les comptes publics et sociaux de l\u2019archipel sont proches de la faillite.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/49d62a7_1653983533644-000-9tc6e9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-11">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Pierre-Yves Gomez, professeur à l’EM Lyon, explique, dans sa chronique, que pour assurer la pérennité du système des retraites, il faudra se demander jusqu’à quel point il est soutenable pour l’ensemble de la collectivité que ses membres concentrent leur activité professionnelle sur la génération des 25-54 ans.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Emploi       Management         Réforme des retraites : « Un changement radical du logiciel managérial est nécessaire »   Chronique        Pierre-Yves Gomez  Professeur à l'EM Lyon        Pierre-Yves Gomez, professeur à l’EM Lyon, explique, dans sa chronique, que pour assurer la pérennité du système des retraites, il faudra se demander jusqu’à quel point il est soutenable pour l’ensemble de la collectivité que ses membres concentrent leur activité professionnelle sur la génération des 25-54 ans.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 14h49    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Gouvernance. Le nouveau quinquennat promet une réforme de l’âge de départ à la retraite. Le bon sens affirme que si la durée de vie a fortement augmenté, il est naturel que l’âge légal de départ soit retardé d’autant, par exemple jusqu’à 65 ans. Une telle approche néglige néanmoins que l’enjeu véritable est de replacer la retraite dans la manière globale de considérer le travail dans notre société. Prenons trois illustrations.          Les statisticiens Olivier Marchand et Claude Minni ont montré que, depuis des années, la France a fait un choix à l’égard du travail en concentrant l’activité économique sur une génération, celle des 25-54 ans (« Economie et statistique », 2019). La durée de carrière professionnelle a été écourtée non seulement par un âge légal de départ à la retraite plus précoce que dans d’autres pays, mais aussi par une entrée plus tardive des jeunes du fait de l’allongement des études.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yves Veyrier (Force ouvrière) : « L’urgence est d’empêcher la réforme des retraites »                 Cette dernière évolution est à mettre en relation avec la dégradation de l’image des métiers manuels et de l’apprentissage dans notre pays. Pour assurer la pérennité du système des retraites, il faudra donc s’interroger sur les deux bouts de la chaîne et se demander jusqu’à quel point il est soutenable pour l’ensemble de la collectivité que ses membres concentrent leur activité professionnelle sur trente années.          Evolutions de carrière plus lentes          Le choix français a conduit à une intensification du travail sur la tranche 25-54 ans pour obtenir une productivité relativement forte si on compare à d’autres pays développés. Il en a résulté une culture du jeunisme dans les entreprises, considérant qu’au-delà d’un certain âge un collaborateur est à la fois trop coûteux et trop peu adaptable. En 2020, la moitié des plus de 60 ans ne sont pas en activité mais pris en charge soit par l’assurance-chômage, soit par l’Assurance-maladie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les réformes des retraites proposées par le gouvernement sont à haut risque politique, et les principales oppositions à haut risque économique »                 L’allongement de l’âge de départ à la retraite obligera à revoir cette conception de la performance individuelle : d’une part, les entreprises devront maintenir et créer de nouveaux emplois pour les seniors ; d’autre part, il faudra reconsidérer les postes et les rythmes de travail pour les adapter à une population de collaborateurs plus âgés ; enfin, il faudra accepter que les évolutions de carrière soient plus lentes, les plus anciens quittant plus tard l’entreprise. Un changement radical du logiciel managérial va s’imposer.          Si on considère le rôle économique que jouent les retraités dans la société, on doit aussi anticiper ce que modifiera un décalage de l’âge de départ.        Il vous reste 29.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/05/31/reforme-des-retraites-un-changement-radical-du-logiciel-managerial_6128290_1698637.html"},"headline":"R\u00e9forme des retraites\u00a0: \u00ab\u00a0Un changement radical du logiciel manag\u00e9rial est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T06:30:15+02:00","datePublished":"2022-05-31T06:30:15+02:00","dateModified":"2022-05-31T14:49:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["Politique","R\u00e9forme des retraites","D\u00e9bats","Chroniques","Management","Emploi","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Pierre-Yves Gomez, professeur \u00e0 l\u2019EM Lyon, explique, dans sa chronique, que pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me des retraites, il faudra se demander jusqu\u2019\u00e0 quel point il est soutenable pour l\u2019ensemble de la collectivit\u00e9 que ses membres concentrent leur activit\u00e9 professionnelle sur la g\u00e9n\u00e9ration des 25-54\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Yves Gomez","description":"Professeur \u00e0 l'EM Lyon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/656/0/3600/1800/1342/671/60/0/7fa0378_1653658799107-pns-715015796.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-12">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Le système scolaire doit être transformé en profondeur pour former les générations futures aux problèmes qui les attendent tout en restaurant la justice sociale, plaident, dans une tribune au « Monde », les responsables éducation des partis de la Nupes et des experts issus de la communauté éducative.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Éducation       Les débats sur l'éducation         « Un projet pour l’école, c’est un projet pour la société »   Tribune        Collectif        Le système scolaire doit être transformé en profondeur pour former les générations futures aux problèmes qui les attendent tout en restaurant la justice sociale, plaident, dans une tribune au « Monde », les responsables éducation des partis de la Nupes et des experts issus de la communauté éducative.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h09    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                     Cette tribune paraît dans Le Monde de l’éducation. Si vous êtes abonné au Monde, vous pouvez vous inscrire à cette lettre hebdomadaire en suivant ce lien.            Voulons-nous une école de la compétition qui fracture ou une école de la coopération qui rassemble ? Sommes-nous prêt.e.s à défendre une école commune et publique ? Une chose est sûre : nous avons besoin de générations futures instruites, solidaires, capables de préserver la planète et la démocratie. Vaste projet. Comment former les citoyennes et les citoyens de demain pour leur permettre de relever ces nouveaux défis ? Des questions et choix fondamentaux qui n’ont pourtant eu que peu d’échos dans la campagne présidentielle.          Dans notre pays, l’origine sociale est plus déterminante qu’ailleurs dans la réussite scolaire. Les écarts existent dès le début de la scolarité obligatoire. On fait miroiter le mythe de la « méritocratie républicaine » qui masque mal les injustices, notamment celles des orientations précoces. Nous ne voulons pas de tri sélectif scolaire, nous voulons construire des formations diverses et enrichissantes pour toutes et tous.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Inégalités scolaires : « Il semble non seulement essentiel mais inévitable que les politiques s’en emparent »                 La main sur le cœur, on invoque « une égalité des chances » qui n’existe pas, c’est l’égalité des droits que nous voulons construire, en luttant contre tous les déterminismes. Cela nécessitera des moyens plus importants, car nous avons besoin que tous les enfants maîtrisent des savoirs et des compétences de haut niveau. L’effort doit porter sur les enfants qui en ont le plus besoin, notamment dans les milieux populaires.          Il faut en finir avec une école gare de triage, dont le plus criant symptôme est Parcoursup ; une école qui prive aussi les élèves des lycées professionnels de dizaine d’heures d’enseignement général dans l’indifférence générale. Nous voulons à l’inverse renforcer les apprentissages communs, pour retrouver du collectif, et garantir à tous les bacheliers l’accès à une formation supérieure conforme à leurs vœux.          Réformes menées à la hussarde          Le gouvernement sortant a abandonné les valeurs de notre école par son libéralisme autoritaire et dogmatique. La Nouvelle Union populaire écologique et sociale [Nupes] entend placer au cœur de son projet pour l’éducation deux valeurs cardinales : l’égalité et l’émancipation. Pour y parvenir, nous avons besoin d’un service public national : une école publique, laïque, gratuite, une école pour toutes et tous.                           Lire aussi l’éditorial :  Ecole : accélérer la lutte contre les inégalités                 Avant même de penser l’école de demain, il faut panser l’école d’aujourd’hui. Enseignants, autres personnels de l’éducation nationale, parents, élèves, tous sont épuisés par des réformes menées à la hussarde. Les démissions et l’actuelle crise de recrutement sont le signe d’une perte de sens de métiers. Des mesures immédiates doivent être prises : recrutements de fonctionnaires dès septembre, augmentations des salaires et amélioration profonde et durable des conditions de travail. Le rôle éducatif majeur du personnel non enseignant doit être pleinement reconnu et valorisé.        Il vous reste 54.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/05/31/un-projet-pour-l-ecole-c-est-un-projet-pour-la-societe_6128279_1473685.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un projet pour l\u2019\u00e9cole, c\u2019est un projet pour la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T05:30:08+02:00","datePublished":"2022-05-31T05:30:08+02:00","dateModified":"2022-05-31T09:09:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Nupes","Elections l\u00e9gislatives 2022","Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"Le syst\u00e8me scolaire doit \u00eatre transform\u00e9 en profondeur pour former les g\u00e9n\u00e9rations futures aux probl\u00e8mes qui les attendent tout en restaurant la justice sociale, plaident, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les responsables \u00e9ducation des partis de la Nupes et des experts issus de la communaut\u00e9 \u00e9ducative.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/422/0/5069/2534/1342/671/60/0/b1cc7b9_1653914368700-000-329m9av.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-debats-sur-l-education/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-13">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Lors de leur élection en 2017, les députés de la majorité, pour la plupart néophytes, incarnaient une forme de renouvellement. Très vite, certains ont connu la désillusion et quitté le groupe LRM. Pourtant, la grande majorité d’entre eux se représentent aux élections législatives des 12 et 19 juin. Manon Rescan et Mariama Darame, journalistes au « Monde », expliquent, dans ce podcast, les crises traversées par ce groupe parlementaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Podcasts       L’Heure du Monde             Députés LRM : que reste-t-il des promesses de renouveau politique ?     podcast    Lors de leur élection en 2017, les députés de la majorité, pour la plupart néophytes, incarnaient une forme de renouvellement. Très vite, certains ont connu la désillusion et quitté le groupe LRM. Pourtant, la grande majorité d’entre eux se représentent aux élections législatives des 12 et 19 juin. Manon Rescan et Mariama Darame, journalistes au « Monde », expliquent, dans ce podcast, les crises traversées par ce groupe parlementaire.          Par Esther Michon         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 15h04    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         

<article-nb="2022/05/31/19-14">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Défait à la présidentielle, le parti de droite hésite sur la stratégie à suivre pour le scrutin des 12 et 19 juin. Plusieurs candidats n’entendent miser que sur les enjeux locaux, quand d’autres veulent mener campagne au niveau national.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Les Républicains             Elections législatives 2022 : ancrage local ou stratégie nationale, le cœur des Républicains balance      Défait à la présidentielle, le parti de droite hésite sur la stratégie à suivre pour le scrutin des 12 et 19 juin. Plusieurs candidats n’entendent miser que sur les enjeux locaux, quand d’autres veulent mener campagne au niveau national.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 02h18, mis à jour à 11h38    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Eric Ciotti, député Les Républicains, à Paris, le 3 mai 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               Les députés du parti Les Républicains (LR) avaient commencé à anticiper la claque électorale reçue par la droite à la présidentielle quelques semaines avant le premier tour. Enclenchant ce qu’ils appelaient le « mode survie », ils sont nombreux à avoir déserté la campagne de Valérie Pécresse pour s’occuper de la leur, qui va les voir remettre en jeu leurs sièges à l’Assemblée nationale les 12 et 19 juin. En sillonnant leurs circonscriptions afin de sauver ce qui peut l’être.          Avec moins de 5 % des voix pour leur candidate à la présidentielle, hors de question pour les prétendants LR aux législatives d’être associés de quelque façon que ce soit à l’image de leur parti au niveau national. Le calcul est simple : aux scrutins nationaux, LR a tendance à perdre depuis 2017, s’enfonçant chaque fois un peu plus dans l’abîme qui fait les petits partis. A l’inverse, la performance et la victoire peuvent être au rendez-vous lors des scrutins locaux, où les compétiteurs misent surtout sur leur nom et leur bilan, comme ce fut le cas aux municipales et aux régionales durant le dernier quinquennat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chez Les Républicains, la bataille pour la présidence du parti se dessine                 Résultat, plusieurs candidats LR aux législatives ont choisi de faire de ce scrutin « une élection cantonale ». Pas de logos du parti sur leurs affiches ni dans leurs tracts, pas besoin non plus qu’une figure nationale mène la bataille au nom de tous. Les disparités de profils et des lignes sont telles, selon les territoires, qu’un seul nom ne saurait d’ailleurs faire la synthèse.          Le risque de sombrer dans l’oubli des électeurs          Au contraire des candidats des partis concurrents, comme ceux de la majorité sortante, qui apposent le visage d’Emmanuel Macron sur le matériel de campagne, ou ceux du Rassemblement national (RN) ou de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), qui posent fièrement aux côtés de Marine Le Pen ou de Jean-Luc Mélenchon, les aspirants députés et les sortants LR préfèrent ne pas s’afficher avec Valérie Pécresse. Ces candidats comptent donc avant tout sur eux-mêmes pour s’en sortir les 12 et 19 juin. « Dans les circonscriptions, on nous entend. On ne peut pas se plaindre de l’hyperprésidentialisation et, en même temps, réclamer que les députés, individuellement, ne soient pas responsables de leurs actes. Nous sommes cohérents et libres », tente de résumer Raphaël Schellenberger, député du Haut-Rhin.          Certains, pourtant, commencent à douter de cette stratégie. A force de se focaliser sur le local et de ne plus donner de la voix au niveau national, la droite risque tout simplement de sombrer dans l’oubli des électeurs. « C’est potentiellement une stratégie perdante, regrette l’eurodéputé François-Xavier Bellamy, car les autres forces en présence jouent la carte nationale dans une élection qui l’est. » L’ancienne tête de liste aux européennes de 2019 rappelle que la stratégie de Jean-Luc Mélenchon, qui consiste à personnaliser le scrutin en en faisant le troisième tour de la présidentielle duquel le premier ministre sera issu, peut porter préjudice à LR.        Il vous reste 44.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/31/elections-legislatives-2022-ancrage-local-ou-strategie-nationale-le-c-ur-des-republicains-balance_6128268_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: ancrage local ou strat\u00e9gie nationale, le c\u0153ur des R\u00e9publicains balance","dateCreated":"2022-05-31T02:18:53+02:00","datePublished":"2022-05-31T02:18:53+02:00","dateModified":"2022-05-31T11:38:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"D\u00e9fait \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le parti de droite h\u00e9site sur la strat\u00e9gie \u00e0 suivre pour le scrutin des 12 et 19\u00a0juin. Plusieurs candidats n\u2019entendent miser que sur les enjeux locaux, quand d\u2019autres veulent mener campagne au niveau national.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/761/0/5568/2784/1342/671/60/0/5bbad09_1653955399434-000-329e3e9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-15">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Le président de la République ne réussira pas à lutter contre le réchauffement climatique, à réformer l’éducation nationale ou à réorganiser l’offre de soins sans remettre les Français dans le jeu, estime dans sa chronique Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde ». Pour cela, il doit faire émerger de nouveaux relais, alors que toutes les intermédiations sont en crise.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Emmanuel Macron         « Emmanuel Macron doit retisser le lien entre la base et le sommet, associer les Français au changement, partager les responsabilités »   Chronique            Françoise Fressoz  Editorialiste        Le président de la République ne réussira pas à lutter contre le réchauffement climatique, à réformer l’éducation nationale ou à réorganiser l’offre de soins sans remettre les Français dans le jeu, estime dans sa chronique Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde ». Pour cela, il doit faire émerger de nouveaux relais, alors que toutes les intermédiations sont en crise.   Publié aujourd’hui à 02h18    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La feuille de route délivrée vendredi 27 mai par Elisabeth Borne aux membres du gouvernement est indexée sur la très forte défiance politique qui paralyse le pays. « Rapidité, efficacité, résultats », a ordonné la première ministre pour tenter de réhabiliter l’action publique alors que de nombreux Français doutent que l’Etat puisse encore quelque chose pour eux. Dans le même temps, le président de la République est à la recherche d’une méthode permettant d’associer les Français aux réformes.                           Lire aussi :  Pouvoir d’achat, santé et climat : Elisabeth Borne détaille les « urgences » de son gouvernement                 La combinaison de ce double impératif, agir vite tout en prenant le temps de concerter et d’embarquer un maximum d’acteurs, résume la difficulté du quinquennat qui s’ouvre. Des chantiers majeurs doivent être rapidement conduits, comme la transition écologique, le nouveau contrat éducatif, la lutte contre les déserts médicaux, parce que les signaux sont devenus alarmants : la planète se réchauffe à vue d’œil ; l’hôpital craque ; l’éducation nationale traverse une crise de vocation sans précédent.          Tout est à rebâtir ; or personne ne sait très bien par quel bout tous ces chantiers seront pris. La seule réforme qui a été clairement énoncée pendant la campagne présidentielle – repousser à 65 ans l’âge du départ à la retraite – suscite une telle opposition dans l’opinion publique et une telle fronde chez les syndicats qu’on se demande comment elle pourra voir le jour.          Divorce démocratique          Longtemps, le mot réforme a rimé, en France, avec épreuve de force. Certains gouvernements de droite ont même jaugé la profondeur de leur action au nombre de journées de grève que celle-ci déclenchait, y voyant une façon de galvaniser leurs électeurs et le moyen de solidifier leur base électorale. Le mouvement des « gilets jaunes », qui a marqué le précédent quinquennat, a remis les pendules à l’heure. Il a révélé l’effondrement du clivage gauche-droite, la marginalisation des syndicats, l’invisibilité d’une partie de la société et sa tentation de recourir à la violence pour obtenir réparation parce qu’elle se sentait elle-même violentée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « délibération », ce ferment démocratique qui s’organise et ne s’improvise pas                 Combinée à la montée de l’abstention, cette irruption a mis au jour l’ampleur du divorce démocratique qui mine le pays et rend éminemment difficile l’idée même de réforme : bouger, c’est prendre le risque de la rupture ; rester les bras ballants, c’est accroître aussi sûrement le risque de rupture. La seule voie de passage consiste à retisser le lien entre la base et le sommet, associer les Français au changement, partager les responsabilités.          Dans le nouveau rôle qu’il s’assigne, Emmanuel Macron a beaucoup à se faire pardonner. Il a incarné la verticalité tout au long de son premier mandat, à la fois par penchant naturel et parce qu’il voulait marquer une franche rupture avec l’émollient quinquennat de François Hollande. Ses opposants, issus de la gauche et de la droite de gouvernement, le rendent responsable de la montée des extrêmes et de leur propre affaiblissement, ce qui est beaucoup lui prêter. Au PS comme à LR, le ver était dans le fruit depuis de longues années. Les syndicats, CFDT comprise, lui reprochent d’avoir voulu les marginaliser, ce qui est une façon de nier leurs propres limites liées à l’étroitesse de leur base. L’accumulation du contentieux est telle que le chef de l’Etat ne trouvera pas beaucoup d’alliés dans les forces politiques et syndicales en présence, au moment où le débat politique a tendance à se polariser et se radicaliser.        Il vous reste 44.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/31/emmanuel-macron-doit-retisser-le-lien-entre-la-base-et-le-sommet-associer-les-francais-au-changement-partager-les-responsabilites_6128267_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Emmanuel Macron doit retisser le lien entre la base et le sommet, associer les Fran\u00e7ais au changement, partager les responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T02:18:41+02:00","datePublished":"2022-05-31T02:18:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne r\u00e9ussira pas \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, \u00e0 r\u00e9former l\u2019\u00e9ducation nationale ou \u00e0 r\u00e9organiser l\u2019offre de soins sans remettre les Fran\u00e7ais dans le jeu, estime dans sa chronique Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Pour cela, il doit faire \u00e9merger de nouveaux relais, alors que toutes les interm\u00e9diations sont en crise.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Fressoz","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/38/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ce558d_1653308761447-cbir6779.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-16">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Des organismes visant à faire entrer des jeunes engagés dans le paysage politique, sur le modèle des mouvements citoyens américains, apparaissent en France. Certains se présentent aux élections législatives, avec l’ambition de faire de la politique autrement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                           M Campus        Elections législatives 2022             L’Académie des futurs leaders, les Investies… Des « écoles » pour faire émerger une nouvelle génération d’élus      Des organismes visant à faire entrer des jeunes engagés dans le paysage politique, sur le modèle des mouvements citoyens américains, apparaissent en France. Certains se présentent aux élections législatives, avec l’ambition de faire de la politique autrement.          Par Alice Raybaud         Publié aujourd’hui à 01h39, mis à jour à 09h33    Temps de Lecture 8 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 ANNA WANDA GOGUSEY               Ils ne sont pas de ceux qui y pensent en se rasant depuis des années. Briguer un mandat politique, entamer une aventure d’élu national : encore fallait-il pouvoir l’envisager, reconnaissent les participants de l’Académie des futurs leaders (AFL), regroupés autour d’un verre, un mercredi soir, à Paris. Repérés pour intégrer, en janvier, cette école d’un nouveau genre, beaucoup d’entre eux portaient jusqu’alors leurs combats en tant qu’activistes dans la société civile. Et s’apprêtent, notamment pour les législatives, à franchir un Rubicon qui n’allait pas tellement de soi. « Quand tu es militant de terrain, il y a toujours cette peur d’être changé par le monde politique avant d’avoir le temps de changer les choses. Pourtant, être élu serait un levier extraordinaire », glisse Achraf Manar, 24 ans, en bout de table.          Le benjamin du programme a grandi dans une petite ville de Haute-Loire avec sa mère, au foyer, et son père, immigré marocain qui enseignait dans une maison familiale rurale, un établissement associatif d’enseignement en alternance. D’abord engagé dans son collège, puis élu étudiant de son université, avant de passer dans une ONG… il se mobilise très jeune et est aujourd’hui porte-parole de Different leaders, qui œuvre pour l’égalité des chances dans le système éducatif. Où continuer à porter ses convictions ? Le jeune ingénieur, qui a participé à l’organisation de la campagne écologiste aux régionales en Auvergne-Rhône-Alpes, en 2021, admet ne pas avoir encore résolu ce dilemme – qu’il entend démêler grâce à l’Académie.          En cherchant à briser les barrières qui empêchent l’accès au monde politique, l’AFL a pour ambition de former les élus « progressistes » de demain. Financée notamment par une organisation philanthropique, la Fondation Lunt, et par l’association Focus 2030 qui promeut des actions liées au développement social et écologique, elle se veut un contre-modèle de l’Issep, l’école de sciences politiques fondée par Marion Maréchal. « Alors que l’extrême droite réussit très facilement à attirer, le camp humaniste peine à s’organiser pour faire émerger une représentation politique, souligne la cofondatrice de l’AFL, Alice Barbe, trentenaire, par ailleurs à l’origine de la création de Singa, une ONG d’intégration des réfugiés. J’avais le sentiment qu’il existait un plafond de verre dans le monde associatif où ceux qui, sur le terrain, emportent des victoires, n’osaient pas entrer en politique et s’en méfiaient même. »          « Faire tomber les a priori »        Il vous reste 80.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/05/31/l-academie-des-futurs-leaders-les-investies-des-ecoles-pour-faire-emerger-une-nouvelle-generation-d-elus_6128265_4401467.html"},"headline":"L\u2019Acad\u00e9mie des futurs leaders, les Investies\u2026 Des \u00ab\u00a0\u00e9coles\u00a0\u00bb pour faire \u00e9merger une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9lus","dateCreated":"2022-05-31T01:39:55+02:00","datePublished":"2022-05-31T01:39:55+02:00","dateModified":"2022-05-31T09:33:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Genre","Immigration et diversit\u00e9","M Campus","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"Des organismes visant \u00e0 faire entrer des jeunes engag\u00e9s dans le paysage politique, sur le mod\u00e8le des mouvements citoyens am\u00e9ricains, apparaissent en France. Certains se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec l\u2019ambition de faire de la politique autrement.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/95/0/7543/3771/1342/671/60/0/ec479bb_1653898585864-ecoles-citoyennes.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-17">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Si le combat des Ukrainiens bénéficie d’un large soutien international, celui offert aux Palestiniens luttant contre l’occupation est bien chiche, du moins sur le plan diplomatique, quand il n’est pas criminalisé, dénonce l’ex-président de Médecins sans frontières dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Israël/Palestine         Rony Brauman : « Face à Israël, l’invasion, la dépossession, l’annexion des territoires palestiniens ne conduisent pas à des sanctions »   Tribune        Rony Brauman  Ancien président de Médecins sans frontières        Si le combat des Ukrainiens bénéficie d’un large soutien international, celui offert aux Palestiniens luttant contre l’occupation est bien chiche, du moins sur le plan diplomatique, quand il n’est pas criminalisé, dénonce l’ex-président de Médecins sans frontières dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 00h52, mis à jour à 00h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’invasion de l’Ukraine par la Russie et la guerre qui s’en est suivie occupent le devant de la scène internationale, reléguant en coulisse la quasi-totalité du monde non européen. Un observateur naïf pourrait se réjouir, au vu de la vigueur des réactions occidentales à cette agression, que progresse le droit international, et donc le respect de la souveraineté dans ce qu’elle a d’inattaquable, à savoir l’intégrité territoriale qu’est censée protéger la Charte des Nations unies.          La Cour pénale internationale (CPI) a d’ailleurs dépêché, avec une inhabituelle célérité, une équipe de 42 enquêteurs afin de collecter les éléments de preuves de crimes de guerre. Qu’il déplace quelque peu son regard vers le Moyen-Orient, et notre observateur sera vite déçu, voire choqué. Ce qui vaut, à juste titre, réprobation, disgrâce et contre-attaques multiples dans le cas de la Russie n’attire, au mieux, que molles protestations de forme dans le cas d’Israël.          Ici, l’invasion, la dépossession, l’annexion ne conduisent pas à des sanctions. L’occupation militaire, la colonisation de territoires occupés, crime de guerre au quotidien et au ralenti, n’a fait l’objet que de timides démarches de la part de la CPI. Ici, les mots qui fâchent sont évités par les gouvernements occidentaux au profit de formulations usées jusqu’à en devenir anachroniques : face aux exactions de l’armée israélienne et des colons qu’elle protège, on fait mine de s’inquiéter de la mise en danger d’un « processus de paix » mort et enterré depuis plus de vingt ans, on ânonne son souhait d’une « solution à deux Etats », invocation rituelle desséchée, et l’on passe à autre chose.          Citoyens de second rang          Relevons cependant que le mot « apartheid » a fait, ces dernières années, son apparition dans le vocabulaire diplomatique occidental. Non comme une qualification applicable, mais comme un risque en cas de poursuite de la colonisation. Comme pour répondre à ces mises en garde, le gouvernement israélien a fait voter [en juillet 2018] la loi sur « l’Etat-nation d’Israël », qui crée des citoyens de second rang et dispose que « l’Etat considère le développement d’implantations juives comme une valeur nationale et fera en sorte de l’encourager et de le promouvoir ». Ce que le gouvernement Netanyahou a fait voter, officialisant une situation de fait datant des années 1970, le gouvernement Bennett le met en œuvre sans faillir. Rappelons cette phrase, prononcée par l’actuel premier ministre d’Israël [en 2013], au détour d’une interview : « J’ai tué beaucoup d’Arabes dans ma vie, ça ne pose aucun problème. » Ou encore, ailleurs [en 2012] : « Je ferai toujours tout ce qui est en mon pouvoir pour faire obstacle à un Etat palestinien sur la terre d’Israël. » On ne saurait être plus clair.        Il vous reste 52.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/31/rony-brauman-face-a-israel-l-invasion-la-depossession-l-annexion-des-territoires-palestiniens-ne-conduisent-pas-a-des-sanctions_6128261_3232.html"},"headline":"Rony Brauman\u00a0: \u00ab\u00a0Face \u00e0 Isra\u00ebl, l\u2019invasion, la d\u00e9possession, l\u2019annexion des territoires palestiniens ne conduisent pas \u00e0 des sanctions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T00:52:08+02:00","datePublished":"2022-05-31T00:52:08+02:00","dateModified":"2022-05-31T00:52:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Politique","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Palestine","Isra\u00ebl","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Si le combat des Ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un large soutien international, celui offert aux Palestiniens luttant contre l\u2019occupation est bien chiche, du moins sur le plan diplomatique, quand il n\u2019est pas criminalis\u00e9, d\u00e9nonce l\u2019ex-pr\u00e9sident de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Rony Brauman","description":"Ancien pr\u00e9sident de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/676/0/8109/4054/1342/671/60/0/0dbbbb3_14550109e423419786b47ce13d23ce57-14550109e423419786b47ce13d23ce57-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-18">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le gouvernement a annoncé un besoin de financement public « de l’ordre de 2 milliards d’euros » supplémentaires pour limiter la hausse des factures d’électricité, avec la promesse que les ménages n’auraient à payer « aucun rattrapage » en 2023.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies             Le bouclier tarifaire sera « bien maintenu tout au long de l’année », assure Bruno Le Maire      Le gouvernement a annoncé un besoin de financement public « de l’ordre de 2 milliards d’euros » supplémentaires pour limiter la hausse des factures d’électricité, avec la promesse que les ménages n’auraient à payer « aucun rattrapage » en 2023.          Par Adrien Pécout et Audrey Tonnelier         Publié hier à 23h24, mis à jour à 09h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le gouvernement s’y était engagé dès l’automne 2021. Après la réélection d’Emmanuel Macron, le 24 avril, le « bouclier tarifaire » visant à protéger les ménages de la hausse des prix de l’énergie pour l’année 2022 suscite encore des inquiétudes. C’est la raison pour laquelle le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a convoqué à la hâte un rendez-vous avec les journalistes, lundi 30 mai, pour confirmer une promesse de début d’année : le dispositif contenant à 4 % en février la hausse du tarif réglementé de vente de l’électricité, toutes taxes comprises (au lieu de 44,5 %, hors taxes), sera bien « maintenu tout au long de l’année », afin de « protéger les Français de la flambée des prix » sur les marchés de l’énergie, et les consommateurs n’auront à payer « aucun rattrapage sur [leur] facture d’électricité » en 2023.          Dans la matinée de lundi, l’association de défense des consommateurs Consommation Logement Cadre de vie (CLCV) avait exprimé sa crainte qu’au contraire le dispositif ne soit qu’un « mirage ». Elle redoutait un « rattrapage tarifaire » d’environ 8 % dans les mois à venir, ainsi qu’« une hausse stratosphérique du prix de l’électricité début 2023 ». Ces inquiétudes, relayées dans la matinée par Le Parisien et RTL, se fondaient sur une délibération prise, le 31 mars, par la Commission de régulation de l’énergie (CRE), et portant sur des versements anticipés à verser aux fournisseurs ayant moins de 1 million de clients résidentiels.                           Lire aussi :  Le bouclier tarifaire du gaz étendu à tous les logements                 Au cœur de la campagne pour les législatives des 12 et 19 juin, le sujet de l’inflation et du pouvoir d’achat a aussi poussé Marine Le Pen à vivement réagir, dès lundi matin. « Une hausse de 8 % de l’électricité est bien prévue par le gouvernement », a soutenu sur Twitter l’ancienne candidate d’extrême droite à la présidentielle. « J’avais prévenu les Français qu’Emmanuel Macron leur mentait et augmenterait leur facture après les élections. Ce sera pareil pour le gaz et le carburant. »          Flou          Contactée par Le Monde, la CRE indique qu’elle « n’a pas proposé de hausse tarifaire de 8 % ». « A ce stade, aucune décision n’a été prise », souligne l’autorité administrative indépendante, qui a pour mission de proposer au gouvernement les évolutions du tarif réglementé de l’électricité, le « tarif bleu » d’EDF, auquel sont encore abonnés la majorité des ménages français. Les offres des fournisseurs alternatifs s’adaptent en fonction. Deux périodes permettent de le réviser, l’une en février, l’autre en août. Pour février 2023, « il dépendra des prix de marché des sept prochains mois que nous ne connaissons pas pour l’instant » et des « décisions du gouvernement », ajoute la CRE.        Il vous reste 49.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/30/le-bouclier-tarifaire-sera-bien-maintenu-tout-au-long-de-l-annee-assure-bruno-le-maire_6128255_3234.html"},"headline":"Le bouclier tarifaire sera \u00ab\u00a0bien maintenu tout au long de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, assure Bruno Le Maire","dateCreated":"2022-05-30T23:24:18+02:00","datePublished":"2022-05-30T23:24:18+02:00","dateModified":"2022-05-31T09:44:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Le gouvernement a annonc\u00e9 un besoin de financement public \u00ab\u00a0de l\u2019ordre de 2\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb suppl\u00e9mentaires pour limiter la hausse des factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, avec la promesse que les m\u00e9nages n\u2019auraient \u00e0 payer \u00ab\u00a0aucun rattrapage\u00a0\u00bb en\u00a02023.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/358/0/5198/2599/1342/671/60/0/ac507d9_5329980-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-19">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le ministre de l’intérieur a continué à rejeter la faute sur les supporteurs britanniques, coupables selon lui d’une « fraude massive, industrielle et organisée de faux billets », lors de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, samedi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Gouvernement Borne             Incidents au Stade de France : l’exécutif laisse un Gérald Darmanin insensible aux critiques en première ligne      Le ministre de l’intérieur a continué à rejeter la faute sur les supporteurs britanniques, coupables selon lui d’une « fraude massive, industrielle et organisée de faux billets », lors de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, samedi.          Par Olivier Faye         Publié hier à 22h47, mis à jour à 10h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, avec le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, lors d’une conférence de presse à Paris, le 30 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP               Gérald Darmanin était au stade, dimanche 29 mai… mais à Tourcoing (Nord). A l’heure où grondait la polémique sur les incidents ayant émaillé la finale de la Ligue des champions, la veille, au Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le ministre de l’intérieur s’affichait en photo sur son compte Instagram dans les vestiaires du club de football de la ville dont il a été maire et où il mène campagne en vue des élections législatives des 12 et 19 juin. Le locataire de la Place Beauvau n’a pas pu échapper bien longtemps aux images de cohue, d’intrusions de spectateurs sans billets et de supporteurs aspergés de gaz lacrymogène qui accompagnent depuis samedi le récit du match entre Liverpool et le Real Madrid.          Une actualité dont se sont emparées les oppositions de tous bords – extrême droite en tête –, et qui résonne dans une grande partie du monde, à un peu plus de deux ans des Jeux olympiques de Paris, sur le thème de la « honte ».          « A Darmanin d’assumer »          Lundi, alors qu’il avait prévu d’aller à la rencontre des électeurs nordistes, Gérald Darmanin se trouvait donc finalement au ministère des sports, pour une réunion interministérielle consacrée aux événements, en compagnie notamment de représentants de l’Union des associations européennes de football, de la Fédération française de football et du Stade de France. En lieu et place de son directeur du cabinet, qui devait initialement le représenter. Amélie Oudéa-Castéra, nouvelle ministre des sports, ne sera restée seule en piste dans cette très médiatique affaire qu’un peu plus de trente-six heures. « A Darmanin d’assumer », souffle-t-on au sein de la majorité. Et de devenir la cible des critiques avec l’aplomb dont il est coutumier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : « Le problème, c’est que la police perçoit toute foule rassemblée comme un groupe homogène »                 Bien loin de faire amende honorable, le ministre de l’intérieur, désormais numéro trois du gouvernement, a martelé, à l’issue de cette réunion, la ligne de défense adoptée ces derniers jours par les autorités en rejetant la faute sur les supporteurs britanniques, coupables selon lui d’une « fraude massive, industrielle et organisée de faux billets ». « Trente mille à quarante mille supporteurs anglais se sont retrouvés au Stade de France, soit sans billets, soit avec des billets falsifiés », a assuré M. Darmanin, ce qui aurait provoqué l’engorgement constaté autour de l’enceinte. « Il n’y a que dans le football, avec certains clubs anglais, qu’il y a ces événements », a-t-il ajouté. Le parquet de Bobigny a ouvert une enquête sur ces fraudes.                         Des supporteurs de Liverpool montrent leurs billets pour entrer au Stade de France, le 28 mai 2022.  CHRISTOPHE ENA/ AP               Au même moment, l’entourage du premier ministre britannique, Boris Johnson, se disait de son côté « extrêmement déçu de la manière dont ont été traités » les supporteurs de Liverpool, parfois chargés par les forces de l’ordre françaises, gazés au gaz lacrymogène, ou retenus hors du stade alors que le match avait commencé. Les seuls « regrets » de Gérald Darmanin sont allés aux spectateurs munis de vrais billets – au nombre de 2 700 selon lui – qui n’ont pas pu assister à la rencontre. Point de mea culpa, donc, malgré les critiques qui s’expriment sur « l’échec » de la coordination entre les différents organisateurs, la disproportion de la réponse sécuritaire ou l’absence d’anticipation de la grève sur la ligne B du RER, qui a aggravé l’engorgement à l’entrée du stade qui correspond aux arrivées du RER D.        Il vous reste 42.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/30/le-gouvernement-accule-par-les-incidents-au-stade-de-france_6128254_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif laisse un G\u00e9rald Darmanin insensible aux critiques en premi\u00e8re ligne","dateCreated":"2022-05-30T22:47:19+02:00","datePublished":"2022-05-30T22:47:19+02:00","dateModified":"2022-05-31T10:55:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a continu\u00e9 \u00e0 rejeter la faute sur les supporteurs britanniques, coupables selon lui d\u2019une \u00ab\u00a0fraude massive, industrielle et organis\u00e9e de faux billets\u00a0\u00bb, lors de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, samedi.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/224/0/4000/2000/1342/671/60/0/2231ef2_5328500-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/31/19-20">
<filnamedate="20220531"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220531"><AAMMJJHH="2022053119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Le projet, soumis au vote des élus mardi 31 mai, et qui doit être mis en application d’ici à 2027, manque un peu d’ambition, selon les écologistes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Agence des participations de l’Etat : « La chasse au meilleur profil est ouverte »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Haïti : « Comme l’Etat, le CIC a sciemment privé la première république noire des moyens de s’insérer dans l’économie mondiale »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les populations de requins pélagiques ont chuté de plus de 70 % au cours des cinquante dernières années »   Barbara Slee Responsable Europe conservation marine pour le Fond International pour la protection des animaux/IFAW              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Claude Michelet, auteur du best-seller « Des grives aux loups »                   Culture « Flee », sur Arte : le voyage intérieur d’Amin, réfugié au long cours                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Soupçons d’argent russe dans le budget de « Top Gun : Maverick »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Chili, l’île de Chiloé, havre tourmenté de la photographe Céline Villegas                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Paris             A Paris, bientôt deux repas végétariens par semaine dans les cantines municipales      Le projet, soumis au vote des élus mardi 31 mai, et qui doit être mis en application d’ici à 2027, manque un peu d’ambition, selon les écologistes.          Par Denis Cosnard         Publié hier à 20h30, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Coquillettes à la mexicaine, gratin de brocolis, chili de légumes et boulgour… A Paris, les menus végétariens vont devenir de plus en plus fréquents dans les cantines municipales. Lors de son premier mandat, Anne Hidalgo avait instauré un repas végétarien par semaine dans les 1 300 restaurants collectifs gérés par la Ville. Depuis la loi Climat et résilience de 2021, le dispositif est devenu obligatoire dans toute la France. Avec sa majorité rouge-rose-vert, la maire socialiste veut à présent aller un cran plus loin et imposer « au moins » deux repas végétariens hebdomadaires à tous les usagers d’ici à 2027. Elle souhaite, en outre, que des « alternatives végétariennes » soient proposées les autres jours.          Le projet, intégré à un vaste plan Alimentation durable, étalé sur cinq ans, est soumis, ce mardi 31 mai, au vote du Conseil de Paris. Il marque la volonté des élus parisiens d’agir concrètement pour freiner le dérèglement climatique, alors qu’Anne Hidalgo est souvent accusée de prendre des décisions contradictoires avec ses grands discours écologiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’offre de menus végétariens s’étend dans les cantines mais se heurte toujours à des freins                 La mesure ne devrait pas soulever d’énorme polémique, d’autant que le conseil municipal ne compte aucun représentant des professionnels de la viande. « C’est un projet bon à la fois pour la santé, pour l’environnement et pour les finances publiques », argumente Audrey Pulvar, l’adjointe d’Anne Hidalgo chargée de l’alimentation. Manger moins de viande est censé diminuer les risques d’obésité, de maladies cardiovasculaires ou encore de cancer. Pour la Mairie de Paris, il s’agit surtout de réduire d’une façon assez indolore les émissions de gaz à effet de serre qui contribuent à réchauffer le climat. « Et comme cela coûte moins cher, on a une marge de manœuvre pour acheter des aliments de meilleure qualité », ajoute Audrey Pulvar.          « Dans le bon sens »          Selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie, l’alimentation représente près d’un quart de l’empreinte carbone des ménages français, et la consommation de viande est concernée au premier chef. Augmenter le nombre de repas végétariens réduit donc nettement les impacts environnementaux. Si les cantines ne servaient que des plats de ce type, leurs émissions de gaz à effet de serre chuteraient de 61 %, montre une étude de l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement (Inrae), parue fin mars. Un virage aussi violent détériorerait cependant la qualité des repas. Selon l’Inrae, le « meilleur compromis » consiste donc à prévoir trois repas végétariens par semaine, et à se passer de viande rouge pour les deux autres, en offrant une fois du poisson et une fois de la viande blanche. Cela pourrait « réduire de moitié les émissions de gaz à effet de serre des repas scolaires en maintenant leur bonne qualité nutritionnelle ».        Il vous reste 32.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/30/a-paris-bientot-deux-repas-vegetariens-par-semaine-dans-les-cantines-municipales_6128246_823448.html"},"headline":"A Paris, bient\u00f4t deux repas v\u00e9g\u00e9tariens par semaine dans les cantines municipales","dateCreated":"2022-05-30T20:30:19+02:00","datePublished":"2022-05-30T20:30:19+02:00","dateModified":"2022-05-31T11:34:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Anne Hidalgo","Climat","Paris","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Le projet, soumis au vote des \u00e9lus mardi 31\u00a0mai, et qui doit \u00eatre mis en application d\u2019ici \u00e0 2027, manque un peu d\u2019ambition, selon les \u00e9cologistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/53/0/600/300/1342/671/60/0/b32db07_1653929143701-g731165768.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


       
  
