<FILE-date="2022/10/01/19">

<article-nb="2022/10/01/19-1">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La reprise de Lyman, utilisée par l’armée russe comme base logistique pour ses opérations militaires dans le nord de la région de Donetsk, constituerait une victoire importante depuis le début de la contre-offensive ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    L’armée russe dit « s’être retirée » de Lyman, dans l’est de l’Ukraine         Les forces de Kiev entrent dans Lyman, selon le ministère de la défense ukrainien         Des civils retrouvés tués par balle dans leur voiture, selon un responsable ukrainien                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :   ZOHRA BENSEMRA / REUTERS          La Russie a sans surprise utilisé son veto, vendredi 30 septembre, pour empêcher l’adoption d’une résolution du Conseil de sécurité de l’ONU condamnant ses annexions des régions ukrainiennes de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. En dehors du veto russe, la résolution a recueilli dix voix en sa faveur et quatre pays se sont abstenus : la Chine, l’Inde, le Brésil et le Gabon. Le texte va désormais être soumis à l’Assemblée générale où tous les Etats membres sont représentés.Vladimir Poutine avait entériné vendredi après-midi l’annexion de ces quatre territoires. « Les gens ont fait leur choix, un choix qui ne laisse aucun doute quant à leur volonté », a déclaré le président russe avant de se lancer dans un long réquisitoire contre l’Occident. Signe d’une certaine désorganisation, le porte-parole du Kremlin a annoncé devoir « clarifier » si la Russie annexait la totalité des régions ukrainiennes de Kherson et de Zaporijia, ou uniquement les parties qu’elle occupe effectivement.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est félicité, vendredi, dans son allocution quotidienne des « résultats significatifs » de la contre-offensive ukrainienne dans l’est du pays, au moment où la ville stratégique de Lyman, contrôlée par les Russes, est sur le point d’être encerclée par les troupes de Kiev. De son côté, un haut responsable séparatiste prorusse, Denis Pouchiline, a qualifié la situation de « difficile ». « Les gars tiennent à bout de forces », a-t-il affirmé à un média local cité par les agences russes.Alors que M. Poutine n’hésite pas à brandir la menace nucléaire, le président américain, Joe Biden, a affirmé, vendredi, lors d’un discours à la Maison Blanche, que « les Etats-Unis et leurs alliés ne se laisser[aient] pas intimider », promettant que l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) défendrait « chaque centimètre de [son] territoire ».Un bombardement a tué au moins trente civils, vendredi, à Zaporijia ; Volodymyr Zelensky a accusé les « terroristes » russes. Un convoi de civils a été attaqué, vendredi. Un missile a laissé un cratère sur le grand marché automobile d’Orekhovo.Le Congrès américain a voté une nouvelle tranche d’aide de 12,3 milliards d’euros à destination de l’Ukraine, dont 3,7 milliards d’euros d’équipements militaires, portant l’enveloppe américaine à 65 milliards d’euros depuis le début de l’invasion russe.De son côté, la Banque mondiale a annoncé, vendredi, accorder 530 millions de dollars (540 millions d’euros) supplémentaires de soutien à l’Ukraine afin de lui permettre de « faire face aux besoins urgents engendrés par l’invasion russe ».Les pays membres de l’Union européenne s’accordent sur certaines mesures d’urgence pour réduire les factures d’énergie. Les Vingt-Sept ont validé la récupération d’une partie des superprofits des producteurs d’énergie pour les redistribuer aux consommateurs et ont décidé d’imposer une réduction de la demande d’électricité aux heures de pointe.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Svyatogirsk, près du front de Lyman, l’engagement des forces de police ukrainiennes auprès de l’armée         Enquête. En Russie, l’exode des opposants à la guerre         Décryptages. En Russie, les milieux d’affaires français pris entre deux feux         Factuel. Washington annonce de nouvelles livraisons d’armes à Kiev         Reportage. Des députés français en Ukraine pour « témoigner de ce qui se passe là-bas »         Décryptages. Qui sont ces pèlerins juifs qui défient la guerre comme la pandémie ?         Factuel. La Finlande ferme sa frontière aux Russes         Tribune. « La guerre de Poutine contre l’Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, encore plus dangereuse »         Editorial. Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                          L’armée russe dit « s’être retirée » de Lyman, dans l’est de l’Ukraine         Les forces de Kiev entrent dans Lyman, selon le ministère de la défense ukrainien         Des civils retrouvés tués par balle dans leur voiture, selon un responsable ukrainien                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-01T16:51:34+00:00","coverageEndTime":"2022-10-02T04:51:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la ville strat\u00e9gique de Lyman, Ramza...","description":"La reprise de Lyman, utilis\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe comme base logistique pour ses op\u00e9rations militaires dans le nord de la r\u00e9gion de Donetsk, constituerait une victoire importante depuis le d\u00e9but de la contre-offensive ukrainienne.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’armée russe s’est retirée de la ville stratégique de Lyman, Ramzan Kadyrov appelle Moscou à utiliser « des armes nucléaires de faible puissance »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La reprise de Lyman, utilis\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe comme base logistique pour ses op\u00e9rations militaires dans le nord de la r\u00e9gion de Donetsk, constituerait une victoire importante depuis le d\u00e9but de la contre-offensive ukrainienne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/0/0/3500/2384/1342/914/3/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-10-01T16:51:34+00:00"
,"endDate":"2022-10-02T04:51:34+00:00"
  Le gazoduc Nord Stream 2, qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a cess\u00e9 de fuir sous la mer Baltique, a fait savoir samedi \u00e0 l\u2019AFP Ulrich Lissek, porte-parole de l\u2019entreprise du m\u00eame nom. \u00ab\u00a0La pression de l\u2019eau a plus ou moins ferm\u00e9 le gazoduc, de sorte que le gaz qui est \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur ne peut pas sortir, a soulign\u00e9 M. Lissek.\u00a0La conclusion est qu\u2019il y a encore du gaz dans le gazoduc.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream 2 ne fuit plus ","dateModified":"2022-10-01T16:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T15:34:21+00:00","articleBody":"     Le dirigeant de la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, Ramzan Kadyrov, a appel\u00e9 samedi l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb en Ukraine, o\u00f9 les troupes de Moscou sont en difficult\u00e9 dans certaines r\u00e9gions. \u00ab\u00a0A mon avis, des mesures plus drastiques doivent \u00eatre prises, jusqu\u2019\u00e0 la d\u00e9claration de la loi martiale dans les zones frontali\u00e8res\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kadyrov dans un message post\u00e9 sur Telegram, dans lequel il condamne \u00ab\u00a0le n\u00e9potisme\u00a0\u00bb au sein de l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov\u00a0appelle \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-01T15:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T15:32:32+00:00","articleBody":"                     Des sacs contenant les corps de civils tu\u00e9s pr\u00e8s de Koupiansk sont rassembl\u00e9s, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 1er\u00a0octobre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/ff60197_1664638134636-2022-10-01t145548z-521231304-rc2esw9sg58o-rtrmadp-3-ukraine-crisis-convoy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la ville strat\u00e9gique de Lyman, Ramza...","dateModified":"2022-10-01T15:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T15:28:48+00:00","articleBody":"     Au moins vingt-quatre civils, dont une dizaine d\u2019enfants, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s tu\u00e9s par balle dans leur voiture dans le nord-est de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de Koupiansk, a annonc\u00e9 samedi le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov. Il avait dans un premier temps parl\u00e9 d\u2019au moins vingt morts.          \u00ab\u00a0Un convoi de voitures avec des civils abattus \u00e0 bord a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Telegram. Selon un d\u00e9compte pr\u00e9liminaire qu\u2019il a communiqu\u00e9, \u00ab\u00a0vingt-quatre personnes dont une femme enceinte et treize enfants\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. \u00ab\u00a0Les occupants [russes] ont attaqu\u00e9 ces civils qui tentaient d\u2019\u00e9chapper aux bombardements\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils ont tir\u00e9 \u00e0 bout portant\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon M. Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 les corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, \u00ab\u00a0des policiers et des experts se sont rendus sur place\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une enqu\u00eate est en cours\u00a0\u00bb. Selon le parquet r\u00e9gional, sept voitures conduites par des civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es. \u00ab\u00a0Deux voitures ont br\u00fbl\u00e9 compl\u00e8tement, il y avait des enfants avec leurs parents\u00a0: ils ont br\u00fbl\u00e9 vifs\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Pour le chef du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien, Vassil Maliouk, \u00ab\u00a0les [Russes] sont vaincus sur le champ de bataille et en d\u00e9sespoir de cause r\u00e9pondent en tuant des civils\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais ils n\u2019\u00e9chapperont pas \u00e0 la punition. Nous trouverons tout le monde et les ferons r\u00e9pondre des atrocit\u00e9s commises\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv donne plus d\u2019informations sur les civils retrouv\u00e9s morts pr\u00e8s d...","dateModified":"2022-10-01T15:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T14:07:57+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0s\u2019\u00eatre retir\u00e9e\u00a0\u00bb de la ville de Lyman, un important n\u0153ud ferroviaire de l\u2019est de l\u2019Ukraine, que les soldats ukrainiens avaient d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0encercler\u00a0\u00bb ces derni\u00e8res heures.          \u00ab\u00a0Menac\u00e9es de se faire encercler, les troupes alli\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es de Lyman vers des lignes plus favorables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Plus t\u00f4t, les Ukrainiens avaient, eux, affirm\u00e9 \u00ab\u00a0entrer\u00a0\u00bb dans Lyman, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, annex\u00e9e vendredi par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit \u00ab\u00a0s\u2019\u00eatre retir\u00e9e\u00a0\u00bb de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-01T14:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T13:57:35+00:00","articleBody":"     L\u2019annexion ill\u00e9gale des territoires des r\u00e9gions administratives de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, proclam\u00e9e vendredi par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, rend \u00ab\u00a0beaucoup plus difficile, impossible, presque, la fin de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision espagnole RTVE.          \u00ab\u00a0La Russie est en train de perdre\u00a0\u00bb la guerre, \u00ab\u00a0elle l\u2019a perdue en termes moraux et politiques\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine n\u2019a pas encore gagn\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il analys\u00e9 un peu plus tard lors d\u2019un forum \u00e0 La Toja, en Galice (nord-est de l\u2019Espagne), o\u00f9 il a d\u00e9fendu les sanctions europ\u00e9ennes inflig\u00e9es \u00e0 Moscou et l\u2019aide militaire fournie \u00e0 Kiev. M.\u00a0Borrell a appel\u00e9 \u00e0 pers\u00e9v\u00e9rer dans cette direction.          \u00ab\u00a0Il faut faire mieux que \u00e7a\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0faire prendre conscience au monde des raisons et des cons\u00e9quences de cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9, rappelant que le Br\u00e9sil et l\u2019Inde s\u2019\u00e9taient abstenus de condamner les annexions russes au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Selon Josep Borrell, les Europ\u00e9ens ont construit \u00ab\u00a0un jardin\u00a0\u00bb qui est \u00ab\u00a0entour\u00e9 par la jungle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si nous ne voulons pas que la jungle envahisse le jardin (\u2026) il va falloir nous impliquer\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu, appelant \u00e0 l\u2019Europe \u00e0 notamment renforcer son arsenal militaire. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un caprice (\u2026), c\u2019est n\u00e9cessaire, indispensable pour sa survie\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les annexions russes rendent \u00ab\u00a0beaucoup plus difficile\u00a0\u00bb la fin de la guerre, selon Josep Borrell","dateModified":"2022-10-01T14:13:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T13:32:14+00:00","articleBody":"                     Image fournie par les autorit\u00e9s ukrainiennes du convoi civil qui, selon le service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Etat ukrainien, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un bombardement des troupes russes, entre la ville occup\u00e9e de Svatove, dans la r\u00e9gion de Louhansk, et la ville de Koupiansk tenue par les Ukrainiens, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Photo publi\u00e9e le 1er\u00a0octobre 2022. SECURITY SERVICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/fd99ee7_1664631084408-2022-10-01t130948z-1870585809-rc2csw9rta7q-rtrmadp-3-ukraine-crisis-convoy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la ville strat\u00e9gique de Lyman, Ramza...","dateModified":"2022-10-01T13:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T13:31:55+00:00","articleBody":"     Les soldats ukrainiens sont \u00ab\u00a0entr\u00e9s\u00a0\u00bb samedi dans la ville de Lyman, un important n\u0153ud ferroviaire dans l\u2019est de l\u2019Ukraine sous contr\u00f4le des troupes russes depuis la fin du mois de mai, a affirm\u00e9 sur Twitter le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.          Dans une vid\u00e9o d\u2019une minute qui accompagne le message, on aper\u00e7oit deux soldats ukrainiens agiter puis accrocher le drapeau national bleu clair et jaune \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019inscription \u00ab\u00a0Lyman\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville. \u00ab\u00a0Nous d\u00e9ployons notre drapeau national et le posons sur notre territoire. Lyman fera toujours partie de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, affirme l\u2019un des deux militaires, sourire aux l\u00e8vres.          Un peu plus t\u00f4t, l\u2019arm\u00e9e avait affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0encercl\u00e9\u00a0\u00bb plusieurs milliers de soldats russes dans cette ville de la r\u00e9gion de Donetsk, annex\u00e9e vendredi par la Russie. Selon un porte-parole de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019Est, Serhi Tcherevati, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine, \u00ab\u00a0environ 5\u00a0000, 5\u00a0500\u00a0Russes\u00a0\u00bb \u00e9taient retranch\u00e9s dans et autour de la ville ces derniers jours. \u00ab\u00a0Mais les derniers combats ont\u00a0[depuis]\u00a0r\u00e9duit leurs effectifs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces de Kiev entrent dans Lyman, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien","dateModified":"2022-10-01T14:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T13:21:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a condamn\u00e9 samedi la \u00ab\u00a0d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud), Ihor Mourachov, arr\u00eat\u00e9 vendredi par la Russie pour une raison encore inconnue.          Dans un communiqu\u00e9, \u00ab\u00a0le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res condamne dans les termes les plus forts la d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb de M. Mourachov, directeur de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, occup\u00e9e depuis le 4\u00a0mars par les troupes russes et vis\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises ces derniers mois par des bombardements dont Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement.          \u00ab\u00a0Ce crime est un nouvel acte de terrorisme d\u2019Etat de la part de la Russie et repr\u00e9sente une grave violation du droit international, a fustig\u00e9 la diplomatie ukrainienne. Nous appelons la communaut\u00e9 internationale, y compris l\u2019ONU, l\u2019AIEA et le G7 \u00e0 prendre \u00e9galement des mesures d\u00e9cisives \u00e0 cette fin.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev condamne la d\u00e9tention par la Russie du directeur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-10-01T13:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T12:34:58+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant du gaz russe Gazprom a totalement suspendu ses livraisons pour la journ\u00e9e de samedi \u00e0 Eni, en invoquant l\u2019\u00ab\u00a0impossibilit\u00e9 de transporter le gaz \u00e0 travers l\u2019Autriche\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le g\u00e9ant italien des hydrocarbures dans un communiqu\u00e9. Ce samedi, \u00ab\u00a0par cons\u00e9quent, les flux de gaz russe destin\u00e9s \u00e0 Eni \u00e0 travers le point d\u2019entr\u00e9e de Tarvisio seront nuls\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les exportations de gaz russe vers l\u2019Europe sont en baisse constante depuis le d\u00e9but des sanctions contre la Russie. Dans la foul\u00e9e de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Eni avait annonc\u00e9 d\u00e9but mars c\u00e9der sa part de 50\u00a0% dans le gazoduc Blue Stream, qu\u2019il contr\u00f4le \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom suspend ses livraisons \u00e0 l\u2019Italien Eni \u00e0 cause d\u2019un \u00ab\u00a0probl\u00e8me\u00a0\u00bb en Autriche","dateModified":"2022-10-01T12:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T11:36:35+00:00","articleBody":"     Avec son discours du 30\u00a0septembre, le pr\u00e9sident russe a chang\u00e9 de r\u00e9cit, faisant du conflit, qu\u2019il a lui-m\u00eame d\u00e9clench\u00e9 en envahissant l\u2019Ukraine, une guerre de civilisations contre un Occident d\u00e9sign\u00e9 en \u00ab\u00a0ennemi\u00a0\u00bb. Il ferme ainsi toutes les portes du dialogue et de la diplomatie.          A lire l\u2019\u00e9ditorial du Monde\u00a0:             Lire aussi :   Poutine\u00a0: le choix du jusqu\u2019au-boutisme          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine a choisi d\u2019aller jusqu\u2019au bout","dateModified":"2022-10-01T11:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T11:34:20+00:00","articleBody":"     Au moins vingt civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s tu\u00e9s par balle dans leur voiture dans le nord-est de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de Koupiansk, a annonc\u00e9 samedi le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Un convoi de voitures avec des civils abattus \u00e0 bord a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert. Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, vingt personnes sont mortes dans ces voitures\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Telegram. Selon lui, \u00ab\u00a0les occupants [russes] ont attaqu\u00e9 ces civils qui tentaient d\u2019\u00e9chapper aux bombardements\u00a0\u00bb. M.\u00a0Synehoubov a qualifi\u00e9 l\u2019attaque de samedi de \u00ab\u00a0cruaut\u00e9 qui ne peut \u00eatre justifi\u00e9e\u00a0\u00bb.          Vendredi, une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-presse avait vu au moins onze corps de civils, tu\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, sur une route abandonn\u00e9e par les Russes lors de leur retrait de la r\u00e9gion la semaine derni\u00e8re. Le convoi de v\u00e9hicules que l\u2019AFP a vu vendredi se trouvait pr\u00e9cis\u00e9ment sur une route qui part du village de Kyrylivka, \u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 pris pour cible. Sur place, les cadavres \u00e9taient toujours l\u00e0, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de six v\u00e9hicules. Un minibus \u00e9tait enti\u00e8rement br\u00fbl\u00e9, quatre corps, dont l\u2019un semblant \u00eatre celui d\u2019un enfant, gisant sur les si\u00e8ges.          Le lieu o\u00f9 la dizaine de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s se trouve \u00e0 un endroit o\u00f9 des combats entre Ukrainiens et Russes ont eu lieu r\u00e9cemment, les forces de Kiev menant une contre-offensive d\u2019ampleur dans la r\u00e9gion. Face \u00e0 d\u2019importantes difficult\u00e9s militaires, les soldats russes se sont repli\u00e9s plus \u00e0 l\u2019est, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Oskil, mais les Ukrainiens ont depuis r\u00e9ussi \u00e0 la franchir, marquant un succ\u00e8s de taille pour Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils retrouv\u00e9s tu\u00e9s par balle dans leur voiture, selon un responsable ukrainien","dateModified":"2022-10-01T13:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T10:25:42+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, samedi, avoir \u00ab\u00a0encercl\u00e9\u00a0\u00bb plusieurs milliers de soldats russes dans la ville de Lyman, un important n\u0153ud ferroviaire dans l\u2019est de l\u2019Ukraine sous contr\u00f4le des troupes de Moscou depuis la fin du mois de mai. \u00ab\u00a0Les forces russes sont encercl\u00e9es \u00e0 Lyman\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne un porte-parole de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019Est, Serhi Tcherevati, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine. Selon lui, \u00ab\u00a0environ 5\u00a0000, 5\u00a0500\u00a0Russes\u00a0\u00bb \u00e9taient retranch\u00e9s dans et autour de la ville ces derniers jours. \u00ab\u00a0Mais les derniers combats ont [depuis] r\u00e9duit leurs effectifs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion voisine de Louhansk, les soldats russes pr\u00e9sents \u00ab\u00a0dans le chaudron\u00a0\u00bb de Lyman \u00ab\u00a0ont trois options\u00a0: s\u2019enfuir, mourir tous ensemble ou se rendre\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. M.\u00a0Tcherevati a par ailleurs ajout\u00e9 que les troupes de Kiev avaient repris cinq villages autour de Lyman, accentuant la pression grandissante sur les soldats russes qui s\u2019y trouvent d\u00e9sormais pi\u00e9g\u00e9s.          Ces annonces interviennent au lendemain de l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes \u00e0 la Russie par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, un rattachement largement condamn\u00e9 par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux. Vendredi, un haut responsable s\u00e9paratiste prorusse avait comment\u00e9 que les Russes qui combattaient \u00e0 Lyman\u00a0\u00e9taient \u00ab\u00a0\u00e0 bout de forces\u00a0\u00bb en faisant face \u00e0 une situation jug\u00e9e \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb. Depuis plusieurs semaines, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a r\u00e9alis\u00e9 d\u2019importants gains territoriaux dans la r\u00e9gion de Kharkiv, au nord-ouest de celle de Donetsk, o\u00f9 se trouve Lyman. Mais les Ukrainiens tentent \u00e9galement de progresser dans la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 les Russes r\u00e9sistent tant bien que mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir \u00ab\u00a0encercl\u00e9\u00a0\u00bb plusieurs milliers de soldats russes autour de la ville...","dateModified":"2022-10-01T14:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T10:03:16+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/b7339d6_1664618538814-inter-3922-ukraine-1octobre-web-350-pas-georef.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte de la situation en Ukraine samedi 1er\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-01T10:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T08:53:18+00:00","articleBody":"     Le directeur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e en territoire ukrainien mais occup\u00e9e par des troupes russes, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par une patrouille russe, a d\u00e9clar\u00e9, samedi 1er\u00a0octobre, l\u2019entreprise publique charg\u00e9e de l\u2019exploitation du site Energoatom.          Ihor Mourachov a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par les forces russes alors qu\u2019il se rendait \u00e0 Enerhodar, la ville satellite de la centrale, vendredi vers 16\u00a0heures (15\u00a0heures, heure fran\u00e7aise), a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident du groupe, Petro Kotine, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 sorti de la voiture, on lui a band\u00e9 les yeux et il a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 en voiture pour une destination inconnue\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur la messagerie Telegram, ajoutant n\u2019avoir dans l\u2019imm\u00e9diat aucune information sur son sort.          Cela s\u2019est produit quelques heures seulement apr\u00e8s que M.\u00a0Poutine, dans une escalade brutale de sa guerre, a sign\u00e9 des trait\u00e9s visant \u00e0 absorber le territoire ukrainien, contr\u00f4l\u00e9 par Moscou, dans la Russie.          La plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, une installation actuellement occup\u00e9e par les troupes russes et situ\u00e9e dans une r\u00e9gion de l\u2019Ukraine que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a entrepris d\u2019annexer ill\u00e9galement, est devenue l\u2019un des enjeux-cl\u00e9s du conflit en Ukraine, Kiev et Moscou s\u2019accusant mutuellement de bombarder le site au risque de d\u00e9clencher une catastrophe nucl\u00e9aire.          Ihor Mourachov \u00ab\u00a0assume la responsabilit\u00e9 exclusive de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire et radioactive\u00a0\u00bb du site et son arrestation \u00ab\u00a0compromet la s\u00fbret\u00e9 des activit\u00e9s de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine et d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Petro Kotine. Il a appel\u00e9 les troupes russes \u00e0 \u00ab\u00a0cesser imm\u00e9diatement les actes de terrorisme nucl\u00e9aire visant la direction et le personnel\u00a0\u00bb du site et \u00e0 rel\u00e2cher M.\u00a0Mourachov.          Moscou n\u2019a pas reconnu dans l\u2019imm\u00e9diat avoir arr\u00eat\u00e9 le directeur de la centrale, selon Associated Press (AP). L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), qui a du personnel sur le site de la centrale, n\u2019a pas non plus reconnu dans l\u2019imm\u00e9diat la d\u00e9claration d\u2019Energoatom concernant la capture de M.\u00a0Mourachov, pr\u00e9cise encore AP.          Des techniciens ukrainiens ont continu\u00e9 \u00e0 faire fonctionner la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia apr\u00e8s que les troupes russes s\u2019en sont empar\u00e9es. Le dernier r\u00e9acteur a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat, en septembre, dans un contexte de bombardements continus pr\u00e8s de l\u2019installation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia arr\u00eat\u00e9 par les Russes, rapporte l\u2019agence d\u2019Etat uk...","dateModified":"2022-10-01T13:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T08:37:14+00:00","articleBody":"     Le directeur de la compagnie Moldovagaz, Vadim Ceban, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, que le g\u00e9ant public russe a r\u00e9duit de 30\u00a0% environ ses livraisons de gaz naturel \u00e0 la Moldavie.          Vendredi, le vice-premier ministre moldave, Andrei Sp\u00eenu, avait d\u00e9clar\u00e9 que Chisinau avait \u00e9t\u00e9 averti par Gazprom d\u2019une prochaine diminution de ses livraisons. Il a pr\u00e9cis\u00e9, samedi, que cette diminution \u00e9tait due \u00e0 des probl\u00e8mes techniques et que son pays allait demander \u00e0 Gazprom d\u2019augmenter ses livraisons. \u00ab\u00a0La raison de la r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement en gaz (\u2026) a \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9e trop tard par Gazprom\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, ajoutant que des probl\u00e8mes techniques ne pouvaient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0une raison objective\u00a0\u00bb.          La Moldavie, a pr\u00e9cis\u00e9 le vice-premier ministre, peut compter sur environ 53,5\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz stock\u00e9s sous terre en Ukraine et en Roumanie, et elle pr\u00e9voit de r\u00e9duire ses besoins en gaz naturel en recourant au fioul pour alimenter certaines unit\u00e9s de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Vadim Ceban a pr\u00e9cis\u00e9 que Moldovagaz avait pay\u00e9, vendredi,\u00a023,9\u00a0millions de dollars (24,4\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 Gazprom pour couvrir le solde de la facture des livraisons de gaz de septembre.             Lire aussi :   Les Vingt-Sept accordent \u00e0\u00a0l\u2019Ukraine et\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0Moldavie le\u00a0statut de candidat \u00e0\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom a r\u00e9duit ses livraisons de gaz en Moldavie","dateModified":"2022-10-01T08:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T08:10:17+00:00","articleBody":"     Bien avant la ru\u00e9e vers les fronti\u00e8res, d\u00e9clench\u00e9e par la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, des dizaines de milliers de Russes issus de la classe moyenne ont fui leur pays, oppos\u00e9s au r\u00e9gime de Vladimir Poutine et \u00e0 la guerre qu\u2019il m\u00e8ne en Ukraine. Beaucoup \u00e9tablissent un parall\u00e8le avec l\u2019\u00e9migration massive du d\u00e9but du XX\u1d49\u00a0si\u00e8cle.             Lire aussi :     Cent ans apr\u00e8s la r\u00e9volution bolch\u00e9vique, le nouvel exode russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouvel exode russe","dateModified":"2022-10-01T08:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T08:02:21+00:00","articleBody":"     La Turquie \u00ab\u00a0rejette\u00a0\u00bb l\u2019annexion de nouveaux territoires ukrainiens par la Russie, comme elle a refus\u00e9 de reconna\u00eetre l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, a annonc\u00e9, samedi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0La Turquie n\u2019a pas reconnu l\u2019annexion de la Crim\u00e9e lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gitime en\u00a02014 et a toujours exprim\u00e9 son ferme soutien \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, \u00e0 son ind\u00e9pendance et \u00e0 sa souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, insiste le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dans la nuit, apr\u00e8s la c\u00e9l\u00e9bration en grande pompe \u00e0 Moscou des annexions.           Conform\u00e9ment \u00e0 cette position, arr\u00eat\u00e9e depuis 2014, nous rejetons la d\u00e9cision russe d\u2019annexer les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kherson and Zaporijia. Cette d\u00e9cision, qui constitue une grave violation des principes du droit international, ne peut \u00eatre accept\u00e9e.           Le minist\u00e8re turc avait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9, la semaine derni\u00e8re, les r\u00e9f\u00e9rendums \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb conduits dans ces quatre r\u00e9gions. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, qui ne s\u2019est pas directement exprim\u00e9 sur le sujet, tente depuis le d\u00e9but du conflit de maintenir des relations avec Kiev et avec Moscou, et a offert sa m\u00e9diation pour ouvrir des pourparlers entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00e0 qui Ankara fournit des drones de combat. Mais apr\u00e8s avoir \u00e0 plusieurs reprises rencontr\u00e9 son homologue, Vladimir Poutine, et pass\u00e9 des accords notamment sur des livraisons de gaz, payables en partie en roubles, le pr\u00e9sident turc semble d\u00e9sormais prendre plus nettement ses distances, appelant \u00e0 la tribune des Nations unies \u00e0 une \u00ab\u00a0sortie digne pour tous\u00a0\u00bb de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie \u00ab\u00a0rejette\u00a0\u00bb les annexions russes en Ukraine","dateModified":"2022-10-01T08:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T07:31:05+00:00","articleBody":"                     Un pont d\u00e9truit pr\u00e8s du monast\u00e8re chr\u00e9tien orthodoxe de la grotte de Sviatohirsk, dans la ville de Sviatohirsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 30\u00a0septembre\u00a02022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Des habitants traversent le fleuve Donets pr\u00e8s d\u2019un pont d\u00e9truit \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, le 30\u00a0septembre\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Volodymyr Zelensky, aux c\u00f4t\u00e9s du premier ministre, Denys Chmyhal (\u00e0 droite) et du pr\u00e9sident du Conseil supr\u00eame de l\u2019Ukraine, tient une demande d\u2019\u00ab\u00a0adh\u00e9sion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, le 30\u00a0septembre\u00a02022. AP                 Pendant le discours d\u2019annexion de Vladimir Poutine, \u00e0 Louhansk, en Ukraine, le 30\u00a0septembre\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/f3ebd9d_1664609341176-126915.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la ville strat\u00e9gique de Lyman, Ramza...","dateModified":"2022-10-01T07:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T05:12:26+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019absorption des r\u00e9gions de Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia suscite un enthousiasme limit\u00e9, le pr\u00e9sident russe tente de remobiliser sa population et d\u2019\u00e9ventuels alli\u00e9s en attaquant un Occident \u00ab\u00a0totalitaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0parasite\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019annexion de nouvelles r\u00e9gions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment anti-occidental          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine c\u00e9l\u00e8bre l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions en Ukraine avec un discours antioccidental","dateModified":"2022-10-01T05:32:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T04:18:15+00:00","articleBody":"     La contre-offensive ukrainienne, lanc\u00e9e le 6\u00a0septembre, dans la r\u00e9gion de Kharkiv atteint d\u00e9sormais la province de Donetsk, dans le Donbass. L\u2019effondrement militaire russe, fulgurant autour d\u2019Izioum, est plus lent autour de Lyman, mais r\u00e9el.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est en train d\u2019encercler la ville. Des troupes russes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9vacu\u00e9 la poche de Lyman, tandis que d\u2019autres \u00e9taient, vendredi 30\u00a0septembre, en train de combattre pour trouver une porte de sortie. Les troupes de Kiev ne communiquent que tr\u00e8s peu d\u2019informations sur l\u2019\u00e9tat exact du front depuis le lancement des contre-offensives, le 29\u00a0ao\u00fbt. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est juste f\u00e9licit\u00e9, vendredi, de \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, alors que Moscou c\u00e9l\u00e9brait l\u2019annexion, consid\u00e9r\u00e9e comme ill\u00e9gale par Kiev et la communaut\u00e9 internationale, de cette province de Donetsk et de trois autres territoires occup\u00e9s en Ukraine. Notre journaliste, R\u00e9my Ourdan, nous raconte dans cet article le r\u00f4le primordial de la police ukrainienne sur le front.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: des policiers en renfort pour encercler Lyman          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s du front de Lyman, l\u2019engagement de la police ukrainienne aupr\u00e8s de l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-10-01T05:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T04:05:02+00:00","articleBody":"     Selon les experts de l\u2019Institute for the Study of War (ISW), \u00e0 Washington, Lyman, ville strat\u00e9gique de la r\u00e9gion de Donetsk, annex\u00e9e hier par la Russie, est sur le point d\u2019\u00eatre reprise par Kiev. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes vont probablement capturer ou encercler Lyman dans les prochaines soixante-douze\u00a0heures. Les forces russes ont continu\u00e9 \u00e0 se retirer de leurs positions autour de Lyman le 30\u00a0septembre alors que les forces ukrainiennes continuaient \u00e0 envelopper les troupes russes dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, explique l\u2019ISW dans une analyse publi\u00e9e vendredi soir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Lyman sur le point d\u2019\u00eatre encercl\u00e9e par les forces ukrainiennes, selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-10-01T06:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T04:01:01+00:00","articleBody":"      La Russie a sans surprise utilis\u00e9 son veto, vendredi 30\u00a0septembre, pour emp\u00eacher l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU condamnant ses annexions des r\u00e9gions ukrainiennes de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. En dehors du veto russe, la r\u00e9solution a recueilli dix\u00a0voix en sa faveur et quatre pays se sont abstenus\u00a0: la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil et le Gabon. Le texte va d\u00e9sormais \u00eatre soumis \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 tous les Etats membres sont repr\u00e9sent\u00e9s.          Vladimir Poutine avait ent\u00e9rin\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi l\u2019annexion de ces quatre territoires. \u00ab\u00a0Les gens ont fait leur choix, un choix qui ne laisse aucun doute quant \u00e0 leur volont\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe avant de se lancer dans un long r\u00e9quisitoire contre l\u2019Occident. Signe d\u2019une certaine d\u00e9sorganisation, le porte-parole du Kremlin a annonc\u00e9 devoir \u00ab\u00a0clarifier\u00a0\u00bb si la Russie annexait la totalit\u00e9 des r\u00e9gions ukrainiennes de Kherson et de Zaporijia, ou uniquement les parties qu\u2019elle occupe effectivement.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, vendredi, dans son allocution quotidienne des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb de la contre-offensive ukrainienne dans l\u2019est du pays, au moment o\u00f9 la ville strat\u00e9gique de Lyman, contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, est partiellement encercl\u00e9e par les troupes de Kiev. De son c\u00f4t\u00e9, un haut responsable s\u00e9paratiste prorusse, Denis Pouchiline, a qualifi\u00e9 la situation de \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les gars tiennent \u00e0 bout de forces\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 un m\u00e9dia local cit\u00e9 par les agences russes.          Alors que M.\u00a0Poutine n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 brandir la menace nucl\u00e9aire, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a affirm\u00e9, vendredi, lors d\u2019un discours \u00e0 la Maison Blanche, que \u00ab\u00a0les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s ne se laisser[aient]\u00a0pas intimider\u00a0\u00bb, promettant que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) d\u00e9fendrait \u00ab\u00a0chaque centim\u00e8tre\u00a0de\u00a0[son]\u00a0territoire\u00a0\u00bb.          Un bombardement a tu\u00e9 au moins trente civils, vendredi, \u00e0 Zaporijia\u00a0; Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 les \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb russes. Un convoi de civils a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, vendredi. Un missile a laiss\u00e9 un crat\u00e8re sur le grand march\u00e9 automobile d\u2019Orekhovo.          Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a vot\u00e9 une nouvelle tranche d\u2019aide de 12,3\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, dont 3,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9quipements militaires, portant l\u2019enveloppe am\u00e9ricaine \u00e0 65\u00a0milliards d\u2019euros depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          De son c\u00f4t\u00e9, la Banque mondiale a annonc\u00e9, vendredi, accorder 530\u00a0millions de dollars (540\u00a0millions d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine afin de lui permettre de \u00ab\u00a0faire face aux besoins urgents engendr\u00e9s par l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb.          Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accordent sur certaines mesures d\u2019urgence pour r\u00e9duire les factures d\u2019\u00e9nergie. Les Vingt-Sept ont valid\u00e9 la r\u00e9cup\u00e9ration d\u2019une partie des superprofits des producteurs d\u2019\u00e9nergie pour les redistribuer aux consommateurs et ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019imposer une r\u00e9duction de la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux heures de pointe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 1er\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-01T05:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T04:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-01T04:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/0/0/3500/2384/1342/914/3/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/01/19-2">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Dans la circonscription du député du Nord comme ailleurs, le cas de l’élu, qui a reconnu des violences conjugales, divise les militants et les électeurs, partagés entre indignation et défense de leur camp.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       La France insoumise             Après l’affaire Quatennens, le malaise des électeurs de La France insoumise      Dans la circonscription du député du Nord comme ailleurs, le cas de l’élu, qui a reconnu des violences conjugales, divise les militants et les électeurs, partagés entre indignation et défense de leur camp.          Par Benjamin Keltz(Rennes, correspondance), Giiles Rof, Philippe Gagnebet(Toulouse, correspondant), Florence Traullé(Lille, correspondante), Claire Mayer(Bordeaux, correspondante) et Gwennoline Le Cornec         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le député LFI du Nord Adrien Quatennens, aux journées d’été  du parti, à Valence, le 27 août.   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               « Peut-on être député, donc voter des lois, quand on est violent avec sa femme, même si ça n’est pas récurrent ? », s’interroge Isabelle Couque, bibliothécaire et « féministe dans l’âme », qui a voté pour Adrien Quatennens aux élections législatives dans le Nord. Pour cette quinquagénaire, l’heure est à « un profond malaise ». Depuis que le député La France insoumise (LFI) a reconnu des violences conjugales, le malaise est partagé par de nombreux militants et électeurs, même si beaucoup peinent à en parler ouvertement. Il a fallu longuement négocier avec ces trois militants LFI pour qu’ils acceptent une rencontre dans un café lillois, mais à condition que leurs noms ne soient pas cités. On est au cœur de la première circonscription du Nord, celle de Roger Salengro et de Pierre Mauroy, dans laquelle Adrien Quatennens a été élu, en 2017, avec quarante-six voix d’avance sur le macroniste Christophe Itier. Un mandat plus tard, il y a été réélu, en avril 2022, avec 65,2 % des suffrages.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Adrien Quatennens plonge La France insoumise dans l’embarras                 « On ne veut pas d’histoires. Le sujet est chaud », lâche l’un des militants « insoumis », fonctionnaire dans une collectivité locale. S’il refuse de s’immiscer dans la vie privée de M. Quatennens, il reconnaît que « lui-même nous a invités dans sa chambre à coucher, ou pas loin, avec ce communiqué où il livrait les détails de sa séparation conjugale ». A ses côtés, une jeune femme approuve et se désole « de l’image que ça renvoie. Comme si l’on était complice de quelque chose, malgré nous. Qu’est-ce que l’on fait de ça maintenant ? » C’est le troisième militant qui conclut le débat : « Vous êtes ridicules, on ne fait rien ! C’est à la justice de trancher si elle estime qu’il y a matière à le faire pour une simple gifle. » Pour lui, l’élu vit « ce que beaucoup traversent lors d’un divorce. Il a fait une connerie, on ne va quand même pas le pendre pour ça ! Et l’on voit bien tous les vautours qui se jettent sur lui, donc sur notre mouvement, et en profitent pour nous discréditer. C’est trop facile ! »          « Ça tombe mal »          Parmi les habitués de ce café d’un quartier populaire, deux autres électeurs LFI ont entendu parler de l’affaire – « bien sûr » –, mais assurent que « c’est monté en épingle par les médias. Ils veulent l’abattre, c’est sûr », affirme Quentin Devigne, installateur de fibre optique. Il reconnaît que « ça tombe mal » et trouve que « Quatennens aurait mieux fait de se taire. En quelques jours, les médias seraient passés à autre chose ». Son compagnon de tournée approuve. Il trouve que « ça peut arriver à tout le monde de mettre une gifle, c’est pas comme s’il tabassait sa femme tous les jours quand même ». C’est exactement le genre d’arguments qui fait bondir Isabelle Couque, la bibliothécaire. Elle appréciait M. Quatennens, « une tête bien faite, avec un discours clair, mais là… je ne peux pas cautionner en disant que ce n’est pas grave ».             Il vous reste 69.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/01/apres-l-affaire-quatennens-le-malaise-des-electeurs-de-la-france-insoumise_6143994_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019affaire Quatennens, le malaise des \u00e9lecteurs de La France insoumise","dateCreated":"2022-10-01T14:00:24+02:00","datePublished":"2022-10-01T14:00:24+02:00","dateModified":"2022-10-01T15:53:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Politique","La France insoumise"],"description":"Dans la circonscription du d\u00e9put\u00e9 du Nord comme ailleurs, le cas de l\u2019\u00e9lu, qui a reconnu des violences conjugales, divise les militants et les \u00e9lecteurs, partag\u00e9s entre indignation et d\u00e9fense de leur camp.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Keltz","description":"Rennes, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Giiles Rof"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Gagnebet","description":"Toulouse, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9","description":"Lille, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Gwennoline Le Cornec"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/0/0/5900/2950/1342/671/60/0/88f4891_1663505018940-jmug220827007.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-3">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le patron démissionnaire du parti aurait fait l’objet, pendant trois ans, d’une « surveillance » de la part de militantes féministes hors de tout cadre formel, selon le journal « Libération ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       EELV             Démission de Julien Bayou : la cellule contre les violences sexuelles d’EELV juge qu’il n’y a « pas lieu de suspendre de manière conservatoire » l’ancien dirigeant      Le patron démissionnaire du parti aurait fait l’objet, pendant trois ans, d’une « surveillance » de la part de militantes féministes hors de tout cadre formel, selon le journal « Libération ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h18, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Europe Ecologie-Les Verts (EELV) ne semble pas sur le point de clore l’affaire Bayou. Le parti écologiste a réuni, samedi 1er octobre, son bureau exécutif et la cellule interne chargée d’enquêter sur les violences faites aux femmes. Cette décision fait suite à un article de Libération révélant que Julien Bayou, qui a démissionné de ses fonctions de secrétaire national après des accusations de violences psychologiques contre une ex-compagne, était sous la « surveillance » de militantes féministes du parti.            « Les informations parues dans Libé confirment la nécessité de réfléchir à la meilleure façon de traiter ce cas particulier », a expliqué une source proche de la direction à l’Agence France-Presse. « C’est normal que les informations dans cet article soient prises en compte et traitées politiquement », a ajouté un autre responsable d’EELV.            « Un travail difficile »            Après sa réunion, la direction du parti a réaffirmé dans un communiqué sa « confiance » dans le travail de la cellule contre les violences sexuelles et sexistes du parti, une « instance inédite » qui « fait un travail difficile et a pu traiter, et traite encore actuellement, tous les cas qui lui sont signalés ». « Sans son existence, plusieurs personnes n’auraient pas eu d’autres solutions », défend EELV. La cellule « n’a pas estimé qu’il y avait lieu de suspendre de manière conservatoire Julien Bayou et elle poursuit son travail et ses auditions », ajoute le texte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après sa démission, Julien Bayou donne sa version des faits et s’en prend à Sandrine Rousseau                   Selon l’enquête de Libération, Julien Bayou a fait l’objet, depuis trois ans, de la surveillance étroite de militantes écologistes et féministes, hors de tout cadre formel. D’après le journal, plusieurs femmes ayant eu des relations sentimentales avec le patron d’EELV ont été contactées dans l’objectif de s’assurer de son comportement envers les femmes, et de protéger sa compagne d’alors d’éventuels comportements inappropriés. Une boucle WhatsApp aurait été formée à cet effet.                 Alertée par un courriel d’une ancienne compagne de Julien Bayou, la cellule d’EELV consacrée aux violences sexistes et sexuelles s’est autosaisie à la fin de juin, selon Libération. D’après le journal, l’une des femmes membres de cette cellule chargée de traiter les signalements de violences sexuelles et sexistes dans le parti faisait également partie du groupe informel ayant ciblé la vie privée de Julien Bayou. Dans son communiqué de samedi, la direction assure que « toutes les personnes ayant un lien avec Julien Bayou se sont déportées du dossier ».            « La cellule fait ce qu’elle peut »            Le 19 septembre, le collectif féministe #NousToutes interpellait le parti sur Twitter au sujet des accusations visant M. Bayou. L’affaire prenait un écho très important quelques heures plus tard, avec les déclarations de Sandrine Rousseau sur France 5. La députée EELV de Paris y évoquait, de la part de Julien Bayou, des « comportements de nature à briser la santé morale des femmes ». Le 26 septembre, l’intéressé démissionnait sous la pression, en dépit de l’absence de plainte et d’enquête judiciaire contre lui.            La réunion de samedi avait vocation à aborder « la question des procédures en général et de la capacité collective à les établir de manière stable, fiable, pérenne, efficace », selon un responsable ayant requis l’anonymat. « La cellule [contre les violences sexistes et sexuelles] fait ce qu’elle peut. On est sur des sujets à propos desquels il n’y a pas de nomenclatures ni de procédures établies », mais « on ne peut pas réduire une stratégie de lutte victorieuse à des initiatives individuelles, parfois approximatives », ajoute-t-il.                Le secrétaire national adjoint Jérémie Crépel, qui remplace, avec Léa Balage, M. Bayou, a fait part samedi de leur « fierté de recueillir la parole des victimes et de traiter avec sérieux les violences sexistes et sexuelles alors que d’autres choisissent de les ignorer ». « Nous avons été les premiers, après l’affaire Baupin, à mettre en place une cellule de lutte contre les violences sexistes et sexuelles », a-t-il souligné, saluant « l’abnégation » de ses membres. Il a ajouté que « la possible nécessité d’externaliser [tout ou] partie des enquêtes est sur la table ».            La décision de suspendre Julien Bayou de ses fonctions de coprésident du groupe à l’Assemblée nationale a été prise « pour donner de la sérénité à la cellule d’écoute, mais ça apparaît comme une sanction (…) et cette sanction-là, elle n’est pas normale », a par ailleurs critiqué vendredi le candidat d’EELV à la présidentielle 2022, le député européen Yannick Jadot, qui avait pourtant demandé lui-même une mise en retrait de M. Bayou de la tête du parti.            Dans un tweet, la candidate écologiste à la présidentielle de 2012, Eva Joly, a, pour sa part, réagi à l’article de Libération : « La fin ne justifie pas les moyens. Ces agissements hors de tout cadre desservent la cause qu’ils sont censés faire avancer et sont dangereux pour celles-là mêmes qu’on prétend protéger. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes veut tourner la page des affaires Quatennens et Bayou                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 3 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/01/demission-de-julien-bayou-la-direction-d-eelv-se-reunit-avec-la-cellule-contre-les-violences-sexuelles-apres-les-revelations-de-liberation_6143995_823448.html"},"headline":"D\u00e9mission de Julien Bayou\u00a0: la cellule contre les violences sexuelles d\u2019EELV juge qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas lieu de suspendre de mani\u00e8re conservatoire\u00a0\u00bb l\u2019ancien dirigeant","dateCreated":"2022-10-01T14:18:26+02:00","datePublished":"2022-10-01T14:18:26+02:00","dateModified":"2022-10-01T17:03:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","EELV"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Politique","EELV"],"description":"Le patron d\u00e9missionnaire du parti aurait fait l\u2019objet, pendant trois ans, d\u2019une \u00ab\u00a0surveillance\u00a0\u00bb de la part de militantes f\u00e9ministes hors de tout cadre formel, selon le journal \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/656/0/7868/3934/1342/671/60/0/456e8cd_5292684-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"EELV","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eelv/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/01/19-4">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’approvisionnement pourrait porter sur 6 à 12 obusiers prélevés sur une commande destinée au Danemark. Une opération inédite alors que Paris est régulièrement accusé de ne pas en faire assez.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine      L’approvisionnement pourrait porter sur 6 à 12 obusiers prélevés sur une commande destinée au Danemark. Une opération inédite alors que Paris est régulièrement accusé de ne pas en faire assez.          Par Cédric Pietralunga et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un officier ukrainien se tient devant un canon automoteur Caesar sur une ligne de front, dans la région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, le 15 juin 2022.  ARIS MESSINIS / AFP               La livraison aura fait l’objet de longues tractations. Selon nos informations, la France s’apprête à fournir à l’Ukraine une nouvelle série de canons Caesar, prélevés sur une commande destinée à l’origine au Danemark. Cet approvisionnement pourrait porter sur 6 à 12 obusiers sur les quinze demandés par Kiev. Si les discussions techniques sont en cours de finalisation, la manœuvre fait l’objet d’un accord politique de principe entre les trois gouvernements. Celui-ci a été trouvé lors d’échanges intervenus ces dernières semaines entre le président, Emmanuel Macron, son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, et la première ministre danoise, Mette Frederiksen.          L’opération est à la fois inédite et complexe pour les autorités françaises. Les équipements que Paris s’engage à livrer à Kiev étaient d’abord destinés au Danemark, dans le cadre d’une commande de 15 unités passée en 2017, complétée par 4 autres canons en 2019, en cours de livraison par leur fabricant Nexter. Copenhague aurait d’autant plus accepté, à ce stade, de renoncer à une partie de ces matériels qu’ils sont encore en cours de validation technique, voire pas tous conformes au cahier des charges fixé initialement par les Danois. Après avoir hésité, l’Ukraine, dont les dirigeants se félicitent de l’efficacité des Caesar, est prête à récupérer ces matériels et à les utiliser en l’état. Ni l’Elysée ni le ministère des armées n’ont souhaité commenter l’opération.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan à l’Ukraine                 Alerté par son état-major, Emmanuel Macron aurait en tout cas renoncé à prélever de nouveaux Caesar dans le parc de l’armée française, déjà diminué par la livraison de 18 canons au printemps et au début de l’été : le contingent envoyé en Ukraine représente près du quart de la dotation de l’armée de terre, fixée à 76 unités. Kiev n’y perd d’ailleurs pas au change. Si les Caesar danois sont d’un modèle plus lourd que ceux de l’armée française (32 tonnes contre 18 tonnes), ils sont plus puissants : montés sur 16 roues au lieu de 12, ils peuvent emporter jusqu’à 36 obus au lieu de 18, et leur cabine est dotée d’un blindage plus protecteur. « Le Caesar est l’outil parfait pour faire de la contrebatterie, pour repérer et pour détruire l’artillerie ennemie avant qu’elle-même ne vous détecte », souligne une source militaire.          Moscou fait monter la tension          Dans le meilleur des cas, Emmanuel Macron pourrait annoncer les grandes lignes de l’opération lundi 3 octobre, lors d’une rencontre à Berlin avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, du moins si ce dernier est remis d’une infection au Covid-19 qui l’a contraint à s’isoler ces derniers jours. A l’occasion d’un dîner prévu à la chancellerie, les deux dirigeants doivent parler des risques d’escalade de la guerre en Ukraine et de la crise énergétique, à l’heure où le président russe, Vladimir Poutine, fait monter la tension, avec l’annexion des territoires occupés et un appel à la mobilisation, sur fond de menaces de confrontation nucléaire. Sans oublier le « sabotage » présumé des gazoducs Nord Stream 1 et 2.        Il vous reste 58.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/01/la-france-prepare-la-livraison-de-nouveaux-canons-caesar-a-l-ukraine_6143991_3210.html"},"headline":"De nouveaux canons Caesar pourraient \u00eatre livr\u00e9s par la France \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-10-01T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-01T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-01T17:22:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019approvisionnement pourrait porter sur 6 \u00e0 12 obusiers pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark. Une op\u00e9ration in\u00e9dite alors que Paris est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 de ne pas en faire assez.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/179/0/3000/1500/1342/671/60/0/ae3d5cf_1664550121473-000-32cj8bc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-5">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les municipalités des deux villes refusent de diffuser l’évènement de football très controversé, qui se tiendra du 20 novembre au 18 décembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Coupe du monde 2022             Coupe du monde au Qatar : à Lille et Strasbourg, il n’y aura aucun match diffusé sur écran géant      Les municipalités des deux villes refusent de diffuser l’évènement de football très controversé, qui se tiendra du 20 novembre au 18 décembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h01    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un ouvrier marche devant le Stade 974, l’un des huit stades climatisés qui accueillera la Coupe du monde au Qatar, à Doha, le 17 novembre 2021.  HAMAD I MOHAMMED / REUTERS                 Il n’y aura pas d’écran géant à Lille pour suivre la Coupe du monde de football (du 20 novembre au 18 décembre) après l’adoption par le conseil municipal d’une « déclaration désapprouvant » sa tenue au Qatar, un « non-sens au regard des droits humains, de l’environnement et du sport », a annoncé samedi 1er octobre la maire de la ville, Martine Aubry (Parti socialiste, PS).            « Nous ne diffuserons aucun match sur écran géant », a déclaré l’élue dans un tweet, précisant que la déclaration avait été adoptée « à l’unanimité » dans la nuit de vendredi à samedi par le conseil municipal, où la majorité PS fait face à l’opposition des groupes écologiste et macroniste. La ville ne se mettra pas non plus « aux couleurs d’un évènement que nous refusons de soutenir », a affirmé Arnaud Deslandes, adjoint de Mme Aubry.            A l'unanimité, le Conseil Municipal de #Lille a voté ce soir une déclaration désapprouvant la tenue de la Coupe du… https://t.co/wX0kg9VUvY— MartineAubry (@Martine Aubry)              « Strasbourg, capitale européenne, ne peut fermer les yeux »            Comme Lille, Strasbourg ne diffusera aucun match de la Coupe du monde sur écran géant. « Il est impossible pour nous de ne pas entendre les nombreuses alertes des ONG qui dénoncent les abus et l’exploitation des travailleurs immigrés. Des milliers de travailleurs étrangers sont morts sur les chantiers, c’est insupportable », a déclaré cette semaine la maire écologiste de la ville, Jeanne Barseghian, interrogée par 20 Minutes.                             Lire aussi :  Mondial 2022 au Qatar : entre indignation et refus du boycott, les partis politiques français divisés                   « Strasbourg, capitale européenne, siège de la Cour européenne des droits de l’homme, ne peut décemment cautionner ces maltraitances, ne peut fermer les yeux quand les droits humains sont ainsi bafoués », poursuit l’élue de la ville alsacienne.                 La question des droits des travailleurs migrants au Qatar est régulièrement posée par des ONG depuis l’attribution de la plus grande compétition de football au riche Etat gazier du Golfe, en 2010. Selon le quotidien britannique The Guardian, il y aurait déjà eu 6 500 morts sur les chantiers du Mondial ; un chiffre farouchement démenti par les autorités qataries.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 3 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/01/coupe-du-monde-au-qatar-a-lille-et-strasbourg-il-n-y-aura-aucun-match-diffuse-sur-ecran-geant_6144006_3242.html"},"headline":"Coupe du monde au Qatar\u00a0: \u00e0 Lille et Strasbourg, il n\u2019y aura aucun match diffus\u00e9 sur \u00e9cran g\u00e9ant","dateCreated":"2022-10-01T16:01:20+02:00","datePublished":"2022-10-01T16:01:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Les municipalit\u00e9s des deux villes refusent de diffuser l\u2019\u00e9v\u00e8nement de football tr\u00e8s controvers\u00e9, qui se tiendra du 20\u00a0novembre au 18\u00a0d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/17/318/0/3500/1750/1342/671/60/0/cc636f9_gggqat13-soccer-worldcup-1117-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/01/19-6">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle a marqué leur vie… Cette semaine, Patricia, 64 ans, retraitée habitant à Dijon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      L'époque       Comment je me suis disputé         Comment je me suis disputée : « Je prends le parti de ma sœur, et ma mère nous déshérite »   Chronique        Clara Georges        Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle a marqué leur vie… Cette semaine, Patricia, 64 ans, retraitée habitant à Dijon.   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     XAVIER LISSILLOUR               « Je suis l’aînée de trois filles. Corinne a deux ans de moins que moi, et Florence douze ans de moins. Elle est la petite dernière et, à mon sens, la préférée. Elle a tout bien fait, là où ma sœur et moi ne sommes pas parvenues à satisfaire nos parents. Mon père avait mené une carrière scientifique, et voulait que nous suivions sa voie. Il souhaitait que je devienne ingénieure. Petite, je m’intéressais plutôt aux livres et aux dessins. Il les déchirait pour me pousser vers les maths. Sans succès : j’ai fini par faire un métier littéraire, après une adolescence tourmentée et houleuse. Corinne, c’est encore pire. Elle était mauvaise à l’école. Mes parents, je les ai souvent entendus dire qu’ils avaient “fait tout ce qu’[ils ont] pu” pour elle. Elle a un beau métier, elle travaille dans le soin. Mais ce n’est pas ce qu’ils attendaient.          Florence, elle, était la petite fille modèle. Une adolescence presque sans vagues, une école de commerce, un emploi de cadre supérieure : elle a rempli le contrat narcissique avec nos parents. Corinne et moi, nous étions les brouillons.               Au décès de notre père, en 2008, nous nous sommes relayées toutes les trois pour soutenir maman dans son veuvage. A Noël, l’année suivante, j’étais chez elle, dans sa maison au bord de la mer, lorsqu’elle reçoit un coup de téléphone de Corinne. J’entends ma sœur crier au bout du fil. “Je suis dans la voiture, je viens de recevoir un message de Florence, il faut que je te voie tout de suite. Ça ne va pas du tout.”          Cinq minutes plus tard, elle débarque. Nous sommes assises dans le salon, Corinne arrive en hurlant. Elle veut faire écouter le message à maman. En substance, Florence lui demande de rompre avec l’homme qu’elle aime sous prétexte qu’elle avait promis à maman de s’occuper d’elle jusqu’à la fin de ses jours, à la mort de papa. Corinne éructe, demande des explications à maman, qui ne dit rien et pique un peu du nez. Dans sa barbe, j’entends notre mère murmurer : “J’y suis peut-être pour quelque chose.” Corinne ne l’entend pas, et elle s’en va, très en colère.          « Ma fille, ne tombe pas amoureuse »          Je me retrouve seule avec ma mère. Je comprends que c’est elle qui a parlé à Florence, elle s’est plainte de l’indisponibilité de Corinne. Je lui dis qu’elle doit mettre les choses au clair, parler à mes sœurs. Je lui dis aussi qu’elle ne peut pas faire une telle demande à sa fille. Que Corinne ne l’abandonnera pas, quoi qu’il arrive – qu’elle ait ou non un compagnon n’y change rien. Derrière cette demande qui peut paraître étrange se dissimule un autre pan de notre histoire familiale. Depuis peu, Corinne était amoureuse. Or ma mère avait peur des passions. Elle nous disait toujours : “Une partie de jambes en l’air, ça n’a jamais fait de mal à personne. Mais ne tombe pas amoureuse.” Ma sœur et moi sommes assez passionnelles. Nous avons des désirs, des engouements, et j’ai toujours eu la sensation que cela dérangeait notre mère. Corinne amoureuse, ma mère avait peur qu’elle ne remplisse plus son rôle de soignante auprès d’elle – rôle auquel elle était assignée, en raison de son métier.            Il vous reste 63.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/10/01/comment-je-me-suis-disputee-je-prends-le-parti-de-ma-s-ur-et-ma-mere-nous-desherite_6143958_4497916.html"},"headline":"Comment je me suis disput\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Je prends le parti de ma s\u0153ur, et ma m\u00e8re nous d\u00e9sh\u00e9rite\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-01T10:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-01T10:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-01T14:29:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Comment je me suis disput\u00e9"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","Vie intime","Comment je me suis disput\u00e9"],"description":"Une querelle d\u2019amour ou d\u2019amiti\u00e9, un d\u00e9chirement familial ou une engueulade professionnelle a marqu\u00e9 leur vie\u2026 Cette semaine, Patricia, 64\u00a0ans, retrait\u00e9e habitant \u00e0 Dijon.","author":[{"@type":"Person","name":"Clara Georges"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/25/469/0/4543/2265/1342/671/60/0/b7c9e90_626964866-lemonde-versionweb-couleurrosesol.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Comment je me suis disput\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/comment-je-me-suis-dispute/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-7">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Selon les informations de « Franceinfo » et du « Parisien », Céline Quatennens s’est rendue le 24 septembre dans un commissariat de Lille pour signaler des SMS envoyés par son époux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Police et justice       La France insoumise             Affaire Quatennens : le député visé par une nouvelle main courante déposée par son épouse      Selon les informations de « Franceinfo » et du « Parisien », Céline Quatennens s’est rendue le 24 septembre dans un commissariat de Lille pour signaler des SMS envoyés par son époux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La main courante a été déposée cinq jours après l’ouverture par le parquet de Lille d’une enquête préliminaire visant Adrien Quatennens, député de La France insoumise (LFI), pour des faits de violences conjugales. Son épouse, Céline Quatennens, s’est rendue samedi 24 septembre dans un commissariat de Lille pour signaler un grand nombre de SMS reçus de la part de son mari, a révélé samedi 1er octobre Franceinfo, une information confirmée dans un second temps par Le Parisien.            L’avocate du député, Jade Dousselin, a précisé à ces deux médias que la nouvelle main courante « se borne à évoquer des SMS transmis par mon client dans le cadre de leur séparation et dont il a été confirmé qu’ils ne contiennent aucun message à caractère malveillant ou menaçant ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après l’affaire Quatennens, le malaise des électeurs de La France insoumise                   Ces révélations interviennent alors qu’Adrien Quatennens a été entendu, lundi 26 septembre, dans le cadre d’une audition libre au commissariat de Lille en lien avec l’enquête pour violences conjugales ouverte le 19 septembre par le parquet de Lille, après un premier signalement déposé par son épouse.                 « Comme nous l’avions vivement souhaité, mon client a pu s’exprimer dans le cadre de l’enquête préliminaire en cours afin de rétablir un certain nombre de vérités et apporter des éléments éclairants au dossier », avait alors confirmé Me Dousselin, qui réclame que la justice puisse désormais « poursuivre son travail dans le respect du secret de l’enquête ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes veut tourner la page des affaires Quatennens et Bayou                   Depuis la révélation de la première main courante déposée par son épouse dans les colonnes du Canard enchaîné, M. Quatennens s’est mis en retrait de sa fonction de coordinateur de La France insoumise, reconnaissant des violences envers son épouse dans un communiqué publié sur Twitter. Il a notamment admis lui avoir « donné une gifle », il y a « un an », « dans un contexte d’extrême tension et d’agressivité mutuelle », affirmant avoir « profondément regretté ce geste ».            L’affaire a alimenté une forte polémique, jusqu’au sein même de LFI. Jean-Luc Mélenchon et le député Manuel Bompard se sont attiré la colère, notamment, des milieux féministes pour des prises de position accusées de relativiser les violences conjugales, ce dont ils se sont tous deux défendus.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon, ses lieutenants et les féministes « insoumises »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 3 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le manga, neuvième art nippon  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/10/01/affaire-quatennens-le-depute-vise-par-une-nouvelle-main-courante-deposee-par-son-epouse_6144012_1653578.html"},"headline":"Affaire Quatennens\u00a0: le d\u00e9put\u00e9 vis\u00e9 par une nouvelle main courante d\u00e9pos\u00e9e par son \u00e9pouse","dateCreated":"2022-10-01T18:49:41+02:00","datePublished":"2022-10-01T18:49:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","La France insoumise"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique","La France insoumise"],"description":"Selon les informations de \u00ab\u00a0Franceinfo\u00a0\u00bb et du \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb, C\u00e9line Quatennens s\u2019est rendue le 24\u00a0septembre dans un commissariat de Lille pour signaler des SMS envoy\u00e9s par son \u00e9poux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/7a79a6c_1663567176932-dsc-3870-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/01/19-8">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Dans cette ville du sud-est de l’Ukraine contrôlée par Kiev, proche de la ligne de démarcation, de plus en plus de futures mères font le trajet depuis les zones sous occupation russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             A Zaporijia, une maternité face au front      Dans cette ville du sud-est de l’Ukraine contrôlée par Kiev, proche de la ligne de démarcation, de plus en plus de futures mères font le trajet depuis les zones sous occupation russe.          Par Thomas d'Istria(Zaporijia (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Deux heures aprés l’accouchement, une femme et son nouveau-né dans un couloir de la maternité régionale de Zaporijia, le 25 septembre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Le médecin chef traverse les couloirs en glissant un mot d’encouragement aux employées qu’il croise sur son chemin. Une femme dans un brancard entouré d’infirmières tient son enfant, né deux heures plus tôt. Malgré la guerre, sa proximité avec la ligne de front située à quelques dizaines de kilomètres et les bombardements réguliers sur la ville du sud-est de l’Ukraine, la maternité centrale de Zaporijia n’a jamais cessé de fonctionner. Même durant les premières semaines du conflit, les soins et les accouchements se déroulaient nuit et jour dans un abri souterrain.          « Bien sûr, nous sommes nerveux », lâche doucement Valentyn Khodak, à la tête du service. Depuis le 24 février et le début de l’invasion russe, 800 femmes, selon le décompte de la maternité, ont accouché ici. Le chiffre est bien inférieur à celui des années précédentes. Comme dans toutes les villes d’Ukraine, de nombreuses femmes « sont parties dans l’ouest du pays où à l’étranger », assure le médecin chef. Les deux autres maternités de Zaporijia, 800 000 habitants en temps de paix, constatent des baisses similaires.          Trois missiles russes sur une colonne de voitures          Effet de la guerre, l’établissement enregistre en revanche une augmentation du nombre de femmes originaires des territoires sous contrôle russe du sud de l’Ukraine. Sur les 800 qui se sont présentées ces sept derniers mois, 315 venaient des régions partiellement occupées de Kherson, Zaporijia et Donetsk. Pour les jours et les semaines à venir, le médecin chef s’attend à recevoir encore 250 déplacées depuis ces territoires ayant déjà réservé une place dans la maternité. Valentyn Khodak explique que les zones tenues par le Kremlin souffrent d’un manque de personnel soignant. « Il n’y a plus de docteurs là-bas, assure-t-il. Tous les médecins ukrainiens qui pouvaient évacuer sont partis. Ceux qui sont restés sont avant tout mobilisés pour s’occuper des soldats blessés. »                         Des bébés naissent prématurés à cause du stress des bombardements russes sur la ville. Olena Schadnykh, medecin, observe leur état de santé, à la maternité régionale de Zaporijia, le 25 septembre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Les événements des derniers jours pourraient toutefois empêcher ces 250 femmes attendues d’accoucher dans la maternité de Zaporijia. Vendredi 30 septembre au matin, trois missiles russes se sont abattus sur une colonne de voitures qui s’apprêtait à emprunter le seul point de passage entre les territoires contrôlés par les forces russes et la région tenue par l’armée ukrainienne. Le bombardement a fait  a fait « 30  morts et 88 blessés », dont des enfants, a indiqué dans la soirée le chef de la polie ukrainienne, Igor Klimenko, sur Facebook. Selon des médias locaux, les civils présents dans le convoi se dirigeaient vers la partie contrôlée par le Kremlin de l’oblast de Zaporijia.        Il vous reste 57.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/01/a-zaporijia-une-maternite-face-au-front_6143999_3210.html"},"headline":"A Zaporijia, une maternit\u00e9 face au front","dateCreated":"2022-10-01T15:00:15+02:00","datePublished":"2022-10-01T15:00:15+02:00","dateModified":"2022-10-01T15:01:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans cette ville du sud-est de l\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9e par Kiev, proche de la ligne de d\u00e9marcation, de plus en plus de futures m\u00e8res font le trajet depuis les zones sous occupation russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Zaporijia (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/735/0/4897/2448/1342/671/60/0/d073cdc_1664564456662-25092022-l2710196.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-9">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Ancien membre du conseil de l’ordre et du comité consultatif pour la révision de la Constitution (1992-1993), Daniel Soulez Larivière a écrit plusieurs ouvrages dont « L’Avocature » et « Paroles d’avocats. Anthologie d’éloquence judiciaire ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       Justice             Daniel Soulez Larivière, avocat et essayiste, est mort à l’âge de 80 ans      Ancien membre du conseil de l’ordre et du comité consultatif pour la révision de la Constitution (1992-1993), Daniel Soulez Larivière a écrit plusieurs ouvrages dont « L’Avocature » et « Paroles d’avocats. Anthologie d’éloquence judiciaire ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h04, mis à jour à 15h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Daniel Soulez Larivière, à Paris, le 16 janvier 2008.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                 L’avocat et essayiste Daniel Soulez Larivière est mort vendredi 30 septembre, à Paris, à l’âge de 80 ans, a appris Le Monde auprès de sa famille. Avocat influent, né le 19 mars 1942, il a dirigé un cabinet de quatre associés et huit collaborateurs et s’était spécialisé dans le traitement des grands sinistres, de Furiani aux accidents aéronautiques, jusqu’à la défense de Total dans la catastrophe d’AZF.            Ancien membre du conseil de l’ordre et du comité consultatif pour la révision de la Constitution (1992-1993), il a écrit plusieurs ouvrages de référence dont L’Avocature (réédité en 2019) et Paroles d’avocats. Anthologie d’éloquence judiciaire, paru en 2020 chez les éditions de la Gazette du palais. Avec L’Avocature, publié en 1982, puis Les Juges dans la balance (1987), il a contribué à vulgariser un genre à une époque où les livres sur la justice ne faisaient pas encore recette.                             A relire :  Article réservé à nos abonnés  « Changer de paradigme pour une justice moderne »                   A l’origine, ce juriste et commentateur reconnu de l’institution judiciaire, auteur et coauteur de près d’une quinzaine d’ouvrages, avait le projet d’avoir une carrière politique, « mais la politique elle-même [l]’en a dissuadé ». Fils d’une « bonne famille » angevine, Daniel Soulez Larivière était entré à 25 ans au cabinet d’Edgar Pisani, alors ministre de l’équipement et du logement. « C’est à partir de cette époque que la politique s’est mise à changer. Quand il était ministre de l’agriculture, Edgar Pisani n’hésitait pas à se colleter les gens dans les campagnes, en prenant des artichauts sur la figure au besoin. Depuis, la communication est devenue un élément majeur de la politique, jusqu’à la perte de substance et l’indigence extrême », regrettera-t-il par la suite.                 Devenu avocat, il gagne la seconde place au concours d’éloquence, en 1969, et décroche une série de commissions d’office dans plusieurs affaires d’espionnage avant de représenter l’Etat français dans l’affaire du Rainbow-Warrior. Il a également été membre de la commission Avril, chargée en 2002 de définir un nouveau statut pénal pour le chef de l’Etat.                             Lire aussi :  Commissions Vedel, Avril, Balladur : des précédents aux fortunes diverses                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 3 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/01/daniel-soulez-lariviere-avocat-et-essayiste-est-mort-a-l-age-de-80-ans_6143988_3382.html"},"headline":"Daniel Soulez Larivi\u00e8re, avocat et essayiste, est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 80\u00a0ans","dateCreated":"2022-10-01T13:04:34+02:00","datePublished":"2022-10-01T13:04:34+02:00","dateModified":"2022-10-01T15:21:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Disparitions"],"description":"Ancien membre du conseil de l\u2019ordre et du comit\u00e9 consultatif pour la r\u00e9vision de la Constitution (1992-1993), Daniel Soulez Larivi\u00e8re a \u00e9crit plusieurs ouvrages dont \u00ab\u00a0L\u2019Avocature\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Paroles d\u2019avocats. Anthologie d\u2019\u00e9loquence judiciaire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/434/0/2724/1362/1342/671/60/0/d59c537_1664620945867-000-par1713275.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/01/19-10">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La joueuse parisienne de 22 ans est visée par une plainte d’une ex-amie pour une agression présumée en mai, à Bois-Colombes (Hauts-de-Seine).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Police et justice             Justice : l’attaquante du PSG Sandy Baltimore visée par une enquête pour « violences »      La joueuse parisienne de 22 ans est visée par une plainte d’une ex-amie pour une agression présumée en mai, à Bois-Colombes (Hauts-de-Seine).          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 18h17, mis à jour à 18h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sandy Baltimore, au stade Marcel-Tribut, à Dunkerque, le 28 août 2022, lors d’un match entre le PSG et Lyon.  DENIS CHARLET / AFP               La section féminine du Paris-Saint-Germain (PSG) traverse une zone de turbulences. Après la mise en examen pour « violences aggravées par trois circonstances et association de malfaiteurs » de son ex-milieu de terrain Aminata Diallo, principale suspecte dans l’affaire de l’agression en novembre 2021 de sa coéquipière Kheira Hamraoui, une autre footballeuse du PSG occupe l’actualité judiciaire.                           Lire aussi :  Agression de Kheira Hamraoui : la joueuse réintégrée au PSG, Aminata Diallo remise en liberté                 Selon les informations du Journal du dimanche (JDD), confirmées par Le Monde, l’internationale française Sandy Baltimore, 22 ans, est visée par une enquête du parquet de Nanterre (Hauts-de-Seine) pour « violences ». Ces investigations découlent d’une plainte déposée contre Sandy Baltimore pour « violences ayant entraîné une incapacité de travail n’excédant pas huit jours », déposée par une ex-amie de la joueuse, dans la nuit du 2 au 3 mai, au commissariat d’Asnières-sur-Seine.               Dans sa plainte, la victime présumée, Karine*, 21 ans, assure avoir reçu quatre coups de poing dans la soirée du 2 mai en bas de son domicile, à Bois-Colombes (Hauts-de-Seine). Selon la plaignante, c’est à la suite d’un « différend » personnel que Sandy Baltimore s’est rendue chez elle après lui avoir envoyé un message, plus tôt dans la journée, « par un numéro inconnu » : « Bonjour, il faut qu’on discute, tu es là quand ? Inutile de parler par message. »          Accompagnée d’une proche, la joueuse se serait montrée « très agressive » à l’égard de la plaignante. « Elle faisait de grands gestes en ma direction, je lui ai donc demandé pourquoi elle faisait de si grands gestes comme cela, si elle faisait ça pour me frapper », a raconté Karine aux policiers, tout en leur remettant des captures d’écran de ses échanges de SMS avec la joueuse et des vidéos tournées par sa famille après l’agression.          Intervention de la police municipale          « C’est à ce moment-là qu’elle m’a porté rapidement trois coups de poing au niveau du visage, a-t-elle relaté. Elle a enchaîné avec un quatrième coup de poing qui m’a fait tomber au sol. Je n’ai pas perdu connaissance mais j’étais tétanisée. » La plaignante, hospitalisée à Clichy après son agression présumée, a expliqué qu’elle a pu se relever alors que la proche de Sandy Baltimore « retenait » cette dernière. La police municipale, présente sur les lieux, est ensuite intervenue. Une incapacité de travail de trois jours a été attribuée à la plaignante, « en état de choc post-traumatique ».              Contacté, l’avocat de la plaignante, Karim Morand-Lahouazi, n’a pas souhaité faire de commentaire « en attendant les auditions ». Pour sa part, l’agent de Sandy Baltimore, Karim Belhoul, n’a pas voulu « réagir à l’enquête qui vise Sandy ». « Elle va s’expliquer prochainement lors de sa convocation et donner sa version des faits », dit-il. Sollicité, le PSG n’a pas souhaité réagir à « cette affaire extra-sportive » et assure avoir été mis au courant de cette agression présumée lors de la parution de l’article du JDD, vendredi 30 septembre après-midi.        Il vous reste 7.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/01/justice-l-attaquante-du-psg-sandy-baltimore-visee-par-une-enquete-pour-violences_6144008_3224.html"},"headline":"Justice\u00a0: l\u2019attaquante du PSG Sandy Baltimore vis\u00e9e par une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0violences\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-01T18:17:47+02:00","datePublished":"2022-10-01T18:17:47+02:00","dateModified":"2022-10-01T18:40:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Sport","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La joueuse parisienne de 22\u00a0ans est vis\u00e9e par une plainte d\u2019une ex-amie pour une agression pr\u00e9sum\u00e9e en mai, \u00e0 Bois-Colombes (Hauts-de-Seine).","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/297/0/2930/1465/1342/671/60/0/7e5d0d1_1664639138877-000-32ha2xd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-11">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les Etats membres de l’Union européenne se sont accordés, le 30 septembre, sur des mesures d’urgence, comme une taxe sur les superprofits des énergéticiens, mais peinent à trouver l’équilibre entre aide aux ménages et sobriété énergétique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Union européenne             Face à la flambée des prix du gaz et de l’électricité, les Européens cherchent encore la parade      Les Etats membres de l’Union européenne se sont accordés, le 30 septembre, sur des mesures d’urgence, comme une taxe sur les superprofits des énergéticiens, mais peinent à trouver l’équilibre entre aide aux ménages et sobriété énergétique.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre allemand de l’économie, Robert Habeck (au centre), avec le ministre hongrois des affaires étrangères Peter Szijjarto (à gauche) et le ministre néerlandais du climat et de l’énergie, Rob Jetten, à Bruxelles, le 30 septembre 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               Même si elle est loin de régler le problème de la flambée des prix, une étape importante a été franchie par les Européens, vendredi 30 septembre. Réunis à Bruxelles, les ministres de l’énergie des Etats membres de l’Union européenne (UE) se sont mis d’accord sur une première série de mesures d’urgence, qui vont permettre aux Etats de commencer à alléger la facture d’électricité des citoyens et des entreprises.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique                 Alors que, depuis la fin août, la Russie ne fournit quasiment plus de gaz aux Européens, les récentes fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique – « des actes de sabotage », selon l’UE – ont encore accru la pression sur les Vingt-Sept, qui redoutent désormais une récession doublée d’une crise sociale sans précédent. Dans ce contexte, ils ont su faire taire certaines de leurs divisions et prendre des décisions qui, il y a un mois encore, étaient inimaginables.               Vendredi, les Européens se sont engagés à réduire, d’ici au 31 mars 2023, leur consommation d’électricité d’« au moins » 5 % aux heures de pointe, durant lesquelles elle est la plus chère, et de 10 % en moyenne. Ils se sont aussi accordés pour mettre en place un prélèvement sur les profits exceptionnels engrangés par des entreprises grâce à la flambée des prix de l’énergie.          Le risque de pénurie s’est éloigné          Celles qui produisent de l’électricité à bas coût (nucléaire, énergies renouvelables, lignite) et la vendent au prix du marché se verront, entre le 1er décembre et le 30 juin 2023, prélever leurs revenus dès lors que le mégawattheure dépassera 180 euros. Les acteurs de l’énergie fossile (géants du pétrole, raffineries…), dont les bénéfices se sont aussi envolés, seront soumis à une « contribution solidaire » de 33 % au moins sur leurs excédents de profits en 2022 et/ou 2023. Au total, ces dispositifs permettraient de dégager plus de 140 milliards d’euros, que les Etats membres pourront utiliser pour aider les ménages et les entreprises les plus vulnérables.          Mais, les Vingt-Sept le savent, ces mesures ne sauraient suffire. « Nous devons faire plus. Nous sommes dans une guerre de l’énergie avec la Russie », a commenté, vendredi, le ministre tchèque de l’industrie, Jozef Sikela, dont le pays assure la présidence tournante du Conseil de l’UE.  « Il va falloir aller beaucoup plus vite, beaucoup plus loin », a enchéri la ministre française de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher. Depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février, la Commission européenne n’a pas ménagé ses efforts pour épargner aux Européens des coupures de gaz qui seraient liées à un approvisionnement insuffisant.        Il vous reste 57.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/01/face-a-la-flambee-des-prix-du-gaz-et-de-l-electricite-les-europeens-cherchent-encore-la-parade_6143964_3234.html"},"headline":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, les Europ\u00e9ens cherchent encore la parade","dateCreated":"2022-10-01T10:26:05+02:00","datePublished":"2022-10-01T10:26:05+02:00","dateModified":"2022-10-01T10:26:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Inflation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont accord\u00e9s, le 30\u00a0septembre, sur des mesures d\u2019urgence, comme une taxe sur les superprofits des \u00e9nerg\u00e9ticiens, mais peinent \u00e0 trouver l\u2019\u00e9quilibre entre aide aux m\u00e9nages et sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/56/0/6807/3403/1342/671/60/0/9d5dd04_1664611867263-668570.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-12">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’héritage du leader d’extrême droite en matière d’environnement est unanimement jugé catastrophique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Brésil             Environnement : le grand saccage des années Bolsonaro au Brésil      L’héritage du leader d’extrême droite en matière d’environnement est unanimement jugé catastrophique.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant) et Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)         Publié hier à 03h25, mis à jour hier à 08h59    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un incendie près de la rivière Cuiaba dans le Pantanal, la plus grande zone humide du monde, à Pocone, dans l’Etat du Mato Grosso, au Brésil, le 28 août 2020.  AMANDA PEROBELLI / REUTERS               « Dévastation »,  « carnage », « apocalypse »… les mots sont forts et sans détour. Ce sont ceux choisis par les défenseurs de la nature lorsqu’il s’agit de qualifier le bilan en matière d’environnement de Jair Bolsonaro, président du Brésil et candidat à sa réélection au scrutin du dimanche 2 octobre. Ils en disent long sur l’héritage, jugé unanimement catastrophique, du leader d’extrême droite qui, en seulement quatre ans, aura transformé en paria international un pays autrefois leader dans la lutte contre le changement climatique.          Certes, le combat pour la protection de la nature a connu ici « des hauts et des bas », rappelle Marcel Bursztyn, grand expert du sujet et professeur au centre de développement durable de l’université de Brasilia. Le Brésil est une économie primaire, basée depuis cinq siècles sur l’exploitation de la nature. « Mais ce que nous avons aujourd’hui est sans précédent depuis le retour de la démocratie en 1985 : un gouvernement écocidaire, c’est-à-dire ayant pour projet la destruction planifiée de l’environnement. »          Agences de protection de la nature démantelées          Qu’on en juge par l’Amazonie. D’ici à la fin de l’année, près de 40 000 km2 de forêt tropicale y auront été rasés, soit l’équivalent d’un pays comme la Suisse, remplacés (souvent à jamais) par des pâtures ou des champs de soja. Chaque jour, 1,5 million d’arbres sont abattus dans le « poumon de la planète », soit près de 4 000 terrains de football. Du jamais-vu en deux décennies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au cœur de l’Amazonie » : à Labrea, fin de route pour la grande forêt                 Jair Bolsonaro n’a pas fait qu’amplifier des tendances préexistantes. « De nouveaux fronts de déforestation ont été ouverts », précise Ane Alencar, chercheuse à l’Institut de recherche environnementale (IPAM). L’Amazonas, plus grand Etat du Brésil, autrefois modèle de préservation, est désormais au cœur des inquiétudes. « Au sud, le long de routes comme la BR 319, des milliers de kilomètres de pistes ont été ouverts par les pilleurs de bois », dit-elle ; 300 000 km2 de forêt primaire (l’équivalent de l’Italie) y sont menacés de destruction.                         Un camion passe devant un tas de grumes abattues illégalement dans la forêt de Humaita, dans le sud de l’Etat d’Amazonas, au Brésil, le 17 septembre 2022.  MICHAEL DANTAS/AFP               « Tout cela est organisé, soutenu et encouragé par le gouvernement fédéral », déplore Ane Alencar. Depuis quatre ans, Jair Bolsonaro a entamé un démantèlement en règle des agences de protection de la nature, qui faisaient la fierté du Brésil. Police environnementale, Institut Chico-Mendes, Institut spatial… Toutes ont subi des coupes drastiques, allant du quart à la moitié de leur budget. Les dépenses pour les projets de réduction et d’adaptation au changement climatique ont été sabrées de 93 %.        Il vous reste 77.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/30/au-bresil-le-grand-saccage-des-annees-bolsonaro_6143771_3244.html"},"headline":"Environnement\u00a0: le grand saccage des ann\u00e9es Bolsonaro au Br\u00e9sil","dateCreated":"2022-09-30T03:25:20+02:00","datePublished":"2022-09-30T03:25:20+02:00","dateModified":"2022-09-30T08:59:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Br\u00e9sil"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat et environnement","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"L\u2019h\u00e9ritage du leader d\u2019extr\u00eame droite en mati\u00e8re d\u2019environnement est unanimement jug\u00e9 catastrophique.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/636/0/4718/2359/1342/671/60/0/d755fbb_1664461026147-073272.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-13">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Les recettes du secteur devraient atteindre 20 milliards d’euros en 2022, un record. Mais la hausse du nombre de visiteurs inquiète les autorités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Tourisme             La Grèce réfléchit à son avenir face à l’hypertourisme      Les recettes du secteur devraient atteindre 20 milliards d’euros en 2022, un record. Mais la hausse du nombre de visiteurs inquiète les autorités.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h15, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur l’Acropole, à Athènes (Grèce), le 24 juillet 2022.  LOUISA GOULIAMAKI / AFP               Après un été de tous les records en Grèce, le secteur touristique affiche sa satisfaction. La fréquentation devrait dépasser celle de 2019 – année considérée déjà comme exceptionnelle –, lorsque 33 millions de personnes avaient visité le pays, soit plus de trois fois la population de celui-ci.          La Banque nationale de Grèce prévoit aussi des recettes de 20 milliards d’euros en 2022, contre 18,2 milliards il y a trois ans. « Comment ne pas être satisfait de cette saison ?, déclare au Monde le ministre du tourisme, Vassilis Kikilias. En septembre et octobre, les flux de touristes restent très importants. Notre objectif a toujours été d’allonger la période pour permettre au secteur de bénéficier de recettes tout au long de l’année. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Grèce, la fréquentation touristique bat des records mais pose des questions                 Derrière ce succès, les inquiétudes des Grecs face à l’hypertourisme et à l’embourgeoisement des centres urbains croissent. La photo de la célèbre plage du naufrage, sur l’île de Zante, entachée par des poubelles amassées par les touristes, a fait le tour des réseaux sociaux. Sur l’île de Kythnos, la famille Koutsikos constate qu’au mois d’août, « la nuit, après 22 heures, il y a souvent des coupures d’eau à cause du nombre important de visiteurs ».          « Mon loyer a augmenté de 30 % en quatre ans »          Sur l’île touristique de Santorin, lors de chaque rentrée scolaire, professeurs, infirmiers et jeunes internes en médecine ne trouvent pas à se loger. « Certains de mes collègues ont dû dormir dans des tentes ou dans leur voiture pendant des jours. J’ai fini par en accueillir deux chez moi. C’est un problème qui dure depuis des années, sans être résolu », s’indigne Sakis Agorastos, un enseignant, sur la chaîne de télévision publique ERT.           « Actuellement, huit nouveaux investissements sur dix sont liés au tourisme » – Vassilis Kikilias, ministre du tourisme          Dans la capitale également, la multiplication des locations saisonnières chasse les habitants des zones touristiques. Nikos Dragoumis, la quarantaine, a dû quitter son appartement du quartier athénien de Koukaki, au pied de l’Acropole, où se trouvent plus de 700 logements Airbnb d’après la société AirDNA. « Cela faisait quinze ans que j’y habitais. Mon loyer a augmenté de 30 % en quatre ans. Cette année, au mois de juin, mon propriétaire m’a finalement annoncé qu’il préférait transformer son logement en Airbnb, et je suis parti m’installer en banlieue », explique le fonctionnaire.               Face à l’augmentation des prix de l’immobilier, Vassilis Kikilias estime que tout ne dépend pas du gouvernement : « Les mairies et les régions doivent prendre l’initiative de développer des logements pour les fonctionnaires nommés sur les îles, et le secteur privé doit pouvoir accueillir dans des conditions dignes leurs employés et saisonniers. »        Il vous reste 58.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/01/la-grece-reflechit-a-son-avenir-face-a-l-hypertourisme_6143990_3234.html"},"headline":"La Gr\u00e8ce r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son avenir face \u00e0 l\u2019hypertourisme","dateCreated":"2022-10-01T13:15:09+02:00","datePublished":"2022-10-01T13:15:09+02:00","dateModified":"2022-10-01T13:15:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["Pollutions","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","Tourisme","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Les recettes du secteur devraient atteindre 20\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02022, un record. Mais la hausse du nombre de visiteurs inqui\u00e8te les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/1000/0/6048/3024/1342/671/60/0/81934f7_1664545014719-000-32ez7dv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-14">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Elon Musk, le fantasque patron de l’entreprise américaine, ne veut rien moins que « transformer fondamentalement la civilisation ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Technologies             Tesla présente son robot humanoïde Optimus, alors que les marchés l’attendent sur la voiture électrique      Elon Musk, le fantasque patron de l’entreprise américaine, ne veut rien moins que « transformer fondamentalement la civilisation ».       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 11h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Présentation du robot Optimus de Tesla, à Palo Alto, en Californie, le 30 septembre.  - / AFP                 D’un pas précautionneux, câbles et puces électroniques apparentes, « Bumble C » est arrivé sur la scène de la conférence Tesla AI Day, à Palo Alto, en Californie, vendredi 30 septembre. Il a esquissé un salut de la main, et une vidéo l’a montré apportant un colis à un employé et arrosant des plantes. Cet exemplaire du robot humanoïde Optimus, conçu par l’entreprise Tesla d’Elon Musk, a fait le spectacle lors du show du constructeur de voitures électriques consacré à l’intelligence artificielle.            Des employés ont aussi fait glisser sur des roulettes un prototype plus avancé d’Optimus, avec moins de câbles apparents, mais encore incapable de marcher tout seul. Elon Musk a reconnu que d’autres sociétés ont conçu des robots plus sophistiqués, mais « il leur manque un cerveau et ils n’ont pas l’intelligence nécessaire pour se mouvoir d’eux-mêmes (…). Et ils sont très chers ». Tesla a également présenté une vidéo du robot, qui utilise l’intelligence artificielle (IA) développée par l’entreprise et expérimentée sur ses voitures autonomes, portant des boîtes et les plaçant sur une étagère métallique dans ce qui ressemble à une chaîne d’assemblage. Mais le public n’a pas eu l’occasion de voir le robot effectuer ces tâches en direct.            « Un avenir d’abondance »            Elon Musk prévoit de tester Optimus dans l’usine californienne du groupe pour prouver son utilité. Il espère qu’il sera un jour « amical » et que discuter avec lui semblera « naturel ». Il a promis des fonctionnalités de sécurité, pour éviter un « scénario à la “Terminator” ». « Naturellement il y aura une version “catgirl” », a tweeté le fantasque entrepreneur pendant la conférence, avec la photo d’une silhouette féminine de dos, campée devant une file de robots métalliques.                 Le patron de Tesla ambitionne un robot qui, à terme, coûtera « probablement moins de 20 000 dollars », et sera conçu pour être répliqué en « millions d’unités ». Il parie sur des premières livraisons d’ici trois à cinq ans. La conférence doit servir à recruter plus d’ingénieurs pour atteindre cet objectif, et ainsi « transformer fondamentalement la civilisation ».                             Lire aussi :  Elon Musk a vendu pour près de 7 milliards de dollars d’actions Tesla                   Le multimilliardaire avait présenté en 2021 ce projet d’un robot pouvant accomplir les tâches répétitives à la place des humains. « Cela signifie un avenir d’abondance, un avenir où il n’y a pas de pauvreté, où les gens auront ce qu’ils veulent en termes de produits et de services », a détaillé le patron de SpaceX (fusées) et Neuralink (implants cérébraux), jamais avare en prédictions extraordinaires.            « Cette chose va beaucoup tomber »            La présentation n’a pas convaincu tous les observateurs des recherches en robotique. « Si vous cherchez à développer un robot à la fois abordable et utile, le choix d’une apparence et d’une taille humanoïdes n’est pas forcément le plus opportun », estime Tom Ryden, directeur exécutif de l’incubateur de start-up MassRobotics, à but non lucratif. Le chercheur en IA Filip Piekniewski a jugé sur Twitter qu’il serait bon de tester les chutes du robot Optimus, « car cette chose va beaucoup tomber ». L’experte Cynthia Yeung, de l’entreprise Plus One Robotics, a considéré que la présentation de Tesla n’avait « rien d’avant-gardiste ».                Tesla n’est pas le premier constructeur automobile à se lancer dans la conception de robots humanoïdes. Il y a plus de vingt ans, Honda avait dévoilé Asimo, qui ressemblait à un astronaute, au cours d’une démonstration soigneusement préparée dans laquelle il versait du liquide dans une tasse. Hyundai possède aussi une collection de robots à l’apparence humaine ou animale, depuis son acquisition en 2021 de la société Boston Dynamics. Ford est partenaire de la start-up américaine Agility Robotics, qui produit des robots dotés de quatre membres, capables de marcher et de soulever des colis.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les adeptes de la Tesla, tribu des survoltés de la « watture »                   Aux yeux de Tom Ryden, par le passé, les présentations spectaculaires n’ont pas conduit à des « scénarios d’applications concrètes » à la hauteur des grandes annonces : ces compagnies « apprennent beaucoup de la façon dont fonctionnent les humanoïdes, mais quant à disposer d’un tel robot en tant que produit commun, je ne suis pas sûr que cela arrive de sitôt ».            Depuis l’annonce d’Optimus, « Musk fait face aux sceptiques », note l’analyste Dan Ives, de la banque d’investissement Wedbush Securities. « Le marché est concentré sur l’amélioration des batteries, sur les capacités de production des nouvelles usines à Berlin et Austin [Texas], et sur la concurrence de tous les côtés pour les voitures électriques. Pas sur les robots humanoïdes. »            En conflit avec Twitter            Le patron divise aussi sur les véhicules autonomes, qu’il promet pour très bientôt depuis des années. Le système Autopilot de Tesla est sous le coup d’une enquête du régulateur américain concernant les questions de sécurité, pour avoir déclenché des freinages sans raison ou foncé sur des véhicules de secours, qui stationnaient le long d’autoroutes, gyrophares allumés. Elon Musk, lui, estime enregistrer les meilleurs scores aux tests de sécurité. « Vous avez l’obligation morale » de déployer un système de voiture autonome « s’il réduit le nombre d’accidents et de morts », a-t-il assené vendredi.                Il a par ailleurs déclaré à deux reprises, vendredi, qu’il était « essentiel » que l’entreprise construisant ce robot soit cotée en Bourse, « parce que si le public n’aime pas ce que fait Tesla, le public peut acheter des actions et voter différemment ». « Il est très important que je ne puisse pas juste faire ce que je veux », a-t-il ajouté en riant.            Ce commentaire ne passera pas inaperçu dans le contexte du conflit qui l’oppose à Twitter et qui doit déboucher sur un procès à gros enjeux mi-octobre. L’homme le plus riche du monde a signé au printemps un contrat de rachat du réseau social, avant de revenir sur sa décision en juillet. La plate-forme le poursuit en justice pour le forcer à honorer son engagement. Elon Musk avait dit vouloir faire de Twitter une entreprise privée (non cotée en Bourse), qui échapperait donc à tout contrôle extérieur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En plein conflit avec Elon Musk, Twitter est étrillé par un lanceur d’alerte                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 3 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/01/tesla-presente-son-robot-humanoide-optimus-alors-que-les-marches-l-attendent-sur-la-voiture-electrique_6143976_3234.html"},"headline":"Tesla pr\u00e9sente son robot humano\u00efde Optimus, alors que les march\u00e9s l\u2019attendent sur la voiture \u00e9lectrique","dateCreated":"2022-10-01T11:42:32+02:00","datePublished":"2022-10-01T11:42:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Technologies"],"keywords":["\u00c9conomie","Technologies","Sciences","Robotique"],"description":"Elon Musk, le fantasque patron de l\u2019entreprise am\u00e9ricaine, ne veut rien moins que \u00ab\u00a0transformer fondamentalement la civilisation\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/178/0/3914/1957/1342/671/60/0/0c5b68b_5337260-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Technologies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/technologies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/01/19-15">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Entre résultats décevants et incidents en tribune, le club azuréen, qui doit affronter le PSG, samedi 1er octobre, vit un début d’exercice 2022-2023 délicat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Ligue 1             Ligue 1 : les Aiglons de l’OGC Nice volent dans une zone de turbulences      Entre résultats décevants et incidents en tribune, le club azuréen, qui doit affronter le PSG, samedi 1er octobre, vit un début d’exercice 2022-2023 délicat.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le défenseur brésilien de Nice, Dante, lors du derby perdu par son équipe face à l’AS Monaco (0-1), dimanche 4 septembre, à l’Allianz Riviera.  DANIEL COLE / AP               Christophe Galtier était parti de l’OGC Nice au début de l’été sans un au revoir pour ses joueurs. Trois mois plus tard, le nouvel entraîneur du Paris-Saint-Germain va retrouver son ancien club. Avant de défier le PSG, leader du championnat de France, samedi 1er octobre, au Parc des Princes, le club azuréen compte seulement huit points en autant de journées. Un premier bilan décevant pour des Aiglons qui ambitionnent de s’installer durablement sur le podium de la Ligue 1.          En 2019, l’OGC Nice avait été racheté par le Britannique Jim Ratcliffe, à la tête d’Ineos, un groupe britannique spécialisé dans les produits chimiques, implanté au plus haut niveau en sport (cyclisme, formule 1, voile, etc.). Deux ans plus tard, le projet du milliardaire prenait de l’épaisseur sur la Côte d’Azur : dans la foulée d’un titre de champion de L1 remporté avec Lille, qui l’avait hissé au rang d’entraîneur français le plus courtisé, Christophe Galtier refusait les avances de l’Olympique lyonnais pour rejoindre le club niçois.                           Lire aussi :  Football : à Nice, le projet Ineos prend forme sous la houlette de Christophe Galtier                 La saison qui a suivi avait bien commencé, mais s’était mal terminée (cinquième place au classement alors que le club était sur le podium à la mi-parcours, sans compter une défaite en finale de la Coupe de France) dans une ambiance conflictuelle entre l’entraîneur et le directeur du football, Julien Fournier. A l’été 2022, M. Ratcliffe décide d’entamer une nouvelle ère. M. Fournier en fait les frais tandis que M. Galtier, déjà parti au PSG, est remplacé sur le banc des Aiglons par le Suisse Lucien Favre.               Ce coach expérimenté au niveau européen (passé par le Borussia Dortmund et le Borussia Mönchengladbach en Allemagne) avait laissé un bon souvenir de son premier passage sur la Côte d’Azur entre 2016 et 2018, autant sur le plan du jeu que des résultats (une troisième place en championnat à l’issue de la saison 2016-2017).          Mais, selon Nice-Matin et L’Equipe, les mauvais résultats au début de son deuxième mandat auraient déjà fragilisé Lucien Favre aux yeux de la direction, la presse évoquant même le nom de l’Argentin Mauricio Pochettino comme possible successeur. « On ne va pas changer de coach au bout de huit journées », a rétorqué le président du club, Jean-Pierre Rivère.          Au mercato, des « achats de dernière minute »          Au cours de la période estivale des transferts, de jeunes joueurs prometteurs ont signé à Nice – le défenseur italien Mattia Viti, le milieu français Sofiane Diop ou encore le gardien polonais Marcin Bulka, dont l’option d’achat a été levée auprès du PSG –, sans parler de l’attaquant Gaëtan Laborde (15 buts marqués en L1 en 2021-2022), qui a endossé le maillot rouge et noir dans le cadre d’un échange avec Rennes incluant Amine Gouiri.            Il vous reste 55.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/01/ligue-1-les-aiglons-de-l-ogc-nice-volent-dans-une-zone-de-turbulences_6144005_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: les Aiglons de l\u2019OGC Nice volent dans une zone de turbulences","dateCreated":"2022-10-01T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-01T16:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Ligue 1","Football","Sport"],"description":"Entre r\u00e9sultats d\u00e9cevants et incidents en tribune, le club azur\u00e9en, qui doit affronter le PSG, samedi 1er\u00a0octobre, vit un d\u00e9but d\u2019exercice 2022-2023 d\u00e9licat.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/04/167/0/5089/2544/1342/671/60/0/c0178e8_5b970f657cc34bc1b0b7a19d187d6a5f-5b970f657cc34bc1b0b7a19d187d6a5f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-16">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Pour faire face à la hausse du coût du gaz et de l’électricité et contribuer aux efforts de sobriété, musées, châteaux, cinémas, théâtres et salles de concerts essaient de réduire leur consommation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Scènes             Le secteur culturel tente d’adapter son fonctionnement à la crise énergétique      Pour faire face à la hausse du coût du gaz et de l’électricité et contribuer aux efforts de sobriété, musées, châteaux, cinémas, théâtres et salles de concerts essaient de réduire leur consommation.          Par Service culture         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 07h24    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  ADRIA FRUITOS               Depuis vendredi 23 septembre, la tour Eiffel cesse de scintiller à 23 h 45, au lieu de 1 heure du matin. La décision, qui a valeur de symbole, entre dans le plan de sobriété énergétique annoncé par la maire socialiste (PS) de Paris, Anne Hidalgo, visant à réduire la facture de la ville de 10 % cet hiver, et qui concerne aussi de nombreux bâtiments patrimoniaux. Au Louvre, depuis le 16 septembre, la pyramide s’éteint à 23 heures et la façade du château de Versailles à 22 heures. Dans une circulaire du 25 juillet, la première ministre, Elisabeth Borne, appelait toutes les administrations à « engager sans délai des mesures d’ampleur visant à réduire la consommation d’énergie ».          Avec ses bâtiments souvent spacieux, qui accueillent du public parfois sept jours sur sept et jusque tard dans la nuit, le secteur de la culture, déjà fragilisé par la crise sanitaire, a vu la charge de sa consommation énergétique augmenter de manière inquiétante depuis que la guerre russo-ukrainienne a fait monter en flèche le coût du gaz et de l’électricité.               La décision de la municipalité Europe Ecologie-Les Verts (EELV) de Strasbourg de fermer les musées de la ville deux jours par semaine, en plus d’une fermeture entre 13 heures et 14 heures, a suscité de vives critiques. Lors de sa présentation du budget 2023 pour la culture, le 26 septembre, la ministre Rima Abdul-Malak s’est dite opposée à cette solution. « La sobriété ne passe pas par “moins de culture” mais par une adaptation au cas par cas tout en restant au service du public », défend-on Rue de Valois. Un credo que fait sienne la maire (PS) de Lille, Martine Aubry, qui refuse les fermetures préférant baisser la température à 18 °C dans les établissements publics (pour une réduction attendue de la consommation électrique de 7 %).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En fermant ses musées deux jours par semaine, la ville de Strasbourg semble acter l’impossibilité de les rendre populaires »                 Ce sera également « au cas par cas » que sera répartie la nouvelle enveloppe de 56 millions d’euros prévue pour aider les lieux subventionnés à faire face à la crise énergétique cet hiver.  « Il ne s’agit pas d’une compensation automatique générale mais d’un soutien partiel. Il sera attribué suivant l’état de la trésorerie des établissements et la nature plus ou moins énergivore de leurs bâtiments », précise le ministère. Pour le moyen et le long terme, il dispose d’une ligne budgétaire de 663 millions d’euros pour des travaux d’investissement, qui iront en priorité à l’isolation thermique et à l’amélioration énergétique des bâtiments, a précisé la ministre, citant l’exemple du Musée d’Orsay, qui, après avoir équipé ses espaces en LED, a économisé un tiers de sa consommation électrique en trois ans.        Il vous reste 81.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/01/le-secteur-culturel-tente-d-adapter-son-fonctionnement-a-la-crise-energetique_6143924_3246.html"},"headline":"Le secteur culturel tente d\u2019adapter son fonctionnement \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-10-01T05:45:14+02:00","datePublished":"2022-10-01T05:45:14+02:00","dateModified":"2022-10-01T07:24:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Culture","Sc\u00e8nes","Musiques","Arts"],"description":"Pour faire face \u00e0 la hausse du co\u00fbt du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et contribuer aux efforts de sobri\u00e9t\u00e9, mus\u00e9es, ch\u00e2teaux, cin\u00e9mas, th\u00e9\u00e2tres et salles de concerts essaient de r\u00e9duire leur consommation.","author":[{"@type":"Person","name":"Service culture"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/525/0/4630/2315/1342/671/60/0/65e8776_1664599038989-culture-adria-fruitos.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-17">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La fusion d’Artémis Domaines avec Maisons & Domaines Henriot, dans le cadre de cette opération, illustre l’intérêt des grandes fortunes comme Bernard Arnault, François Pinault ou Martin Bouygues pour le vignoble bourguignon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Entreprises             La famille Pinault s’empare de la maison bourguignonne Bouchard Père & Fils      La fusion d’Artémis Domaines avec Maisons & Domaines Henriot, dans le cadre de cette opération, illustre l’intérêt des grandes fortunes comme Bernard Arnault, François Pinault ou Martin Bouygues pour le vignoble bourguignon.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 10h38, mis à jour à 11h51    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Site de la maison Bouchard Père & Fils à Savigny-Les-Beaune (Côte-d’Or), le 3 novembre 2020.  JEFF PACHOUD / AFP               L’actuel directeur général de la maison Bouchard Père & Fils, Thomas Seiter, va prendre la présidence d’une autre célèbre maison beaunoise, Louis Jadot. A peine l’information a-t-elle été officialisée, mardi 27 septembre, qu’un vent de rumeurs s’est amplifié dans le vignoble bourguignon. Bouchard Père & Fils s’apprêterait à changer de main, murmuraient les gens bien informés. Et chacun de s’interroger : qui allait remporter les folles enchères ? François Pinault ou Bernard Arnault ? Les deux hommes d’affaires, habitués à croiser le fer sur tous les terrains, y compris vinicoles, sont déjà tout à la fois voisins et rivaux en Bourgogne. Finalement, la famille Pinault a remporté la mise.          Un communiqué, publié vendredi 30 septembre, détaille l’opération sans dévoiler le montant de la transaction. En fait, la branche vignobles du groupe Artémis de la famille Pinault, baptisée Artémis Domaines, fusionne avec Maisons & Domaines Henriot, propriétaire des champagnes du même nom mais surtout de Bouchard Père & Fils. « La famille Henriot possédera 25 % du capital du nouvel ensemble », précise Gilles de Larouzière Henriot, actuel PDG de Maisons & Domaines Henriot. Il sera nommé président du conseil de surveillance de l’entité fusionnée, qui gardera tout à la fois son nom d’Artémis Domaines et son directeur général, Frédéric Engerer.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Bourgogne valorise ses trésors cachés                 Pour comprendre l’intérêt de l’opération pour la famille Pinault, il faut ouvrir les portes de Bouchard Père & Fils. Maison de négoce installée dans le prestigieux château de Beaune (Côte-d’Or), adossé aux remparts de la ville, elle est surtout propriétaire du plus grand vignoble bourguignon. Elle s’enorgueillit de posséder 130 hectares de vigne, dont 12 hectares de grands crus et 74 hectares de premiers crus. A l’exemple de la très réputée Vigne de l’Enfant Jésus, parcelle de 3,92 hectares située au cœur de l’appellation Beaune-Grèves.          « Des fleurons qui échappent à la viticulture familiale »          La « Grande Maison », comme l’appellent les Beaunois, dont le fil de l’histoire remonte à 1731, avait été rachetée en 1995 par la famille champenoise Henriot. La famille Pinault trouve également dans la corbeille de mariée le domaine William Fèvre, plus important exploitant de grands crus à Chablis, dans l’Yonne, et le domaine Beaux Frères, dans l’Etat de l’Oregon, aux Etats-Unis. Elle conforte ainsi ses positions en Bourgogne, où elle possède déjà le Clos de Tart, à Morey-Saint-Denis (Côte-d’Or).               Elle n’avait pas hésité à débourser 250 millions d’euros en 2017 pour s’offrir cette perle rare mitoyenne du Clos des Lambrays, détenu par Bernard Arnault. Artémis Domaines possède encore le domaine d’Eugénie, situé à Vosne-Romanée (Côte-d’Or). Cette opération est un nouvel exemple de la soif des grandes fortunes pour le vignoble bourguignon. On pourrait également citer l’acquisition, en 2018, par Martin Bouygues, associé à son frère, du domaine Henri Rebourseau, situé à Gevrey-Chambertin (Côte-d’Or).        Il vous reste 26.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/01/la-famille-pinault-s-empare-de-la-maison-bourguignonne-bouchard-pere-fils_6143966_3234.html"},"headline":"La famille Pinault s\u2019empare de la maison bourguignonne Bouchard P\u00e8re &\u00a0Fils","dateCreated":"2022-10-01T10:38:18+02:00","datePublished":"2022-10-01T10:38:18+02:00","dateModified":"2022-10-01T11:51:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"La fusion d\u2019Art\u00e9mis Domaines avec Maisons &\u00a0Domaines Henriot, dans le cadre de cette op\u00e9ration, illustre l\u2019int\u00e9r\u00eat des grandes fortunes comme Bernard Arnault, Fran\u00e7ois Pinault ou Martin Bouygues pour le vignoble bourguignon.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/1004/0/6000/3000/1342/671/60/0/536ef9b_1664612007353-000-8um9w2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-18">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Alors que la campagne de vaccination contre la maladie est relancée, de nouvelles études sont brandies sans rigueur par les antivax sur les réseaux sociaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        Vérification             Vaccins contre le Covid-19 : une nouvelle vague d’intox      Alors que la campagne de vaccination contre la maladie est relancée, de nouvelles études sont brandies sans rigueur par les antivax sur les réseaux sociaux.          Par Les Décodeurs         Publié hier à 15h16, mis à jour hier à 19h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La campagne de rappel contre le Covid-19 avec les nouveaux vaccins adaptés à Omicron doit démarrer lundi 3 octobre, tandis que les infections repartent à la hausse en ce début d’automne. Si l’épidémie due au SARS-CoV-2 ne fait plus les gros titres de la presse, les discours antivax restent présents sur les réseaux sociaux. Récemment, deux « études » ont été reprises pour critiquer l’efficacité de la vaccination avec des procédés désormais bien connus de manipulation.            Des vaccins qui augmenteraient les infections ? Un exemple de « cherry picking »            « Booommm ! Ça va faire mal à certains cet automne, hiver, printemps… Rendez-vous en mars-avril 2023. 😭 ou 🤣 La vaccination augmente le risque d’infection de 44 %, selon une étude d’Oxford. » Dans un tweet, Denis Agret, médecin opposé à la politique vaccinale, s’est félicité mercredi 28 septembre qu’une étude présente les vaccins comme incapables de protéger du Covid-19, voire comme augmentant le risque de l’attraper.              Pourquoi c’est trompeur            Le docteur Agret cite une publication de The Daily Sceptic, site complotiste né dans le prolongement de la crise sanitaire. Ce texte s’appuie sur un article de l’université d’Oxford au sujet de l’efficacité des vaccins sur la population britannique, qui conclut que, chez les personnes en poids de forme de 14 ans et plus, pour chaque non-vacciné qui attrape le Covid-19 on compte l’équivalent de 1,44 personne ayant reçu deux doses de vaccin qui tombe malade, ce qui montrerait un effet négatif du vaccin.                 Il s’agit d’un procédé de démonstration connu comme la méthode du « cherry picking » (expression anglaise qui signifie littéralement « cueillette de cerises »), qui consiste à sélectionner uniquement les données allant dans le sens de ses assertions, et à ignorer celles qui les contredisent.            En l’occurrence, ce chiffre est authentique, mais les auteurs de l’étude précisent qu’il est contraire aux observations de l’Office national des statistiques. « Ce résultat pourrait être fallacieux », alertent-ils en effet, en raison de manques dans les données (les éventuels différences de comportement en matière de santé, inégalité d’accès aux tests, asymptomatiques non repérés, qui ne sont ainsi pas intégrés dans les chiffres, etc.). Fragile, ce chiffre baisse de 1,44 pour les vaccinés à double dose à 0,56 pour ceux qui ont fait un rappel vaccinal.            Depuis 2021, on sait que les vaccins ne protègent pas autant que souhaité face à la contamination, et que leur effet diminue dans le temps. Leur utilité est toutefois évidente sur la létalité du virus. Pour chaque personne non vaccinée qui meurt, seul 0,04 vacciné en poids de forme meurt aussi : c’est vingt-cinq fois moins. « Cette vaste étude sur une cohorte apporte la preuve que l’efficacité des vaccins contre les conséquences graves du Covid-19 est élevée », en déduisent les auteurs – conclusion que se gardent de citer The Daily Sceptic et ceux qui le relaient.            « 98 fois pires que le virus » : une méthode discutable et une titraille trompeuse            « Des scientifiques de Harvard et de Johns-Hopkins ont découvert que les vaccins contre le virus Covid-19 étaient 98 fois pires que le virus. » C’est sous ce titre que le site des DéQodeurs, une des premières communautés QAnon de France, critique une nouvelle fois les vaccins contre le Covid-19, le 23 septembre, en se contentant de traduire le résumé de l’étude, qui avait été mise en lumière une semaine plus tôt par le site d’extrême droite américain The Gateway Pundit.                Pourquoi ce chiffre n’est pas sérieux            Ce titre alarmiste déforme les affirmations de l’étude, qui ne porte pas sur la vaccination contre le Covid-19 en général, mais spécifiquement sur les effets de la troisième dose (ou « booster ») sur les jeunes adultes. « En omettant les termes “boosters” et “jeunes adultes”, l’article [du Gateway Pundit] laissait entendre que les vaccins contre le Covid-19 étaient globalement nocifs alors qu’en réalité nos recherches sont spécifiquement axées sur les 18-29 ans, confirme l’une des coautrices de l’article, Allison Krug, interrogée par Health Feed Back, site anglophone de vérification des rumeurs médicales. Nous ne voulons pas que la déformation de nos travaux laisse entendre que les personnes à risque en raison de leur état de santé ou de leur âge devraient éviter la vaccination. »                L’étude affirme très précisément que « pour chaque hospitalisation due au Covid-19 évitée chez les jeunes adultes précédemment non infectés, nous prévoyons 18 à 98 effets indésirables graves » causés par la troisième dose. Par ailleurs, cette fourchette, qui est très large, est elle-même sujette à débat. En effet, les auteurs ont opté pour un mode de calcul acrobatique : ils comparent un seul effet négatif, l’hospitalisation (comptabilisée de manière stricte par les pouvoirs publics américains), à « des effets secondaires graves » qui, d’une part, sont autodéclarés (donc sans lien établi avec la vaccination) et, d’autre part, peuvent se cumuler pour une même personne (ce qui fait gonfler les chiffres).            Il faut en outre noter que l’étude en question, réalisée par une équipe de recherche qui était déjà à l’origine, en février 2022, d’un article contre les restrictions sanitaires, n’a pas encore été validée par des pairs scientifiques.                 Les Décodeurs           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 3 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/30/vaccins-contre-le-covid-19-une-nouvelle-vague-d-etudes-trompeuses_6143859_4355770.html"},"headline":"Vaccins contre le Covid-19\u00a0: une nouvelle vague d\u2019intox","dateCreated":"2022-09-30T15:16:07+02:00","datePublished":"2022-09-30T15:16:07+02:00","dateModified":"2022-09-30T19:54:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19","Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"description":"Alors que la campagne de vaccination contre la maladie est relanc\u00e9e, de nouvelles \u00e9tudes sont brandies sans rigueur par les antivax sur les r\u00e9seaux sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Les D\u00e9codeurs"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/161/0/1931/965/1342/671/60/0/7200a5b_7d2b06a7959743e58e6d6656fe63985d-7d2b06a7959743e58e6d6656fe63985d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

        
  
