<FILE-date="2022/10/01/19">

<article-nb="2022/10/01/19-1">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La reprise de Lyman, utilisée par l’armée russe comme base logistique pour ses opérations militaires dans le nord de la région de Donetsk, constituerait une victoire importante depuis le début de la contre-offensive ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    L’armée russe dit « s’être retirée » de Lyman, dans l’est de l’Ukraine         Les forces de Kiev entrent dans Lyman, selon le ministère de la défense ukrainien         Des civils retrouvés tués par balle dans leur voiture, selon un responsable ukrainien                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :   ZOHRA BENSEMRA / REUTERS          La Russie a sans surprise utilisé son veto, vendredi 30 septembre, pour empêcher l’adoption d’une résolution du Conseil de sécurité de l’ONU condamnant ses annexions des régions ukrainiennes de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. En dehors du veto russe, la résolution a recueilli dix voix en sa faveur et quatre pays se sont abstenus : la Chine, l’Inde, le Brésil et le Gabon. Le texte va désormais être soumis à l’Assemblée générale où tous les Etats membres sont représentés.Vladimir Poutine avait entériné vendredi après-midi l’annexion de ces quatre territoires. « Les gens ont fait leur choix, un choix qui ne laisse aucun doute quant à leur volonté », a déclaré le président russe avant de se lancer dans un long réquisitoire contre l’Occident. Signe d’une certaine désorganisation, le porte-parole du Kremlin a annoncé devoir « clarifier » si la Russie annexait la totalité des régions ukrainiennes de Kherson et de Zaporijia, ou uniquement les parties qu’elle occupe effectivement.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est félicité, vendredi, dans son allocution quotidienne des « résultats significatifs » de la contre-offensive ukrainienne dans l’est du pays, au moment où la ville stratégique de Lyman, contrôlée par les Russes, est sur le point d’être encerclée par les troupes de Kiev. De son côté, un haut responsable séparatiste prorusse, Denis Pouchiline, a qualifié la situation de « difficile ». « Les gars tiennent à bout de forces », a-t-il affirmé à un média local cité par les agences russes.Alors que M. Poutine n’hésite pas à brandir la menace nucléaire, le président américain, Joe Biden, a affirmé, vendredi, lors d’un discours à la Maison Blanche, que « les Etats-Unis et leurs alliés ne se laisser[aient] pas intimider », promettant que l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) défendrait « chaque centimètre de [son] territoire ».Un bombardement a tué au moins trente civils, vendredi, à Zaporijia ; Volodymyr Zelensky a accusé les « terroristes » russes. Un convoi de civils a été attaqué, vendredi. Un missile a laissé un cratère sur le grand marché automobile d’Orekhovo.Le Congrès américain a voté une nouvelle tranche d’aide de 12,3 milliards d’euros à destination de l’Ukraine, dont 3,7 milliards d’euros d’équipements militaires, portant l’enveloppe américaine à 65 milliards d’euros depuis le début de l’invasion russe.De son côté, la Banque mondiale a annoncé, vendredi, accorder 530 millions de dollars (540 millions d’euros) supplémentaires de soutien à l’Ukraine afin de lui permettre de « faire face aux besoins urgents engendrés par l’invasion russe ».Les pays membres de l’Union européenne s’accordent sur certaines mesures d’urgence pour réduire les factures d’énergie. Les Vingt-Sept ont validé la récupération d’une partie des superprofits des producteurs d’énergie pour les redistribuer aux consommateurs et ont décidé d’imposer une réduction de la demande d’électricité aux heures de pointe.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Svyatogirsk, près du front de Lyman, l’engagement des forces de police ukrainiennes auprès de l’armée         Enquête. En Russie, l’exode des opposants à la guerre         Décryptages. En Russie, les milieux d’affaires français pris entre deux feux         Factuel. Washington annonce de nouvelles livraisons d’armes à Kiev         Reportage. Des députés français en Ukraine pour « témoigner de ce qui se passe là-bas »         Décryptages. Qui sont ces pèlerins juifs qui défient la guerre comme la pandémie ?         Factuel. La Finlande ferme sa frontière aux Russes         Tribune. « La guerre de Poutine contre l’Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, encore plus dangereuse »         Editorial. Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre                          L’armée russe dit « s’être retirée » de Lyman, dans l’est de l’Ukraine         Les forces de Kiev entrent dans Lyman, selon le ministère de la défense ukrainien         Des civils retrouvés tués par balle dans leur voiture, selon un responsable ukrainien                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-01T16:51:34+00:00","coverageEndTime":"2022-10-02T04:51:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la ville strat\u00e9gique de Lyman, Ramza...","description":"La reprise de Lyman, utilis\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe comme base logistique pour ses op\u00e9rations militaires dans le nord de la r\u00e9gion de Donetsk, constituerait une victoire importante depuis le d\u00e9but de la contre-offensive ukrainienne.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’armée russe s’est retirée de la ville stratégique de Lyman, Ramzan Kadyrov appelle Moscou à utiliser « des armes nucléaires de faible puissance »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La reprise de Lyman, utilis\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe comme base logistique pour ses op\u00e9rations militaires dans le nord de la r\u00e9gion de Donetsk, constituerait une victoire importante depuis le d\u00e9but de la contre-offensive ukrainienne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/0/0/3500/2384/1342/914/3/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-10-01T16:51:34+00:00"
,"endDate":"2022-10-02T04:51:34+00:00"
  Le gazoduc Nord Stream 2, qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, a cess\u00e9 de fuir sous la mer Baltique, a fait savoir samedi \u00e0 l\u2019AFP Ulrich Lissek, porte-parole de l\u2019entreprise du m\u00eame nom. \u00ab\u00a0La pression de l\u2019eau a plus ou moins ferm\u00e9 le gazoduc, de sorte que le gaz qui est \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur ne peut pas sortir, a soulign\u00e9 M. Lissek.\u00a0La conclusion est qu\u2019il y a encore du gaz dans le gazoduc.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream 2 ne fuit plus ","dateModified":"2022-10-01T16:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T15:34:21+00:00","articleBody":"     Le dirigeant de la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, Ramzan Kadyrov, a appel\u00e9 samedi l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb en Ukraine, o\u00f9 les troupes de Moscou sont en difficult\u00e9 dans certaines r\u00e9gions. \u00ab\u00a0A mon avis, des mesures plus drastiques doivent \u00eatre prises, jusqu\u2019\u00e0 la d\u00e9claration de la loi martiale dans les zones frontali\u00e8res\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kadyrov dans un message post\u00e9 sur Telegram, dans lequel il condamne \u00ab\u00a0le n\u00e9potisme\u00a0\u00bb au sein de l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov\u00a0appelle \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-01T15:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T15:32:32+00:00","articleBody":"                     Des sacs contenant les corps de civils tu\u00e9s pr\u00e8s de Koupiansk sont rassembl\u00e9s, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 1er\u00a0octobre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/ff60197_1664638134636-2022-10-01t145548z-521231304-rc2esw9sg58o-rtrmadp-3-ukraine-crisis-convoy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la ville strat\u00e9gique de Lyman, Ramza...","dateModified":"2022-10-01T15:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T15:28:48+00:00","articleBody":"     Au moins vingt-quatre civils, dont une dizaine d\u2019enfants, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s tu\u00e9s par balle dans leur voiture dans le nord-est de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de Koupiansk, a annonc\u00e9 samedi le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov. Il avait dans un premier temps parl\u00e9 d\u2019au moins vingt morts.          \u00ab\u00a0Un convoi de voitures avec des civils abattus \u00e0 bord a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Telegram. Selon un d\u00e9compte pr\u00e9liminaire qu\u2019il a communiqu\u00e9, \u00ab\u00a0vingt-quatre personnes dont une femme enceinte et treize enfants\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. \u00ab\u00a0Les occupants [russes] ont attaqu\u00e9 ces civils qui tentaient d\u2019\u00e9chapper aux bombardements\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils ont tir\u00e9 \u00e0 bout portant\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon M. Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, o\u00f9 les corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, \u00ab\u00a0des policiers et des experts se sont rendus sur place\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une enqu\u00eate est en cours\u00a0\u00bb. Selon le parquet r\u00e9gional, sept voitures conduites par des civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es. \u00ab\u00a0Deux voitures ont br\u00fbl\u00e9 compl\u00e8tement, il y avait des enfants avec leurs parents\u00a0: ils ont br\u00fbl\u00e9 vifs\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Pour le chef du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien, Vassil Maliouk, \u00ab\u00a0les [Russes] sont vaincus sur le champ de bataille et en d\u00e9sespoir de cause r\u00e9pondent en tuant des civils\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais ils n\u2019\u00e9chapperont pas \u00e0 la punition. Nous trouverons tout le monde et les ferons r\u00e9pondre des atrocit\u00e9s commises\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv donne plus d\u2019informations sur les civils retrouv\u00e9s morts pr\u00e8s d...","dateModified":"2022-10-01T15:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T14:07:57+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0s\u2019\u00eatre retir\u00e9e\u00a0\u00bb de la ville de Lyman, un important n\u0153ud ferroviaire de l\u2019est de l\u2019Ukraine, que les soldats ukrainiens avaient d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0encercler\u00a0\u00bb ces derni\u00e8res heures.          \u00ab\u00a0Menac\u00e9es de se faire encercler, les troupes alli\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es de Lyman vers des lignes plus favorables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Plus t\u00f4t, les Ukrainiens avaient, eux, affirm\u00e9 \u00ab\u00a0entrer\u00a0\u00bb dans Lyman, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Donetsk, annex\u00e9e vendredi par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit \u00ab\u00a0s\u2019\u00eatre retir\u00e9e\u00a0\u00bb de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-01T14:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T13:57:35+00:00","articleBody":"     L\u2019annexion ill\u00e9gale des territoires des r\u00e9gions administratives de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson, proclam\u00e9e vendredi par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, rend \u00ab\u00a0beaucoup plus difficile, impossible, presque, la fin de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision espagnole RTVE.          \u00ab\u00a0La Russie est en train de perdre\u00a0\u00bb la guerre, \u00ab\u00a0elle l\u2019a perdue en termes moraux et politiques\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine n\u2019a pas encore gagn\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il analys\u00e9 un peu plus tard lors d\u2019un forum \u00e0 La Toja, en Galice (nord-est de l\u2019Espagne), o\u00f9 il a d\u00e9fendu les sanctions europ\u00e9ennes inflig\u00e9es \u00e0 Moscou et l\u2019aide militaire fournie \u00e0 Kiev. M.\u00a0Borrell a appel\u00e9 \u00e0 pers\u00e9v\u00e9rer dans cette direction.          \u00ab\u00a0Il faut faire mieux que \u00e7a\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0faire prendre conscience au monde des raisons et des cons\u00e9quences de cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9, rappelant que le Br\u00e9sil et l\u2019Inde s\u2019\u00e9taient abstenus de condamner les annexions russes au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Selon Josep Borrell, les Europ\u00e9ens ont construit \u00ab\u00a0un jardin\u00a0\u00bb qui est \u00ab\u00a0entour\u00e9 par la jungle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si nous ne voulons pas que la jungle envahisse le jardin (\u2026) il va falloir nous impliquer\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu, appelant \u00e0 l\u2019Europe \u00e0 notamment renforcer son arsenal militaire. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un caprice (\u2026), c\u2019est n\u00e9cessaire, indispensable pour sa survie\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les annexions russes rendent \u00ab\u00a0beaucoup plus difficile\u00a0\u00bb la fin de la guerre, selon Josep Borrell","dateModified":"2022-10-01T14:13:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T13:32:14+00:00","articleBody":"                     Image fournie par les autorit\u00e9s ukrainiennes du convoi civil qui, selon le service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Etat ukrainien, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un bombardement des troupes russes, entre la ville occup\u00e9e de Svatove, dans la r\u00e9gion de Louhansk, et la ville de Koupiansk tenue par les Ukrainiens, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Photo publi\u00e9e le 1er\u00a0octobre 2022. SECURITY SERVICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/fd99ee7_1664631084408-2022-10-01t130948z-1870585809-rc2csw9rta7q-rtrmadp-3-ukraine-crisis-convoy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la ville strat\u00e9gique de Lyman, Ramza...","dateModified":"2022-10-01T13:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T13:31:55+00:00","articleBody":"     Les soldats ukrainiens sont \u00ab\u00a0entr\u00e9s\u00a0\u00bb samedi dans la ville de Lyman, un important n\u0153ud ferroviaire dans l\u2019est de l\u2019Ukraine sous contr\u00f4le des troupes russes depuis la fin du mois de mai, a affirm\u00e9 sur Twitter le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.          Dans une vid\u00e9o d\u2019une minute qui accompagne le message, on aper\u00e7oit deux soldats ukrainiens agiter puis accrocher le drapeau national bleu clair et jaune \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019inscription \u00ab\u00a0Lyman\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville. \u00ab\u00a0Nous d\u00e9ployons notre drapeau national et le posons sur notre territoire. Lyman fera toujours partie de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, affirme l\u2019un des deux militaires, sourire aux l\u00e8vres.          Un peu plus t\u00f4t, l\u2019arm\u00e9e avait affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0encercl\u00e9\u00a0\u00bb plusieurs milliers de soldats russes dans cette ville de la r\u00e9gion de Donetsk, annex\u00e9e vendredi par la Russie. Selon un porte-parole de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019Est, Serhi Tcherevati, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine, \u00ab\u00a0environ 5\u00a0000, 5\u00a0500\u00a0Russes\u00a0\u00bb \u00e9taient retranch\u00e9s dans et autour de la ville ces derniers jours. \u00ab\u00a0Mais les derniers combats ont\u00a0[depuis]\u00a0r\u00e9duit leurs effectifs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces de Kiev entrent dans Lyman, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien","dateModified":"2022-10-01T14:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T13:21:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a condamn\u00e9 samedi la \u00ab\u00a0d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud), Ihor Mourachov, arr\u00eat\u00e9 vendredi par la Russie pour une raison encore inconnue.          Dans un communiqu\u00e9, \u00ab\u00a0le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res condamne dans les termes les plus forts la d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb de M. Mourachov, directeur de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, occup\u00e9e depuis le 4\u00a0mars par les troupes russes et vis\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises ces derniers mois par des bombardements dont Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement.          \u00ab\u00a0Ce crime est un nouvel acte de terrorisme d\u2019Etat de la part de la Russie et repr\u00e9sente une grave violation du droit international, a fustig\u00e9 la diplomatie ukrainienne. Nous appelons la communaut\u00e9 internationale, y compris l\u2019ONU, l\u2019AIEA et le G7 \u00e0 prendre \u00e9galement des mesures d\u00e9cisives \u00e0 cette fin.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev condamne la d\u00e9tention par la Russie du directeur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-10-01T13:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T12:34:58+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant du gaz russe Gazprom a totalement suspendu ses livraisons pour la journ\u00e9e de samedi \u00e0 Eni, en invoquant l\u2019\u00ab\u00a0impossibilit\u00e9 de transporter le gaz \u00e0 travers l\u2019Autriche\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le g\u00e9ant italien des hydrocarbures dans un communiqu\u00e9. Ce samedi, \u00ab\u00a0par cons\u00e9quent, les flux de gaz russe destin\u00e9s \u00e0 Eni \u00e0 travers le point d\u2019entr\u00e9e de Tarvisio seront nuls\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les exportations de gaz russe vers l\u2019Europe sont en baisse constante depuis le d\u00e9but des sanctions contre la Russie. Dans la foul\u00e9e de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Eni avait annonc\u00e9 d\u00e9but mars c\u00e9der sa part de 50\u00a0% dans le gazoduc Blue Stream, qu\u2019il contr\u00f4le \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom suspend ses livraisons \u00e0 l\u2019Italien Eni \u00e0 cause d\u2019un \u00ab\u00a0probl\u00e8me\u00a0\u00bb en Autriche","dateModified":"2022-10-01T12:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T11:36:35+00:00","articleBody":"     Avec son discours du 30\u00a0septembre, le pr\u00e9sident russe a chang\u00e9 de r\u00e9cit, faisant du conflit, qu\u2019il a lui-m\u00eame d\u00e9clench\u00e9 en envahissant l\u2019Ukraine, une guerre de civilisations contre un Occident d\u00e9sign\u00e9 en \u00ab\u00a0ennemi\u00a0\u00bb. Il ferme ainsi toutes les portes du dialogue et de la diplomatie.          A lire l\u2019\u00e9ditorial du Monde\u00a0:             Lire aussi :   Poutine\u00a0: le choix du jusqu\u2019au-boutisme          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine a choisi d\u2019aller jusqu\u2019au bout","dateModified":"2022-10-01T11:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#673045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T11:34:20+00:00","articleBody":"     Au moins vingt civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s tu\u00e9s par balle dans leur voiture dans le nord-est de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de Koupiansk, a annonc\u00e9 samedi le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Un convoi de voitures avec des civils abattus \u00e0 bord a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert. Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, vingt personnes sont mortes dans ces voitures\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Telegram. Selon lui, \u00ab\u00a0les occupants [russes] ont attaqu\u00e9 ces civils qui tentaient d\u2019\u00e9chapper aux bombardements\u00a0\u00bb. M.\u00a0Synehoubov a qualifi\u00e9 l\u2019attaque de samedi de \u00ab\u00a0cruaut\u00e9 qui ne peut \u00eatre justifi\u00e9e\u00a0\u00bb.          Vendredi, une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-presse avait vu au moins onze corps de civils, tu\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, sur une route abandonn\u00e9e par les Russes lors de leur retrait de la r\u00e9gion la semaine derni\u00e8re. Le convoi de v\u00e9hicules que l\u2019AFP a vu vendredi se trouvait pr\u00e9cis\u00e9ment sur une route qui part du village de Kyrylivka, \u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 pris pour cible. Sur place, les cadavres \u00e9taient toujours l\u00e0, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de six v\u00e9hicules. Un minibus \u00e9tait enti\u00e8rement br\u00fbl\u00e9, quatre corps, dont l\u2019un semblant \u00eatre celui d\u2019un enfant, gisant sur les si\u00e8ges.          Le lieu o\u00f9 la dizaine de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s se trouve \u00e0 un endroit o\u00f9 des combats entre Ukrainiens et Russes ont eu lieu r\u00e9cemment, les forces de Kiev menant une contre-offensive d\u2019ampleur dans la r\u00e9gion. Face \u00e0 d\u2019importantes difficult\u00e9s militaires, les soldats russes se sont repli\u00e9s plus \u00e0 l\u2019est, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re Oskil, mais les Ukrainiens ont depuis r\u00e9ussi \u00e0 la franchir, marquant un succ\u00e8s de taille pour Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils retrouv\u00e9s tu\u00e9s par balle dans leur voiture, selon un responsable ukrainien","dateModified":"2022-10-01T13:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T10:25:42+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, samedi, avoir \u00ab\u00a0encercl\u00e9\u00a0\u00bb plusieurs milliers de soldats russes dans la ville de Lyman, un important n\u0153ud ferroviaire dans l\u2019est de l\u2019Ukraine sous contr\u00f4le des troupes de Moscou depuis la fin du mois de mai. \u00ab\u00a0Les forces russes sont encercl\u00e9es \u00e0 Lyman\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne un porte-parole de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019Est, Serhi Tcherevati, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine. Selon lui, \u00ab\u00a0environ 5\u00a0000, 5\u00a0500\u00a0Russes\u00a0\u00bb \u00e9taient retranch\u00e9s dans et autour de la ville ces derniers jours. \u00ab\u00a0Mais les derniers combats ont [depuis] r\u00e9duit leurs effectifs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion voisine de Louhansk, les soldats russes pr\u00e9sents \u00ab\u00a0dans le chaudron\u00a0\u00bb de Lyman \u00ab\u00a0ont trois options\u00a0: s\u2019enfuir, mourir tous ensemble ou se rendre\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. M.\u00a0Tcherevati a par ailleurs ajout\u00e9 que les troupes de Kiev avaient repris cinq villages autour de Lyman, accentuant la pression grandissante sur les soldats russes qui s\u2019y trouvent d\u00e9sormais pi\u00e9g\u00e9s.          Ces annonces interviennent au lendemain de l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes \u00e0 la Russie par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, un rattachement largement condamn\u00e9 par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux. Vendredi, un haut responsable s\u00e9paratiste prorusse avait comment\u00e9 que les Russes qui combattaient \u00e0 Lyman\u00a0\u00e9taient \u00ab\u00a0\u00e0 bout de forces\u00a0\u00bb en faisant face \u00e0 une situation jug\u00e9e \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb. Depuis plusieurs semaines, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a r\u00e9alis\u00e9 d\u2019importants gains territoriaux dans la r\u00e9gion de Kharkiv, au nord-ouest de celle de Donetsk, o\u00f9 se trouve Lyman. Mais les Ukrainiens tentent \u00e9galement de progresser dans la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 les Russes r\u00e9sistent tant bien que mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir \u00ab\u00a0encercl\u00e9\u00a0\u00bb plusieurs milliers de soldats russes autour de la ville...","dateModified":"2022-10-01T14:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T10:03:16+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/b7339d6_1664618538814-inter-3922-ukraine-1octobre-web-350-pas-georef.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte de la situation en Ukraine samedi 1er\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-01T10:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T08:53:18+00:00","articleBody":"     Le directeur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e en territoire ukrainien mais occup\u00e9e par des troupes russes, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par une patrouille russe, a d\u00e9clar\u00e9, samedi 1er\u00a0octobre, l\u2019entreprise publique charg\u00e9e de l\u2019exploitation du site Energoatom.          Ihor Mourachov a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par les forces russes alors qu\u2019il se rendait \u00e0 Enerhodar, la ville satellite de la centrale, vendredi vers 16\u00a0heures (15\u00a0heures, heure fran\u00e7aise), a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident du groupe, Petro Kotine, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 sorti de la voiture, on lui a band\u00e9 les yeux et il a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 en voiture pour une destination inconnue\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur la messagerie Telegram, ajoutant n\u2019avoir dans l\u2019imm\u00e9diat aucune information sur son sort.          Cela s\u2019est produit quelques heures seulement apr\u00e8s que M.\u00a0Poutine, dans une escalade brutale de sa guerre, a sign\u00e9 des trait\u00e9s visant \u00e0 absorber le territoire ukrainien, contr\u00f4l\u00e9 par Moscou, dans la Russie.          La plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, une installation actuellement occup\u00e9e par les troupes russes et situ\u00e9e dans une r\u00e9gion de l\u2019Ukraine que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a entrepris d\u2019annexer ill\u00e9galement, est devenue l\u2019un des enjeux-cl\u00e9s du conflit en Ukraine, Kiev et Moscou s\u2019accusant mutuellement de bombarder le site au risque de d\u00e9clencher une catastrophe nucl\u00e9aire.          Ihor Mourachov \u00ab\u00a0assume la responsabilit\u00e9 exclusive de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire et radioactive\u00a0\u00bb du site et son arrestation \u00ab\u00a0compromet la s\u00fbret\u00e9 des activit\u00e9s de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine et d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Petro Kotine. Il a appel\u00e9 les troupes russes \u00e0 \u00ab\u00a0cesser imm\u00e9diatement les actes de terrorisme nucl\u00e9aire visant la direction et le personnel\u00a0\u00bb du site et \u00e0 rel\u00e2cher M.\u00a0Mourachov.          Moscou n\u2019a pas reconnu dans l\u2019imm\u00e9diat avoir arr\u00eat\u00e9 le directeur de la centrale, selon Associated Press (AP). L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), qui a du personnel sur le site de la centrale, n\u2019a pas non plus reconnu dans l\u2019imm\u00e9diat la d\u00e9claration d\u2019Energoatom concernant la capture de M.\u00a0Mourachov, pr\u00e9cise encore AP.          Des techniciens ukrainiens ont continu\u00e9 \u00e0 faire fonctionner la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia apr\u00e8s que les troupes russes s\u2019en sont empar\u00e9es. Le dernier r\u00e9acteur a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat, en septembre, dans un contexte de bombardements continus pr\u00e8s de l\u2019installation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia arr\u00eat\u00e9 par les Russes, rapporte l\u2019agence d\u2019Etat uk...","dateModified":"2022-10-01T13:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T08:37:14+00:00","articleBody":"     Le directeur de la compagnie Moldovagaz, Vadim Ceban, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, que le g\u00e9ant public russe a r\u00e9duit de 30\u00a0% environ ses livraisons de gaz naturel \u00e0 la Moldavie.          Vendredi, le vice-premier ministre moldave, Andrei Sp\u00eenu, avait d\u00e9clar\u00e9 que Chisinau avait \u00e9t\u00e9 averti par Gazprom d\u2019une prochaine diminution de ses livraisons. Il a pr\u00e9cis\u00e9, samedi, que cette diminution \u00e9tait due \u00e0 des probl\u00e8mes techniques et que son pays allait demander \u00e0 Gazprom d\u2019augmenter ses livraisons. \u00ab\u00a0La raison de la r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement en gaz (\u2026) a \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9e trop tard par Gazprom\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, ajoutant que des probl\u00e8mes techniques ne pouvaient pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0une raison objective\u00a0\u00bb.          La Moldavie, a pr\u00e9cis\u00e9 le vice-premier ministre, peut compter sur environ 53,5\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz stock\u00e9s sous terre en Ukraine et en Roumanie, et elle pr\u00e9voit de r\u00e9duire ses besoins en gaz naturel en recourant au fioul pour alimenter certaines unit\u00e9s de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Vadim Ceban a pr\u00e9cis\u00e9 que Moldovagaz avait pay\u00e9, vendredi,\u00a023,9\u00a0millions de dollars (24,4\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 Gazprom pour couvrir le solde de la facture des livraisons de gaz de septembre.             Lire aussi :   Les Vingt-Sept accordent \u00e0\u00a0l\u2019Ukraine et\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0Moldavie le\u00a0statut de candidat \u00e0\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom a r\u00e9duit ses livraisons de gaz en Moldavie","dateModified":"2022-10-01T08:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T08:10:17+00:00","articleBody":"     Bien avant la ru\u00e9e vers les fronti\u00e8res, d\u00e9clench\u00e9e par la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, des dizaines de milliers de Russes issus de la classe moyenne ont fui leur pays, oppos\u00e9s au r\u00e9gime de Vladimir Poutine et \u00e0 la guerre qu\u2019il m\u00e8ne en Ukraine. Beaucoup \u00e9tablissent un parall\u00e8le avec l\u2019\u00e9migration massive du d\u00e9but du XX\u1d49\u00a0si\u00e8cle.             Lire aussi :     Cent ans apr\u00e8s la r\u00e9volution bolch\u00e9vique, le nouvel exode russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouvel exode russe","dateModified":"2022-10-01T08:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T08:02:21+00:00","articleBody":"     La Turquie \u00ab\u00a0rejette\u00a0\u00bb l\u2019annexion de nouveaux territoires ukrainiens par la Russie, comme elle a refus\u00e9 de reconna\u00eetre l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, a annonc\u00e9, samedi, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0La Turquie n\u2019a pas reconnu l\u2019annexion de la Crim\u00e9e lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gitime en\u00a02014 et a toujours exprim\u00e9 son ferme soutien \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, \u00e0 son ind\u00e9pendance et \u00e0 sa souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, insiste le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dans la nuit, apr\u00e8s la c\u00e9l\u00e9bration en grande pompe \u00e0 Moscou des annexions.           Conform\u00e9ment \u00e0 cette position, arr\u00eat\u00e9e depuis 2014, nous rejetons la d\u00e9cision russe d\u2019annexer les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kherson and Zaporijia. Cette d\u00e9cision, qui constitue une grave violation des principes du droit international, ne peut \u00eatre accept\u00e9e.           Le minist\u00e8re turc avait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9, la semaine derni\u00e8re, les r\u00e9f\u00e9rendums \u00ab\u00a0ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb conduits dans ces quatre r\u00e9gions. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, qui ne s\u2019est pas directement exprim\u00e9 sur le sujet, tente depuis le d\u00e9but du conflit de maintenir des relations avec Kiev et avec Moscou, et a offert sa m\u00e9diation pour ouvrir des pourparlers entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00e0 qui Ankara fournit des drones de combat. Mais apr\u00e8s avoir \u00e0 plusieurs reprises rencontr\u00e9 son homologue, Vladimir Poutine, et pass\u00e9 des accords notamment sur des livraisons de gaz, payables en partie en roubles, le pr\u00e9sident turc semble d\u00e9sormais prendre plus nettement ses distances, appelant \u00e0 la tribune des Nations unies \u00e0 une \u00ab\u00a0sortie digne pour tous\u00a0\u00bb de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie \u00ab\u00a0rejette\u00a0\u00bb les annexions russes en Ukraine","dateModified":"2022-10-01T08:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T07:31:05+00:00","articleBody":"                     Un pont d\u00e9truit pr\u00e8s du monast\u00e8re chr\u00e9tien orthodoxe de la grotte de Sviatohirsk, dans la ville de Sviatohirsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 30\u00a0septembre\u00a02022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Des habitants traversent le fleuve Donets pr\u00e8s d\u2019un pont d\u00e9truit \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, le 30\u00a0septembre\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Volodymyr Zelensky, aux c\u00f4t\u00e9s du premier ministre, Denys Chmyhal (\u00e0 droite) et du pr\u00e9sident du Conseil supr\u00eame de l\u2019Ukraine, tient une demande d\u2019\u00ab\u00a0adh\u00e9sion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, le 30\u00a0septembre\u00a02022. AP                 Pendant le discours d\u2019annexion de Vladimir Poutine, \u00e0 Louhansk, en Ukraine, le 30\u00a0septembre\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/f3ebd9d_1664609341176-126915.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la ville strat\u00e9gique de Lyman, Ramza...","dateModified":"2022-10-01T07:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T05:12:26+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019absorption des r\u00e9gions de Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia suscite un enthousiasme limit\u00e9, le pr\u00e9sident russe tente de remobiliser sa population et d\u2019\u00e9ventuels alli\u00e9s en attaquant un Occident \u00ab\u00a0totalitaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0parasite\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019annexion de nouvelles r\u00e9gions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment anti-occidental          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine c\u00e9l\u00e8bre l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions en Ukraine avec un discours antioccidental","dateModified":"2022-10-01T05:32:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T04:18:15+00:00","articleBody":"     La contre-offensive ukrainienne, lanc\u00e9e le 6\u00a0septembre, dans la r\u00e9gion de Kharkiv atteint d\u00e9sormais la province de Donetsk, dans le Donbass. L\u2019effondrement militaire russe, fulgurant autour d\u2019Izioum, est plus lent autour de Lyman, mais r\u00e9el.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est en train d\u2019encercler la ville. Des troupes russes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9vacu\u00e9 la poche de Lyman, tandis que d\u2019autres \u00e9taient, vendredi 30\u00a0septembre, en train de combattre pour trouver une porte de sortie. Les troupes de Kiev ne communiquent que tr\u00e8s peu d\u2019informations sur l\u2019\u00e9tat exact du front depuis le lancement des contre-offensives, le 29\u00a0ao\u00fbt. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est juste f\u00e9licit\u00e9, vendredi, de \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, alors que Moscou c\u00e9l\u00e9brait l\u2019annexion, consid\u00e9r\u00e9e comme ill\u00e9gale par Kiev et la communaut\u00e9 internationale, de cette province de Donetsk et de trois autres territoires occup\u00e9s en Ukraine. Notre journaliste, R\u00e9my Ourdan, nous raconte dans cet article le r\u00f4le primordial de la police ukrainienne sur le front.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: des policiers en renfort pour encercler Lyman          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s du front de Lyman, l\u2019engagement de la police ukrainienne aupr\u00e8s de l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-10-01T05:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T04:05:02+00:00","articleBody":"     Selon les experts de l\u2019Institute for the Study of War (ISW), \u00e0 Washington, Lyman, ville strat\u00e9gique de la r\u00e9gion de Donetsk, annex\u00e9e hier par la Russie, est sur le point d\u2019\u00eatre reprise par Kiev. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes vont probablement capturer ou encercler Lyman dans les prochaines soixante-douze\u00a0heures. Les forces russes ont continu\u00e9 \u00e0 se retirer de leurs positions autour de Lyman le 30\u00a0septembre alors que les forces ukrainiennes continuaient \u00e0 envelopper les troupes russes dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, explique l\u2019ISW dans une analyse publi\u00e9e vendredi soir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Lyman sur le point d\u2019\u00eatre encercl\u00e9e par les forces ukrainiennes, selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-10-01T06:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T04:01:01+00:00","articleBody":"      La Russie a sans surprise utilis\u00e9 son veto, vendredi 30\u00a0septembre, pour emp\u00eacher l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU condamnant ses annexions des r\u00e9gions ukrainiennes de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. En dehors du veto russe, la r\u00e9solution a recueilli dix\u00a0voix en sa faveur et quatre pays se sont abstenus\u00a0: la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil et le Gabon. Le texte va d\u00e9sormais \u00eatre soumis \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 tous les Etats membres sont repr\u00e9sent\u00e9s.          Vladimir Poutine avait ent\u00e9rin\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi l\u2019annexion de ces quatre territoires. \u00ab\u00a0Les gens ont fait leur choix, un choix qui ne laisse aucun doute quant \u00e0 leur volont\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe avant de se lancer dans un long r\u00e9quisitoire contre l\u2019Occident. Signe d\u2019une certaine d\u00e9sorganisation, le porte-parole du Kremlin a annonc\u00e9 devoir \u00ab\u00a0clarifier\u00a0\u00bb si la Russie annexait la totalit\u00e9 des r\u00e9gions ukrainiennes de Kherson et de Zaporijia, ou uniquement les parties qu\u2019elle occupe effectivement.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, vendredi, dans son allocution quotidienne des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats significatifs\u00a0\u00bb de la contre-offensive ukrainienne dans l\u2019est du pays, au moment o\u00f9 la ville strat\u00e9gique de Lyman, contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, est partiellement encercl\u00e9e par les troupes de Kiev. De son c\u00f4t\u00e9, un haut responsable s\u00e9paratiste prorusse, Denis Pouchiline, a qualifi\u00e9 la situation de \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les gars tiennent \u00e0 bout de forces\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 un m\u00e9dia local cit\u00e9 par les agences russes.          Alors que M.\u00a0Poutine n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 brandir la menace nucl\u00e9aire, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a affirm\u00e9, vendredi, lors d\u2019un discours \u00e0 la Maison Blanche, que \u00ab\u00a0les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s ne se laisser[aient]\u00a0pas intimider\u00a0\u00bb, promettant que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) d\u00e9fendrait \u00ab\u00a0chaque centim\u00e8tre\u00a0de\u00a0[son]\u00a0territoire\u00a0\u00bb.          Un bombardement a tu\u00e9 au moins trente civils, vendredi, \u00e0 Zaporijia\u00a0; Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 les \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb russes. Un convoi de civils a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, vendredi. Un missile a laiss\u00e9 un crat\u00e8re sur le grand march\u00e9 automobile d\u2019Orekhovo.          Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a vot\u00e9 une nouvelle tranche d\u2019aide de 12,3\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, dont 3,7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9quipements militaires, portant l\u2019enveloppe am\u00e9ricaine \u00e0 65\u00a0milliards d\u2019euros depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          De son c\u00f4t\u00e9, la Banque mondiale a annonc\u00e9, vendredi, accorder 530\u00a0millions de dollars (540\u00a0millions d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine afin de lui permettre de \u00ab\u00a0faire face aux besoins urgents engendr\u00e9s par l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb.          Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accordent sur certaines mesures d\u2019urgence pour r\u00e9duire les factures d\u2019\u00e9nergie. Les Vingt-Sept ont valid\u00e9 la r\u00e9cup\u00e9ration d\u2019une partie des superprofits des producteurs d\u2019\u00e9nergie pour les redistribuer aux consommateurs et ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019imposer une r\u00e9duction de la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux heures de pointe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 1er\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-01T05:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html#672827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/01/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-s-etre-retiree-de-la-ville-strategique-de-lyman-ou-les-troupes-ukrainiennes-ont-fait-leur-entree_6143931_3210.html","datePublished":"2022-10-01T04:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/317/0/3500/1750/1342/671/60/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-01T04:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/0/0/3500/2384/1342/914/3/0/856fc72_pppzoh05-ukraine-crisis-bakhmut-1001-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/01/19-2">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Pour Oleh Synehoubov, « les occupants [russes] ont attaqué ces civils qui tentaient d’échapper aux bombardements ». Une femme enceinte et treize enfants figureraient parmi les victimes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Près de Koupiansk, vingt-quatre civils ukrainiens ont été retrouvés tués par balle dans leur voiture, selon le gouverneur régional      Pour Oleh Synehoubov, « les occupants [russes] ont attaqué ces civils qui tentaient d’échapper aux bombardements ». Une femme enceinte et treize enfants figureraient parmi les victimes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h28, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Service de sécurité d’Ukraine (SBU) a annoncé samedi qu’au moins vingt personnes avaient été tuées lors du bombardement fin septembre par l’armée russe de ce convoi civil, qui se trouvait dans une « zone grise » entre des territoires contrôlés par les troupes russes et d’autres aux mains des forces ukrainiennes près de Koupiansk, dans l’est du pays.  SERVICE DE SECURITE UKRAINIEN / VIA REUTERS                 Les forces ukrainiennes ont fait une nouvelle découverte macabre dans la région de Kharkiv (Nord-Est), où elles continuent de repousser leur ennemi russe. Au moins vingt-quatre civils ont été retrouvés tués par balle dans leur voiture près de Koupiansk, a annoncé samedi le gouverneur régional, Oleh Synehoubov, sur Telegram.            « Un convoi de voitures avec des civils abattus à bord a été découvert », a-t-il affirmé. Le dernier décompte préliminaire communiqué établit à « vingt-quatre personnes dont une femme enceinte et treize enfants » le nombre de victimes. Selon M. Synehoubov, « les occupants [l’armée russe] ont attaqué ces civils qui tentaient d’échapper aux bombardements ». « C’est de la cruauté qui n’a aucune justification », a-t-il dénoncé. « Des policiers et des experts se sont rendus sur place » et « une enquête est en cours », a-t-il précisé.                 Vendredi, une équipe de l’Agence France-Presse avait vu au moins onze corps de civils, tués de la même manière, sur une route abandonnée par les Russes lors de leur retrait de la région la semaine dernière. Le convoi de véhicules que l’AFP a vu vendredi se trouvait précisément sur une route qui part du village de Kyrylivka, à 70 kilomètres à l’est de Kharkiv, lorsqu’il a été pris pour cible. Sur place, les cadavres étaient toujours là, à l’intérieur ou à côté de six véhicules. Un minibus était entièrement brûlé, quatre corps, dont l’un semblant être celui d’un enfant, gisant sur les sièges.                             Notre live :  L’armée ukrainienne dit avoir « encerclé » plusieurs milliers de soldats russes autour de la ville stratégique de Lyman                   Le lieu où la dizaine de civils ont été retrouvés se trouve à un endroit où des combats entre Ukrainiens et Russes ont eu lieu récemment, les forces de Kiev menant une contre-offensive d’ampleur dans la région. Face à d’importantes difficultés militaires, les soldats russes se sont repliés plus à l’est, de l’autre côté de la rivière Oskil, mais les Ukrainiens ont depuis réussi à la franchir, ce qui marque un succès de taille pour Kiev, dont l’armée encercle la poche de Lyman.            Un responsable séparatiste prorusse avait, de son côté, accusé jeudi depuis Moscou l’armée ukrainienne d’avoir tiré sur un convoi de civils dans la région de Kharkiv, faisant selon lui trente morts, sans toutefois apporter plus de précisions. Depuis le début de l’invasion, Kiev a dénoncé des exactions des troupes de l’envahisseur, des accusations systématiquement rejetées par la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les ruines d’Izioum, ville ukrainienne libérée et suppliciée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 3 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le manga, neuvième art nippon  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/01/au-moins-vingt-civils-ukrainiens-tues-pres-de-koupiansk-selon-le-gouverneur-regional_6144002_3210.html"},"headline":"Pr\u00e8s de Koupiansk, vingt-quatre civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s tu\u00e9s par balle dans leur voiture, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateCreated":"2022-10-01T15:28:56+02:00","datePublished":"2022-10-01T15:28:56+02:00","dateModified":"2022-10-01T17:47:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pour Oleh Synehoubov, \u00ab\u00a0les occupants [russes] ont attaqu\u00e9 ces civils qui tentaient d\u2019\u00e9chapper aux bombardements\u00a0\u00bb. Une femme enceinte et treize enfants figureraient parmi les victimes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/79/0/1280/640/1342/671/60/0/2073405_1664630635215-2022-10-01t131102z-804134269-rc2csw955yof-rtrmadp-3-ukraine-crisis-convoy-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/01/19-3">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Dans cette ville du sud-est de l’Ukraine contrôlée par Kiev, proche de la ligne de démarcation, de plus en plus de futures mères font le trajet depuis les zones sous occupation russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             A Zaporijia, une maternité face au front      Dans cette ville du sud-est de l’Ukraine contrôlée par Kiev, proche de la ligne de démarcation, de plus en plus de futures mères font le trajet depuis les zones sous occupation russe.          Par Thomas d'Istria(Zaporijia (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Deux heures aprés l’accouchement, une femme et son nouveau-né dans un couloir de la maternité régionale de Zaporijia, le 25 septembre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Le médecin chef traverse les couloirs en glissant un mot d’encouragement aux employées qu’il croise sur son chemin. Une femme dans un brancard entouré d’infirmières tient son enfant, né deux heures plus tôt. Malgré la guerre, sa proximité avec la ligne de front située à quelques dizaines de kilomètres et les bombardements réguliers sur la ville du sud-est de l’Ukraine, la maternité centrale de Zaporijia n’a jamais cessé de fonctionner. Même durant les premières semaines du conflit, les soins et les accouchements se déroulaient nuit et jour dans un abri souterrain.          « Bien sûr, nous sommes nerveux », lâche doucement Valentyn Khodak, à la tête du service. Depuis le 24 février et le début de l’invasion russe, 800 femmes, selon le décompte de la maternité, ont accouché ici. Le chiffre est bien inférieur à celui des années précédentes. Comme dans toutes les villes d’Ukraine, de nombreuses femmes « sont parties dans l’ouest du pays où à l’étranger », assure le médecin chef. Les deux autres maternités de Zaporijia, 800 000 habitants en temps de paix, constatent des baisses similaires.          Trois missiles russes sur une colonne de voitures          Effet de la guerre, l’établissement enregistre en revanche une augmentation du nombre de femmes originaires des territoires sous contrôle russe du sud de l’Ukraine. Sur les 800 qui se sont présentées ces sept derniers mois, 315 venaient des régions partiellement occupées de Kherson, Zaporijia et Donetsk. Pour les jours et les semaines à venir, le médecin chef s’attend à recevoir encore 250 déplacées depuis ces territoires ayant déjà réservé une place dans la maternité. Valentyn Khodak explique que les zones tenues par le Kremlin souffrent d’un manque de personnel soignant. « Il n’y a plus de docteurs là-bas, assure-t-il. Tous les médecins ukrainiens qui pouvaient évacuer sont partis. Ceux qui sont restés sont avant tout mobilisés pour s’occuper des soldats blessés. »                         Des bébés naissent prématurés à cause du stress des bombardements russes sur la ville. Olena Schadnykh, medecin, observe leur état de santé, à la maternité régionale de Zaporijia, le 25 septembre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Les événements des derniers jours pourraient toutefois empêcher ces 250 femmes attendues d’accoucher dans la maternité de Zaporijia. Vendredi 30 septembre au matin, trois missiles russes se sont abattus sur une colonne de voitures qui s’apprêtait à emprunter le seul point de passage entre les territoires contrôlés par les forces russes et la région tenue par l’armée ukrainienne. Le bombardement a fait  a fait « 30  morts et 88 blessés », dont des enfants, a indiqué dans la soirée le chef de la polie ukrainienne, Igor Klimenko, sur Facebook. Selon des médias locaux, les civils présents dans le convoi se dirigeaient vers la partie contrôlée par le Kremlin de l’oblast de Zaporijia.        Il vous reste 57.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/01/a-zaporijia-une-maternite-face-au-front_6143999_3210.html"},"headline":"A Zaporijia, une maternit\u00e9 face au front","dateCreated":"2022-10-01T15:00:15+02:00","datePublished":"2022-10-01T15:00:15+02:00","dateModified":"2022-10-01T15:01:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans cette ville du sud-est de l\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9e par Kiev, proche de la ligne de d\u00e9marcation, de plus en plus de futures m\u00e8res font le trajet depuis les zones sous occupation russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Zaporijia (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/735/0/4897/2448/1342/671/60/0/d073cdc_1664564456662-25092022-l2710196.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-4">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’approvisionnement pourrait porter sur 6 à 12 obusiers prélevés sur une commande destinée au Danemark. Une opération inédite alors que Paris est régulièrement accusé de ne pas en faire assez.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine      L’approvisionnement pourrait porter sur 6 à 12 obusiers prélevés sur une commande destinée au Danemark. Une opération inédite alors que Paris est régulièrement accusé de ne pas en faire assez.          Par Cédric Pietralunga et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un officier ukrainien se tient devant un canon automoteur Caesar sur une ligne de front, dans la région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, le 15 juin 2022.  ARIS MESSINIS / AFP               La livraison aura fait l’objet de longues tractations. Selon nos informations, la France s’apprête à fournir à l’Ukraine une nouvelle série de canons Caesar, prélevés sur une commande destinée à l’origine au Danemark. Cet approvisionnement pourrait porter sur 6 à 12 obusiers sur les quinze demandés par Kiev. Si les discussions techniques sont en cours de finalisation, la manœuvre fait l’objet d’un accord politique de principe entre les trois gouvernements. Celui-ci a été trouvé lors d’échanges intervenus ces dernières semaines entre le président, Emmanuel Macron, son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, et la première ministre danoise, Mette Frederiksen.          L’opération est à la fois inédite et complexe pour les autorités françaises. Les équipements que Paris s’engage à livrer à Kiev étaient d’abord destinés au Danemark, dans le cadre d’une commande de 15 unités passée en 2017, complétée par 4 autres canons en 2019, en cours de livraison par leur fabricant Nexter. Copenhague aurait d’autant plus accepté, à ce stade, de renoncer à une partie de ces matériels qu’ils sont encore en cours de validation technique, voire pas tous conformes au cahier des charges fixé initialement par les Danois. Après avoir hésité, l’Ukraine, dont les dirigeants se félicitent de l’efficacité des Caesar, est prête à récupérer ces matériels et à les utiliser en l’état. Ni l’Elysée ni le ministère des armées n’ont souhaité commenter l’opération.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan à l’Ukraine                 Alerté par son état-major, Emmanuel Macron aurait en tout cas renoncé à prélever de nouveaux Caesar dans le parc de l’armée française, déjà diminué par la livraison de 18 canons au printemps et au début de l’été : le contingent envoyé en Ukraine représente près du quart de la dotation de l’armée de terre, fixée à 76 unités. Kiev n’y perd d’ailleurs pas au change. Si les Caesar danois sont d’un modèle plus lourd que ceux de l’armée française (32 tonnes contre 18 tonnes), ils sont plus puissants : montés sur 16 roues au lieu de 12, ils peuvent emporter jusqu’à 36 obus au lieu de 18, et leur cabine est dotée d’un blindage plus protecteur. « Le Caesar est l’outil parfait pour faire de la contrebatterie, pour repérer et pour détruire l’artillerie ennemie avant qu’elle-même ne vous détecte », souligne une source militaire.          Moscou fait monter la tension          Dans le meilleur des cas, Emmanuel Macron pourrait annoncer les grandes lignes de l’opération lundi 3 octobre, lors d’une rencontre à Berlin avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, du moins si ce dernier est remis d’une infection au Covid-19 qui l’a contraint à s’isoler ces derniers jours. A l’occasion d’un dîner prévu à la chancellerie, les deux dirigeants doivent parler des risques d’escalade de la guerre en Ukraine et de la crise énergétique, à l’heure où le président russe, Vladimir Poutine, fait monter la tension, avec l’annexion des territoires occupés et un appel à la mobilisation, sur fond de menaces de confrontation nucléaire. Sans oublier le « sabotage » présumé des gazoducs Nord Stream 1 et 2.        Il vous reste 58.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/01/la-france-prepare-la-livraison-de-nouveaux-canons-caesar-a-l-ukraine_6143991_3210.html"},"headline":"De nouveaux canons Caesar pourraient \u00eatre livr\u00e9s par la France \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-10-01T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-01T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-01T17:22:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019approvisionnement pourrait porter sur 6 \u00e0 12 obusiers pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark. Une op\u00e9ration in\u00e9dite alors que Paris est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 de ne pas en faire assez.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/179/0/3000/1500/1342/671/60/0/ae3d5cf_1664550121473-000-32cj8bc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-5">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les recettes du secteur devraient atteindre 20 milliards d’euros en 2022, un record. Mais la hausse du nombre de visiteurs inquiète les autorités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Tourisme             La Grèce réfléchit à son avenir face à l’hypertourisme      Les recettes du secteur devraient atteindre 20 milliards d’euros en 2022, un record. Mais la hausse du nombre de visiteurs inquiète les autorités.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h15, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur l’Acropole, à Athènes (Grèce), le 24 juillet 2022.  LOUISA GOULIAMAKI / AFP               Après un été de tous les records en Grèce, le secteur touristique affiche sa satisfaction. La fréquentation devrait dépasser celle de 2019 – année considérée déjà comme exceptionnelle –, lorsque 33 millions de personnes avaient visité le pays, soit plus de trois fois la population de celui-ci.          La Banque nationale de Grèce prévoit aussi des recettes de 20 milliards d’euros en 2022, contre 18,2 milliards il y a trois ans. « Comment ne pas être satisfait de cette saison ?, déclare au Monde le ministre du tourisme, Vassilis Kikilias. En septembre et octobre, les flux de touristes restent très importants. Notre objectif a toujours été d’allonger la période pour permettre au secteur de bénéficier de recettes tout au long de l’année. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Grèce, la fréquentation touristique bat des records mais pose des questions                 Derrière ce succès, les inquiétudes des Grecs face à l’hypertourisme et à l’embourgeoisement des centres urbains croissent. La photo de la célèbre plage du naufrage, sur l’île de Zante, entachée par des poubelles amassées par les touristes, a fait le tour des réseaux sociaux. Sur l’île de Kythnos, la famille Koutsikos constate qu’au mois d’août, « la nuit, après 22 heures, il y a souvent des coupures d’eau à cause du nombre important de visiteurs ».          « Mon loyer a augmenté de 30 % en quatre ans »          Sur l’île touristique de Santorin, lors de chaque rentrée scolaire, professeurs, infirmiers et jeunes internes en médecine ne trouvent pas à se loger. « Certains de mes collègues ont dû dormir dans des tentes ou dans leur voiture pendant des jours. J’ai fini par en accueillir deux chez moi. C’est un problème qui dure depuis des années, sans être résolu », s’indigne Sakis Agorastos, un enseignant, sur la chaîne de télévision publique ERT.           « Actuellement, huit nouveaux investissements sur dix sont liés au tourisme » – Vassilis Kikilias, ministre du tourisme          Dans la capitale également, la multiplication des locations saisonnières chasse les habitants des zones touristiques. Nikos Dragoumis, la quarantaine, a dû quitter son appartement du quartier athénien de Koukaki, au pied de l’Acropole, où se trouvent plus de 700 logements Airbnb d’après la société AirDNA. « Cela faisait quinze ans que j’y habitais. Mon loyer a augmenté de 30 % en quatre ans. Cette année, au mois de juin, mon propriétaire m’a finalement annoncé qu’il préférait transformer son logement en Airbnb, et je suis parti m’installer en banlieue », explique le fonctionnaire.               Face à l’augmentation des prix de l’immobilier, Vassilis Kikilias estime que tout ne dépend pas du gouvernement : « Les mairies et les régions doivent prendre l’initiative de développer des logements pour les fonctionnaires nommés sur les îles, et le secteur privé doit pouvoir accueillir dans des conditions dignes leurs employés et saisonniers. »        Il vous reste 58.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/01/la-grece-reflechit-a-son-avenir-face-a-l-hypertourisme_6143990_3234.html"},"headline":"La Gr\u00e8ce r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son avenir face \u00e0 l\u2019hypertourisme","dateCreated":"2022-10-01T13:15:09+02:00","datePublished":"2022-10-01T13:15:09+02:00","dateModified":"2022-10-01T13:15:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["Pollutions","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","Tourisme","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Les recettes du secteur devraient atteindre 20\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02022, un record. Mais la hausse du nombre de visiteurs inqui\u00e8te les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/1000/0/6048/3024/1342/671/60/0/81934f7_1664545014719-000-32ez7dv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-6">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Energoatom, le fournisseur d’énergie nucléaire ukrainien, a déclaré, samedi, que la Russie a arrêté la veille Ihor Mourachov. La plus grande centrale nucléaire d’Europe se situe dans une région que Vladimir Poutine a entrepris d’annexer illégalement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Zaporijia : le directeur de la centrale nucléaire arrêté par la Russie selon l’Ukraine, qui dénonce une « détention illégale »      Energoatom, le fournisseur d’énergie nucléaire ukrainien, a déclaré, samedi, que la Russie a arrêté la veille Ihor Mourachov. La plus grande centrale nucléaire d’Europe se situe dans une région que Vladimir Poutine a entrepris d’annexer illégalement.       Le Monde avec AP et Reuters     Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le directeur de la centrale nucléaire de Zaporijia, située en territoire ukrainien mais occupée par des troupes russes, a été arrêté par une patrouille russe, a déclaré, samedi 1er octobre, l’entreprise publique chargée de l’exploitation du site.            Ihor Mourachov a été interpellé par les forces russes alors qu’il se rendait à Enerhodar, la ville-satellite de la centrale, vendredi vers 16 heures (15 heures, heure française), a précisé le président du groupe, Petro Kotine, dans un communiqué. « Il a été sorti de la voiture, on lui a bandé les yeux et il a été emmené en voiture pour une destination inconnue », a-t-il expliqué sur la messagerie Telegram, ajoutant n’avoir dans l’immédiat aucune information sur son sort.                             Notre live :  Guerre en Ukraine, en direct : l’armée russe s’est retirée de la ville stratégique de Lyman, Ramzan Kadyrov appelle Moscou à utiliser « des armes nucléaires de faible puissance »                   Cet enlèvement se serait donc produit quelques heures seulement après que Vladimir Poutine, dans ce qui constitue une escalade brutale du conflit déclenché par la Russie, a signé des traités visant à annexer les parties du territoire ukrainien contrôlées par Moscou à la Russie.                 Samedi, le ministère des affaires étrangères ukrainien a condamné « dans les termes les plus forts la détention illégale » d’Ihor Mourachov. « Ce crime est un nouvel acte de terrorisme d’Etat de la part de la Russie et représente une grave violation du droit international », a fustigé la diplomatie ukrainienne, qui en appelle une fois encore à la communauté internationale.            « Une arrestation qui compromet la sûreté de la centrale »            La plus grande centrale nucléaire d’Europe, une installation actuellement occupée par les troupes russes et située dans une région de l’Ukraine que le président russe a entrepris d’annexer illégalement, est devenue l’un des enjeux-clés du conflit en Ukraine, Kiev et Moscou s’accusant mutuellement de bombarder le site au risque de déclencher une catastrophe nucléaire.            Ihor Murachov « assume la responsabilité exclusive de la sûreté nucléaire et radioactive » du site et son arrestation « compromet la sûreté des activités de la plus grande centrale nucléaire d’Ukraine et d’Europe », a souligné M. Kotine. Il a appelé les troupes russes à « cesser immédiatement les actes de terrorisme nucléaire visant la direction et le personnel » du site et à relâcher M. Mourachov.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Zaporijia, la vie sous la menace nucléaire                   Moscou n’a pas reconnu dans l’immédiat avoir arrêté le directeur de la centrale, selon Associated Press (AP). L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), qui a du personnel sur le site de la centrale, n’a pas non plus dans l’immédiat confirmé les dires d’Energoatom concernant la capture de M. Mourachov, précise encore AP.                Des techniciens ukrainiens ont continué à faire fonctionner la centrale nucléaire de Zaporijia après que les troupes russes s’en sont emparées. Le dernier réacteur a été mis à l’arrêt en septembre dans un contexte de bombardements continus près de l’installation.                             Lire aussi :  Ukraine : la situation à la centrale de Zaporijia est « intenable », estime l’AIEA, qui réclame une « zone de sécurité »                       Le Monde avec AP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 3 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le manga, neuvième art nippon  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/01/guerre-en-ukraine-le-directeur-de-la-centrale-de-zaporijia-arrete-par-la-russie-selon-energoatom_6143987_3210.html"},"headline":"Zaporijia\u00a0: le directeur de la centrale nucl\u00e9aire arr\u00eat\u00e9 par la Russie selon l\u2019Ukraine, qui d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-01T13:00:34+02:00","datePublished":"2022-10-01T13:00:34+02:00","dateModified":"2022-10-01T15:44:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Energoatom, le fournisseur d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, que la Russie a arr\u00eat\u00e9 la veille Ihor Mourachov. La plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe se situe dans une r\u00e9gion que Vladimir Poutine a entrepris d\u2019annexer ill\u00e9galement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/839d905_1664616357997-2022-10-01t070700z-1857900311-rc26sw98jnpy-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-detention.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/01/19-7">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Avec son discours du 30 septembre, le président russe a changé de récit, faisant du conflit qu’il a lui-même déclenché en envahissant l’Ukraine une guerre de civilisations contre un Occident désigné en « ennemi ». Il ferme ainsi toutes les portes du dialogue et de la diplomatie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme   Éditorial   Le Monde    Avec son discours du 30 septembre, le président russe a changé de récit, faisant du conflit qu’il a lui-même déclenché en envahissant l’Ukraine une guerre de civilisations contre un Occident désigné en « ennemi ». Il ferme ainsi toutes les portes du dialogue et de la diplomatie.   Publié aujourd’hui à 11h17, mis à jour à 11h17    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Depuis le discours glacial prononcé à Munich en 2007, Vladimir Poutine a ponctué sa stratégie de rupture de diatribes spectaculaires, d’autant plus virulentes qu’elles renvoyaient à un univers progressivement détaché des réalités. Un nouveau palier a été franchi le 30 septembre, à Moscou, à l’occasion de la cérémonie consacrant l’annexion unilatérale de territoires ukrainiens conquis par la force. Sa rhétorique a en effet irrémédiablement rompu les amarres avec le langage des responsabilités.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment anti-occidental                   Est-ce l’effet des revers militaires qui s’accumulent sur le terrain, ou celui de la piètre image d’une mobilisation partielle décrétée dans la difficulté, et que beaucoup de ses concitoyens s’efforcent de fuir ? Toujours est-il que le maître du Kremlin a donné l’image d’un homme macérant dans la vindicte et la haine, dans un enfermement qui aurait franchi le point de non-retour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : des policiers en renfort pour encercler Lyman                   La Russie ne pouvant manifestement pas être mise en échec par une nation dont il nie l’existence, Vladimir Poutine a changé de récit. Il a été bien moins question de cette Ukraine qu’il fallait promptement « dénazifier », et qui est désormais sommée de se soumettre à une négociation où il n’y aurait rien à discuter, et surtout pas des conquêtes russes.            Le règne du mensonge et de la matraque            Devant la perspective d’une déroute qui n’est désormais plus à exclure catégoriquement, le dirigeant russe a en fait maquillé sa guerre de choix en guerre de civilisations, en lutte existentielle contre un Occident désigné comme « ennemi ». Il a travesti ce dernier en Moloch, lancé à l’en croire à l’assaut de la Russie sous la férule des « Anglo-Saxons », en monstre dont les actions seraient « contraires à la nature même de l’homme, à la vérité, à la liberté et à la justice ». Autant de valeurs dont on sait combien elles sont choyées par le poutinisme, comme en témoigne à l’intérieur de ses frontières le règne du mensonge, de la matraque, de l’embastillement et des disparitions brutales.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cent ans après la révolution bolchévique, le nouvel exode russe                   Le dirigeant russe s’est aventuré au-delà de sa dénonciation ancienne d’un Occident décadent qu’il faudrait purger en toute hâte de ses libertés. Assenant que « la dictature des élites occidentales est dirigée contre toutes les sociétés, y compris les peuples des pays occidentaux eux-mêmes », sans que l’on comprenne pourquoi tant d’hommes et de femmes ne songent qu’à rejoindre ce même Occident, il a en effet dénoncé une « répression de la liberté elle-même » qui « a pris les traits d’une religion : un satanisme pur et simple ».            Menace obsédante            Cette diabolisation permet toutes les outrances. Vladimir Poutine en avait donné un avant-goût le 21 septembre, en évoquant un usage de l’arme suprême par la Russie, une menace devenue obsédante dans ses interventions, qui ne serait qu’une riposte à une attaque nucléaire venue des Etats-Unis, totalement fantasmée.                 Ce même biais lui permet d’escamoter sa responsabilité dans le déclenchement du conflit en cours, dont l’Occident serait le seul responsable, de faire endosser à ce dernier sans le moindre indice le sabotage de gazoducs en mer Baltique, ou encore de dénoncer une entreprise « néocoloniale » occidentale, consacrée au « pillage du monde entier », dans une formule qui s’applique assez précisément, aujourd’hui, à ce que fait la Russie en Afrique.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre de Poutine contre l’Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, encore plus dangereuse »                   En quelques mois, Vladimir Poutine a fermé toutes les portes du dialogue et de la diplomatie et persisté dans la voie d’une guerre qui ne se fixe aucune règle, qui n’obéit à aucune valeur morale. Son destin, désormais, est indéfectiblement lié au sort des armes. Il ne s’agit pas de la Russie. S’il est une lutte existentielle, elle ne concerne que lui.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 3 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le manga, neuvième art nippon  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/01/poutine-le-choix-du-jusqu-au-boutisme_6143973_3232.html"},"headline":"Poutine\u00a0: le choix du jusqu\u2019au-boutisme","dateCreated":"2022-10-01T11:17:19+02:00","datePublished":"2022-10-01T11:17:19+02:00","dateModified":"2022-10-01T11:17:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Avec son discours du 30\u00a0septembre, le pr\u00e9sident russe a chang\u00e9 de r\u00e9cit, faisant du conflit qu\u2019il a lui-m\u00eame d\u00e9clench\u00e9 en envahissant l\u2019Ukraine une guerre de civilisations contre un Occident d\u00e9sign\u00e9 en \u00ab\u00a0ennemi\u00a0\u00bb. Il ferme ainsi toutes les portes du dialogue et de la diplomatie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/237/0/2996/1498/1342/671/60/0/91e55f6_5338880-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/01/19-8">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Iratxe Garcia, présidente du groupe de l’Alliance progressiste des socialistes et démocrates au Parlement européen, et Sylvie Guillaume, présidente de la Délégation de la gauche sociale et écologique, lancent, dans une tribune au « Monde », un appel au Parti populaire européen (PPE) et à Renew (Renaissance) pour revenir au cordon sanitaire contre l’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         « Pour rester au cœur du projet européen, le PPE et Renew doivent œuvrer avec nous contre l’extrême droite nationaliste et xénophobe »   Tribune        Iratxe García  présidente du groupe de l’Alliance progressiste des socialistes et démocrates au Parlement européen          Sylvie Guillaume  présidente de la délégation de la gauche sociale et écologique        Iratxe Garcia, présidente du groupe de l’Alliance progressiste des socialistes et démocrates au Parlement européen, et Sylvie Guillaume, présidente de la Délégation de la gauche sociale et écologique, lancent, dans une tribune au « Monde », un appel au Parti populaire européen (PPE) et à Renew (Renaissance) pour revenir au cordon sanitaire contre l’extrême droite.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Nous connaissons tous la fable de la grenouille : si vous jetez une grenouille dans l’eau bouillante, elle en sortira instinctivement. En revanche, si vous la laissez barboter dans une casserole où l’eau se réchauffe progressivement, la grenouille mourra bouillie. On peut dire la même chose de la démocratie : personne dans nos pays n’accepterait un coup d’Etat soudain, mais certains dans l’Union européenne normalisent la détérioration quotidienne de nos systèmes démocratiques, de la séparation des pouvoirs et de la liberté de la presse.          Nous le voyons en Pologne et en Hongrie, et bientôt cela pourrait aussi arriver en Italie ou en Suède. Les partis populistes d’extrême droite ont le droit de se présenter aux élections, cela ne fait aucun doute. Mais lorsqu’ils utilisent le pouvoir des institutions pour restreindre les libertés, miner les contre-pouvoirs, contrôler l’accès à l’information ou encore persécuter et faire taire leurs détracteurs, alors les règles du jeu démocratique équitable sont brisées. Une fois que le cheval est entré dans Troie, il est très difficile d’en contrôler les dégâts.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : Bruxelles s’en prend à la Hongrie et ménage la Pologne                 Et pourtant, nous voyons des partis traditionnels dominants ouvrir grand les portes. Les attaques contre les institutions à tous les échelons – du local à l’européen – non seulement sapent la démocratie, mais constituent également une menace mortelle pour notre projet commun, car nous sommes une communauté de droit. Nous avons confiance les uns dans les autres parce que nous respectons tous la loi. C’est la base de notre unité.          Pas de place pour les idéologies racistes          Mais des institutions qui fonctionnent ne suffisent pas, toutefois. Un esprit démocratique et un profond respect du pluralisme et de la diversité sont également fondamentaux pour vivre ensemble. Cela est apparu très clairement après la seconde guerre mondiale, lorsque notre continent tentait de se remettre sur pied. Le consensus d’après-guerre pour construire les premières communautés européennes au-delà des politiques partisanes et des nationalités reposait sur la conviction qu’il n’y avait pas de place en Europe pour les dirigeants autocratiques ou les idéologies racistes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron veut inscrire le droit à l’avortement dans la Charte des droits fondamentaux de l’Union européenne                 Ainsi, nous avons créé un système juridique ayant à cœur la dignité humaine, les droits fondamentaux et l’égalité. Les démocrates-chrétiens et les libéraux partageaient cette conviction et faisaient partie intégrante de cette alliance historique, aux côtés des sociaux-démocrates. Depuis lors, ces familles dominantes et bien des nouvelles forces, comme les écologistes, ont toujours respecté ce pacte sur les valeurs.        Il vous reste 31.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/01/pour-rester-au-c-ur-du-projet-europeen-le-ppe-et-renew-doivent-uvrer-avec-nous-contre-l-extreme-droite-nationaliste-et-xenophobe_6143969_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour rester au c\u0153ur du projet europ\u00e9en, le PPE et Renew doivent \u0153uvrer avec nous contre l\u2019extr\u00eame droite nationaliste et x\u00e9nophobe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-01T11:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-01T11:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Iratxe Garcia, pr\u00e9sidente du groupe de l\u2019Alliance progressiste des socialistes et d\u00e9mocrates au Parlement europ\u00e9en, et Sylvie Guillaume, pr\u00e9sidente de la D\u00e9l\u00e9gation de la gauche sociale et \u00e9cologique, lancent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un appel au Parti populaire europ\u00e9en (PPE) et \u00e0 Renew (Renaissance) pour revenir au cordon sanitaire contre l\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Iratxe Garc\u00eda","description":"pr\u00e9sidente du groupe de l\u2019Alliance progressiste des socialistes et d\u00e9mocrates au Parlement europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Sylvie Guillaume","description":"pr\u00e9sidente de la d\u00e9l\u00e9gation de la gauche sociale et \u00e9cologique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/386/0/5275/2637/1342/671/60/0/4419b8b_1664538454807-gtfrtfr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-9">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les Etats membres de l’Union européenne se sont accordés, le 30 septembre, sur des mesures d’urgence, comme une taxe sur les superprofits des énergéticiens, mais peinent à trouver l’équilibre entre aide aux ménages et sobriété énergétique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Union européenne             Face à la flambée des prix du gaz et de l’électricité, les Européens cherchent encore la parade      Les Etats membres de l’Union européenne se sont accordés, le 30 septembre, sur des mesures d’urgence, comme une taxe sur les superprofits des énergéticiens, mais peinent à trouver l’équilibre entre aide aux ménages et sobriété énergétique.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre allemand de l’économie, Robert Habeck (au centre), avec le ministre hongrois des affaires étrangères Peter Szijjarto (à gauche) et le ministre néerlandais du climat et de l’énergie, Rob Jetten, à Bruxelles, le 30 septembre 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               Même si elle est loin de régler le problème de la flambée des prix, une étape importante a été franchie par les Européens, vendredi 30 septembre. Réunis à Bruxelles, les ministres de l’énergie des Etats membres de l’Union européenne (UE) se sont mis d’accord sur une première série de mesures d’urgence, qui vont permettre aux Etats de commencer à alléger la facture d’électricité des citoyens et des entreprises.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique                 Alors que, depuis la fin août, la Russie ne fournit quasiment plus de gaz aux Européens, les récentes fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique – « des actes de sabotage », selon l’UE – ont encore accru la pression sur les Vingt-Sept, qui redoutent désormais une récession doublée d’une crise sociale sans précédent. Dans ce contexte, ils ont su faire taire certaines de leurs divisions et prendre des décisions qui, il y a un mois encore, étaient inimaginables.               Vendredi, les Européens se sont engagés à réduire, d’ici au 31 mars 2023, leur consommation d’électricité d’« au moins » 5 % aux heures de pointe, durant lesquelles elle est la plus chère, et de 10 % en moyenne. Ils se sont aussi accordés pour mettre en place un prélèvement sur les profits exceptionnels engrangés par des entreprises grâce à la flambée des prix de l’énergie.          Le risque de pénurie s’est éloigné          Celles qui produisent de l’électricité à bas coût (nucléaire, énergies renouvelables, lignite) et la vendent au prix du marché se verront, entre le 1er décembre et le 30 juin 2023, prélever leurs revenus dès lors que le mégawattheure dépassera 180 euros. Les acteurs de l’énergie fossile (géants du pétrole, raffineries…), dont les bénéfices se sont aussi envolés, seront soumis à une « contribution solidaire » de 33 % au moins sur leurs excédents de profits en 2022 et/ou 2023. Au total, ces dispositifs permettraient de dégager plus de 140 milliards d’euros, que les Etats membres pourront utiliser pour aider les ménages et les entreprises les plus vulnérables.          Mais, les Vingt-Sept le savent, ces mesures ne sauraient suffire. « Nous devons faire plus. Nous sommes dans une guerre de l’énergie avec la Russie », a commenté, vendredi, le ministre tchèque de l’industrie, Jozef Sikela, dont le pays assure la présidence tournante du Conseil de l’UE.  « Il va falloir aller beaucoup plus vite, beaucoup plus loin », a enchéri la ministre française de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher. Depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février, la Commission européenne n’a pas ménagé ses efforts pour épargner aux Européens des coupures de gaz qui seraient liées à un approvisionnement insuffisant.        Il vous reste 57.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/01/face-a-la-flambee-des-prix-du-gaz-et-de-l-electricite-les-europeens-cherchent-encore-la-parade_6143964_3234.html"},"headline":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, les Europ\u00e9ens cherchent encore la parade","dateCreated":"2022-10-01T10:26:05+02:00","datePublished":"2022-10-01T10:26:05+02:00","dateModified":"2022-10-01T10:26:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Inflation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont accord\u00e9s, le 30\u00a0septembre, sur des mesures d\u2019urgence, comme une taxe sur les superprofits des \u00e9nerg\u00e9ticiens, mais peinent \u00e0 trouver l\u2019\u00e9quilibre entre aide aux m\u00e9nages et sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/56/0/6807/3403/1342/671/60/0/9d5dd04_1664611867263-668570.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-10">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le choc énergétique demeure la première explication de la hausse des prix sur le Vieux Continent, mais tous les secteurs sont désormais touchés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Union européenne             Dans la zone euro, une inflation record de 10 % sur un an en septembre      Le choc énergétique demeure la première explication de la hausse des prix sur le Vieux Continent, mais tous les secteurs sont désormais touchés.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Plus de 17 % d’inflation aux Pays-Bas en septembre, par rapport à l’année précédente. Presque 11 % en Allemagne, un pays historiquement allergique à la hausse des prix. En Belgique, 12 %. Entre 22 % et 25 % dans les pays baltes… Les statistiques de la hausse des prix, publiées vendredi 30 septembre par Eurostat, ont apporté leur nouveau lot de records historiques. Jamais, depuis la création de la monnaie unique, l’inflation n’avait été d’un tel niveau.          Sur l’ensemble de la zone euro, elle atteint le seuil symbolique de 10 % en septembre (sur un an) contre 9,1 % en août. L’exception demeure la France, où le bouclier tarifaire a limité la hausse, permettant d’afficher le plus faible niveau des pays de la monnaie unique, à 5,6 %, en recul par rapport à août. Le choc gazier est la principale explication de cette flambée. La Russie a commencé l’été en prétextant des problèmes techniques sur l’alimentation en gaz vers l’Europe, avant de serrer progressivement la vis, et de couper finalement entièrement le gazoduc Nord Stream 1.                           Lire aussi :  En France, l’inflation marque le pas, mais se diffuse à l’ensemble de l’économie                 Sur le marché néerlandais, qui sert de référence en Europe, le prix du gaz tournait en septembre 2021 autour de 30 euros par mégawattheure. Après le début de la guerre en Ukraine, fin février, il a quintuplé, avant de se stabiliser un peu au-dessous de 100 euros jusqu’à la fin de juin. Mais, en juillet, il est passé à 200 euros, puis il a touché un pic à 350 euros en août, avant de revenir autour de 200 euros. Du jamais-vu. Dans ces circonstances, l’inflation énergétique en zone euro en septembre (sur un an) est de 41 %. Mais le phénomène se répand à tous les secteurs. L’alimentaire est particulièrement touché, les prix ayant augmenté de 12 % sur un an.          Une récession semble inévitable          L’industrie, forte consommatrice d’énergie, subit le même phénomène : le prix des biens industriels progresse de 5,6 %. Quant aux services, où l’impact énergétique est normalement plus dilué, l’inflation y atteint 4 %. « Ce saut de l’inflation dans la zone euro en septembre sera une grave inquiétude pour la Banque centrale européenne [BCE] », souligne Jessica Hinds, du cabinet Capital Economics. La BCE, dont le mandat est de maintenir l’inflation à 2 %, a commencé à augmenter fortement son taux d’intérêt, passé de − 0,5 % en juin à 0,75 % aujourd’hui. Une nouvelle hausse de 0,75 point lors de sa prochaine réunion, prévue le 27 octobre, semble désormais très probable.               « On attend ensuite une autre hausse de 0,75 point en décembre [la réunion suivante], puis de 0,25 point en février [celle d’après] », prédit la banque Nomura. Le taux d’intérêt de la BCE serait alors de 2,5 %, au plus haut depuis 2008. Ce resserrement monétaire a lieu, alors que l’économie européenne montre déjà de nombreux signes de ralentissement. La production industrielle est en baisse – la dernière statistique, pour juillet, indiquait un recul de 2,3 %. L’indice du sentiment économique, conçu à partir de sondages réalisés à travers la zone euro auprès des ménages et des entreprises, a fortement chuté en septembre, à 93,7 points, contre 97,3 points le mois précédent, 100 points étant la moyenne de long terme.        Il vous reste 35.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/01/dans-la-zone-euro-une-inflation-record-de-10-sur-un-an-en-septembre_6143963_3234.html"},"headline":"Dans la zone euro, une inflation record de 10\u00a0% sur un an en septembre","dateCreated":"2022-10-01T10:18:30+02:00","datePublished":"2022-10-01T10:18:30+02:00","dateModified":"2022-10-01T10:18:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Inflation","\u00c9conomie"],"description":"Le choc \u00e9nerg\u00e9tique demeure la premi\u00e8re explication de la hausse des prix sur le Vieux Continent, mais tous les secteurs sont d\u00e9sormais touch\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/754/0/5145/2572/1342/671/60/0/5582f03_1664611427165-000-32j4628.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-11">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ A la tête de la coalition des droites, Fratelli d’Italia, le parti post-fasciste de Giorgia Meloni, a conquis presque toute la péninsule, à l’exception des villes et du Sud.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Elections en Italie             Italie : les élections législatives en cartes      A la tête de la coalition des droites, Fratelli d’Italia, le parti post-fasciste de Giorgia Meloni, a conquis presque toute la péninsule, à l’exception des villes et du Sud.          Par Francesca Fattori et Riccardo Pravettoni         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   







          Pour la première fois depuis 1945, un parti post-fasciste a remporté les élections législatives italiennes. Après la chute, en juillet, du gouvernement d’union nationale de Mario Draghi, les électeurs étaient appelés aux urnes de façon anticipée, le 25 septembre. Quatre forces principales étaient en lice.          A droite, la coalition qui rassemble Fratelli d’Italia (26 % des suffrages exprimés), Forza Italia, la formation de l’ancien premier ministre Silvio Berlusconi (1994-1994, 2001-2006, 2008-2011) et la Ligue de Matteo Salvini (extrême droite), a remporté près de 43 % des voix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, Fratelli d’Italia réussit une percée électorale du nord au sud                 A gauche, le Parti démocrate (PD) de l’ancien premier ministre Enrico Letta (2013-2014) et ses alliés n’ont obtenu que 26 % des voix.               Au centre, deux formations ont concurrencé droite et gauche : le Troisième Pôle, une nouvelle alliance créée à l’été 2022, et le Mouvement 5 étoiles de l’ex-premier ministre Giuseppe Conte (2018-2021), ont obtenu respectivement des scores de 8 % et 15 %.             






          Une abstention record          Les électeurs de la Péninsule montrent un désintérêt croissant pour la politique, avec un taux d’abstention de 10 points de plus par rapport au scrutin précédent. Plus d’un Italien sur trois (36 %) n’a pas voté aux législatives de septembre 2022.          La participation varie cependant beaucoup selon les régions. Ainsi le nord de l’Italie, en Emilie-Romagne, Vénétie, Lombardie et Toscane, a voté au-delà de la moyenne nationale de 63,9 %, tandis que l’abstention la plus forte a été enregistrée dans les régions du Mezzogiorno : près d’un électeur sur deux a boudé les urnes en Campanie, Calabre, Sardaigne, Sicile ou encore dans les Pouilles.             






          Fratelli d’Italia (FDI), premier parti          Créé en 2012 et dans un premier temps marginal dans l’éventail des droites italiennes, le parti de Giorgia Meloni opère une percée spectaculaire dans l’ensemble de la Péninsule. Il s’impose dans les bastions historiques de la gauche et du centre droit tout en profitant du désaveu du chef de la Ligue, Matteo Salvini, et de l’affaiblissement du Mouvement 5 étoiles pour remporter les votes contestataires.              Seul parti à avoir refusé d’intégrer le gouvernement d’union nationale de Mario Draghi (2021-2022), FDI jouit d’une image de nouveauté, tout en gardant des liens ambigus avec ses origines postfascistes – Mme Meloni a commencé sa carrière politique dans les rangs du Mouvement social italien (MSI), fondé en 1946 par des anciens de la république fasciste de Salo.             







<article-nb="2022/10/01/19-12">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le parti post-fasciste s’impose aux législatives, y compris dans des régions qui lui étaient jusqu’ici peu favorables.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Elections en Italie             En Italie, Fratelli d’Italia réussit une percée électorale du nord au sud      Le parti post-fasciste s’impose aux législatives, y compris dans des régions qui lui étaient jusqu’ici peu favorables.          Par Jérôme Gautheret         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Après la vague de gauche du début des années 2010, après la déferlante antisystème du Mouvement 5 étoiles (M5S), de 2013 à 2018, et sa brusque retombée, et la brève flambée de colère portée par la Ligue de Matteo Salvini, l’Italie est entrée dans une nouvelle saison politique, avec la victoire écrasante des Fratelli d’Italia (FdI, postfasciste) de Giorgia Meloni, lors des élections législatives du 25 septembre. Ce basculement est-il durable ? Les soubresauts qui se multiplient et s’accélèrent, bouleversant la géographie politique du pays, incitent à la plus grande prudence.            








<article-nb="2022/10/01/19-13">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les électeurs lettons sont appelés aux urnes à l’occasion des législatives samedi. Le parti du chef du gouvernement, Arturs Krisjanis Karins, devrait arriver en tête, selon les derniers sondages.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Lettonie             La Lettonie élit ses députés à l’ombre de la guerre en Ukraine      Les électeurs lettons sont appelés aux urnes à l’occasion des législatives samedi. Le parti du chef du gouvernement, Arturs Krisjanis Karins, devrait arriver en tête, selon les derniers sondages.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les Lettons ont commencé à voter, samedi 1er octobre, pour renouveler leur Parlement, à l’ombre de l’invasion russe en Ukraine, et s’apprêtaient, d’après les analystes, à garder le premier ministre centriste, Arturs Krisjanis Karins, à la tête du gouvernement. Ce résultat semble probable en raison de l’affaiblissement des populistes, des conservateurs et du parti social-démocrate Harmonie (proche de la minorité russophone), alors que le parti pro-occidental de M. Karins, Unité, est en tête des sondages avec environ 13 % d’intentions de vote.            A deux jours du scrutin, le président Egils Levits avait appelé les citoyens de ce pays balte, membre de l’Union européenne et de l’OTAN, à se rendre aux urnes, tout en les mettant en garde contre des partis pro-Kremlin proches de l’importante minorité russophone, qui « ont hésité à déclarer clairement qui est l’agresseur et qui est la victime au début de l’invasion russe de l’Ukraine ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Lettonie, le conflit en Ukraine ravive la guerre des mémoires entre russophones et lettophones                   « Il est très probable que Karins obtiendra du président Egils Levits la désignation pour former son deuxième cabinet, mais le succès de cette tentative dépendra du nombre de petits partis qui dépasseront le seuil d’éligibilité de 5 % et de leur accord éventuel pour soutenir Karins », explique à l’Agence France-Presse (AFP) le politologue Marcis Krastins. « Les Russes qui envahissent l’Ukraine aident Karins car, dans ces moments-là, les gens ont tendance à se rassembler autour du drapeau », ajoute-t-il.                 Le conflit en Ukraine, l’aspiration à l’indépendance énergétique vis-à-vis de la Russie, l’inflation et l’énergie chère poussent ce pays de 1,8 million d’habitants à miser sur des responsables ayant fait leurs preuves.            Solidarité avec l’Ukraine            Préoccupés par l’agressivité russe, comme les Polonais et leurs voisins baltes, Lituaniens et Estoniens, la majorité des Lettons approuvent les priorités affichées par le gouvernement sortant : augmentation du budget de la défense, solidarité avec l’Ukraine et amélioration de la sécurité énergétique.            Soutenu par les russophones – environ 30 % de la population –, le parti Harmonie, arrivé régulièrement en tête des législatives pendant une décennie sans jamais trouver d’allié pour gouverner, et ayant frôlé 20 % des suffrages en 2018, a connu depuis une chute graduelle, accentuée par des affaires de corruption, qui lui ont fait perdre la mairie de Riga. Il n’est plus crédité que de 5,1 % d’intentions de vote dans un sondage publié ce mois-ci, soit à peine au-dessus du seuil d’éligibilité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les touristes russes bannis de Pologne et des pays baltes                   L’électorat russophone s’est en partie tourné vers deux nouveaux partis, l’Union russe de Lettonie et Stabilité, qui sont, l’un, ouvertement pro-Kremlin, l’autre, populiste, favorable à la Russie, quoique moins radical. Au total, dix-neuf listes de partis politiques ou de leurs alliances ont présenté 1 829 candidats aux cent sièges du Parlement de Riga.                Selon un récent sondage de l’institut privé SKDS, le parti Unité de M. Karins est en tête avec 13,3 % d’intentions de vote. Il est suivi par l’Union des paysans et Verts (7,8 %, centre droit), actuellement dans l’opposition, et l’Alliance nationale (7,3 %, centre droit), l’un des cinq partis de la coalition au pouvoir. Les bureaux de vote qui ont ouvert à 7 heures (6 heures, heure française) doivent fermer à 20 heures (19 heures, heure française).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine, souvent qualifiée de coloniale ou d’impériale, est-elle celle de Poutine ou celle de la Russie ? »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 3 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le manga, neuvième art nippon  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/01/la-lettonie-elit-ses-deputes-a-l-ombre-de-la-guerre-en-ukraine_6143954_3210.html"},"headline":"La Lettonie \u00e9lit ses d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019ombre de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-10-01T09:58:02+02:00","datePublished":"2022-10-01T09:58:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["International","Europe","Lettonie"],"description":"Les \u00e9lecteurs lettons sont appel\u00e9s aux urnes \u00e0 l\u2019occasion des l\u00e9gislatives samedi. Le parti du chef du gouvernement, Arturs Krisjanis Karins, devrait arriver en t\u00eate, selon les derniers sondages.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/578/0/6942/3471/1342/671/60/0/fa9acbb_1664607335216-lettonie.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/01/19-14">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Plus des deux tiers des membres du nouveau cabinet Truss sont issus d’écoles privées, contre moins de 10 % de la population du Royaume-Uni, note dans une tribune au « Monde » le politiste Tim Bale. Il constate la quasi-disparition des classes populaires de la représentation politique à l’échelle nationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Nucléaire : les défis de la relance », sur Public Sénat : discours et discordes autour de l’atome                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Royaume-Uni         « Le nouveau gouvernement britannique et la Chambre des communes ne sont absolument pas représentatifs du pays »   Tribune        Tim Bale  Politiste        Plus des deux tiers des membres du nouveau cabinet Truss sont issus d’écoles privées, contre moins de 10 % de la population du Royaume-Uni, note dans une tribune au « Monde » le politiste Tim Bale. Il constate la quasi-disparition des classes populaires de la représentation politique à l’échelle nationale.   Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il n’est pas surprenant que dans un pays où les femmes et les personnes issues de minorités ethniques ont été pendant si longtemps sous-représentées dans le champ politique, on fasse aujourd’hui si grand cas du fait que, pour la toute première fois, aucun des quatre postes les plus importants du gouvernement ne soit occupé par des hommes blancs.          Que l’on veuille célébrer cette évolution est parfaitement légitime. Mais ne nous leurrons pas. Sur un autre plan, tout aussi important, la politique anglaise, en matière de diversité, est en train de régresser plutôt que de progresser.          Le genre et l’origine ethnique comptent, c’est évident. Mais la classe sociale aussi. Et, en l’occurrence, le nouveau gouvernement et la Chambre des communes ne sont absolument pas représentatifs du pays qu’ils ont la charge d’administrer.               Prenons les trois conservateurs célébrés comme des exemples en matière de diversité : James Cleverly, le ministre des affaires étrangères, Suella Braverman, la ministre de l’intérieur, et Kwasi Kwarteng, le ministre des finances. Tous sont issus d’écoles privées – le dernier d’Eton, dont les frais de scolarité s’élèvent à plus de 50 000 € par élève et par an et sur les bancs duquel sont également passés les distingués prédécesseurs de Liz Truss, David Cameron et Boris Johnson.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Londres comme à Paris, la fabrique contestée des élites                 Et ils ne sont pas les seuls. Plus des deux tiers du nouveau cabinet Truss ont reçu une éducation privée, ce qui n’est pas même le cas de 10 % de la population du Royaume-Uni. La moitié des députés conservateurs est d’ailleurs concernée.          Dynamique plus large          Ce qui est intéressant, c’est que Truss elle-même, comme les autres femmes qui ont réussi à devenir première ministre – Margaret Thatcher et Theresa May –, est issue de l’enseignement public, même si, comme elles, elle a ensuite étudié à l’université d’élite d’Oxford. Or, elle a porté un coup terrible à la diversité socio-économique en nommant un cabinet qui, non seulement compte plus de membres issus d’un enseignement privé que ceux de Cameron et Johnson, mais même deux fois plus que ceux qui composaient le cabinet de Theresa May.              Et ce n’est pas qu’une affaire d’école, même si, au Royaume-Uni, celle-ci est un bon indicateur du milieu social. Ce n’est pas non plus un problème qui ne concerne que le gouvernement actuel ou le parti conservateur. Cela s’inscrit en réalité dans une dynamique plus large qui est celle de la quasi-disparition des classes populaires de la représentation politique à l’échelle nationale.          Pour la première fois, le Parlement élu en 2019 ne comptait pas un seul député ayant exercé une profession manuelle avant d’entrer à la Chambre des communes. Ceci est une conséquence du fait que la politique, au Royaume-Uni, tend de plus en plus à être considérée comme une profession exclusivement, sinon essentiellement, réservée à des diplômés de l’université.        Il vous reste 51.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/01/le-nouveau-gouvernement-britannique-et-la-chambre-des-communes-ne-sont-absolument-pas-representatifs-du-pays_6143943_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le nouveau gouvernement britannique et la Chambre des communes ne sont absolument pas repr\u00e9sentatifs du pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-01T08:00:15+02:00","datePublished":"2022-10-01T08:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Politique","Elections","International","Europe","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Plus des deux tiers des membres du nouveau cabinet Truss sont issus d\u2019\u00e9coles priv\u00e9es, contre moins de 10\u00a0% de la population du Royaume-Uni, note dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le politiste Tim Bale. Il constate la quasi-disparition des classes populaires de la repr\u00e9sentation politique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Tim Bale","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/237/0/4000/2000/1342/671/60/0/cb1f88e_1664459858152-000-32hu84z.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-15">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Alors que l’absorption des régions de Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia suscite un enthousiasme limité, le président russe a tenté vendredi de remobiliser sa population et d’éventuels alliés en attaquant un Occident « totalitaire » et « parasite ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Sidney Poitier : son héritage », sur Apple TV+ : le destin exemplaire de la première star afro-américaine de Hollywood                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              ALEXANDER NEMENOV / AFP                        International       Guerre en Ukraine         Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment anti-occidental   Par Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)   Publié aujourd’hui à 06h51, mis à jour à 10h08     Temps de Lecture 5 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitAlors que l’absorption des régions de Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia suscite un enthousiasme limité, le président russe a tenté vendredi de remobiliser sa population et d’éventuels alliés en attaquant un Occident « totalitaire » et « parasite ».                Toute la journée de vendredi 30 septembre, compte à rebours à l’appui, visages fendus de sourires béats, les journalistes des télévisions russes avaient promis à leurs téléspectateurs rien de moins que « le bonheur » – celui d’assister à un « événement historique », un « moment d’unité et de célébration nationales » comparable à ce que fut le « rattachement » de la Crimée à la Russie en 2014.          « Bonheur ». Les officiels qui prenaient place peu à peu dans la grande salle Saint-Georges du Kremlin reprenaient le mot – députés, sénateurs, gouverneurs, généraux, dignitaires religieux, tous disaient aux caméras leur émotion de vivre un instant exceptionnel, l’adjonction au territoire de la Fédération de Russie de près de 100 000 km2 de terres ukrainiennes arrachées par les armes.                           Voir notre live :  Guerre en Ukraine, en direct : la Russie met son veto à la proposition de résolution de l’ONU condamnant ses annexions                 Puis Vladimir Poutine est arrivé, et en quarante minutes d’un discours plein de ressentiment, tantôt apocalyptique, tantôt messianique, il a fait dérailler cette mécanique bien huilée.               Certes, le président russe a fait l’essentiel, apposant sa signature au côté de celle des dirigeants prorusses des quatre régions de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson – un trait de plume qui achève de ruiner toute perspective de paix négociée avec l’Ukraine et plonge la planète dans l’inconnu. Certes, Vladimir Poutine a salué les référendums tenus dans ces régions quelques jours plus tôt ; certes, il a tenté de donner à cette annexion un vernis de légalité, se référant à la charte des Nations unies, quelques heures avant que la Russie ne mette son son veto à la résolution de l’ONU condamnant ce coup de force. Certes, il a repris son antienne habituelle sur l’illégitimité de l’Etat ukrainien et, en passant, l’illégitimité de la dissolution de l’Union soviétique (URSS).          Réquisitoire contre l’Occident          Mais le président russe a balayé ces sujets en quelques minutes seulement, choisissant de consacrer l’essentiel de son intervention à une diatribe contre l’Occident d’une violence inouïe. « Ils », « eux » – le mot le plus prononcé et le réel objet de ce discours. « Eux », les Occidentaux, coupables d’une « russophobie multiséculaire » et qui cherchent encore à déstabiliser et à démembrer la Russie, à faire d’elle une « colonie ».                              Vladimir Poutine prononce un discours lors de la cérémonie officielle d’annexion de quatre régions d’Ukraine - Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia, au Kremlin, à Moscou, le 30 septembre 2022.  GRIGORY SYSOYEV / AFP               « Ils ne peuvent accepter l’idée qu’il existe un si grand pays, avec de telles richesses naturelles et de telles ressources, un peuple qui ne sait pas se soumettre », a-t-il attaqué, poursuivant : « Notre développement et notre prospérité les menacent. (…) Ils refusent que nous soyons une société libre, et veulent nous voir comme une foule d’esclaves sans âme. »        Il vous reste 71.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/01/pour-celebrer-l-annexion-de-nouvelles-regions-ukrainiennes-vladimir-poutine-offre-un-discours-messianique-et-violemment-anti-occidental_6143934_3210.html"},"headline":"Pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019annexion de nouvelles r\u00e9gions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment anti-occidental","dateCreated":"2022-10-01T06:51:55+02:00","datePublished":"2022-10-01T06:51:55+02:00","dateModified":"2022-10-01T10:08:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Alors que l\u2019absorption des r\u00e9gions de Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia suscite un enthousiasme limit\u00e9, le pr\u00e9sident russe a tent\u00e9 vendredi de remobiliser sa population et d\u2019\u00e9ventuels alli\u00e9s en attaquant un Occident \u00ab\u00a0totalitaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0parasite\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/137/0/2996/1498/1342/671/60/0/96730b6_5334103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-16">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La nouvelle première ministre conservatrice a annoncé la reprise des essais de fracturation hydraulique et l’abolition des lois de protection de l’environnement héritées de l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Nucléaire : les défis de la relance », sur Public Sénat : discours et discordes autour de l’atome                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, les militants écologistes se mobilisent contre les projets de Liz Truss      La nouvelle première ministre conservatrice a annoncé la reprise des essais de fracturation hydraulique et l’abolition des lois de protection de l’environnement héritées de l’Union européenne.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre britannique, Liz Truss, quittant le 10 Downing Street pour se rendre à la Chambre des communes, à Londres, le 23 septembre 2022.  DANIEL LEAL / AFP               Arrivée à Downing Street il y a juste trois semaines, la nouvelle première ministre conservatrice Liz Truss a annoncé une série de mesures considérées par les militants, ONG et partis d’opposition, comme des attaques sans précédent contre la nature au Royaume-Uni. Reprise des essais de fracturation hydraulique, suppression programmée de lois protectrices de l’environnement héritées de l’Union européenne, reprise massive de l’exploration gazière et pétrolière en mer du Nord…          A partir du 1er octobre, des dizaines d’associations – Just Stop Oil, Insulate Britain, Fuel Poverty Action, Animal Rebellion, etc. – se mobilisent partout dans le pays pour faire entendre leur consternation. Les membres de Just Stop Oil, qui prônent la désobéissance civique et pacifique (et dont des dizaines ont déjà été emprisonnés pour avoir bloqué des routes et des raffineries), ont promis « d’occuper Westminster », le quartier des institutions politiques du pays, durant le week-end puis de se regrouper tous les jours du mois d’octobre à 11 heures devant Downing Street.                           Lire aussi :  « Il est clair que l’environnement n’est pas dans les priorités de la nouvelle première ministre britannique, Liz Truss »                 Le 22 septembre, Downing Street a confirmé la levée – en Angleterre seulement – du moratoire sur la fracturation hydraulique décidé en 2019 par le dirigeant conservateur Boris Johnson, après des années d’opposition des populations locales et d’expérimentations par la société privée Cuadrilla Resources, dans le Lancashire (nord-ouest de l’Angleterre), ayant déclenché sur le site de Preston New Road un tremblement de terre de 2,9 sur l’échelle de Richter. Pour justifier sa décision, Liz Truss a cité la guerre de la Russie contre l’Ukraine et la nécessité pour le Royaume-Uni d’explorer « tous les moyens » d’atteindre l’indépendance énergétique. La dirigeante voudrait aussi que le pays devienne exportateur net d’énergie d’ici à 2040. Jacob Rees Mogg, son ministre de l’énergie, a même estimé que l’intensité maximale des tremblements autorisée lors des essais de fracturation était « trop faible » (ils sont actuellement limités à une magnitude de 0,5).               Pourtant, aucune donnée géologique ne prouve que les réserves de gaz de schiste du pays sont considérables ni que le procédé de fracturation des roches (par injection de sable et d’eau sous haute pression) est sûr pour l’environnement et les populations locales. Le 22 septembre, sur requête de Downing Street, la British Geological Society a publié un rapport concluant que prédire les risques de tremblements de terre et leur magnitude restait « compliqué et constitue un challenge scientifique ». Même Kwasi Kwarteng, l’actuel chancelier de l’Echiquier de Liz Truss, doutait de l’intérêt de la fracturation hydraulique début 2022, quand il était encore ministre de l’industrie. La fracturation n’est pas la panacée pour faire baisser les prix du gaz, déclarait-il en février, les sociétés qui pourraient l’extraire « ne sont pas des sociétés de bienfaisance ». M. Kwarteng expliquait qu’il valait mieux se concentrer sur les sources d’énergie renouvelables et le nucléaire…        Il vous reste 53.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/01/au-royaume-uni-les-militants-ecologistes-se-mobilisent-contre-les-projets-de-liz-truss_6143933_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, les militants \u00e9cologistes se mobilisent contre les projets de Liz Truss","dateCreated":"2022-10-01T06:30:37+02:00","datePublished":"2022-10-01T06:30:37+02:00","dateModified":"2022-10-01T10:18:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"La nouvelle premi\u00e8re ministre conservatrice a annonc\u00e9 la reprise des essais de fracturation hydraulique et l\u2019abolition des lois de protection de l\u2019environnement h\u00e9rit\u00e9es de l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/2500/1250/1342/671/60/0/4d55c47_5320453-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-17">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Dans cette zone du nord-est ukrainien, les forces de police prêtent main-forte aux soldats. Au-delà de la traque des collaborateurs, des enquêtes sur les crimes de guerre et les disparitions, et de la distribution d’aide humanitaire, ils participent à la reconnaissance aérienne et aux évacuations médicales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Nucléaire : les défis de la relance », sur Public Sénat : discours et discordes autour de l’atome                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : des policiers en renfort pour encercler Lyman   Par Rémy Ourdan (Sviatohirsk (province de Donetsk, Donbass) et Izioum (province de Kharkiv), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 15h10     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans cette zone du nord-est ukrainien, les forces de police prêtent main-forte aux soldats. Au-delà de la traque des collaborateurs, des enquêtes sur les crimes de guerre et les disparitions, et de la distribution d’aide humanitaire, ils participent à la reconnaissance aérienne et aux évacuations médicales.                L’officier embarque sur un canot à moteur, accompagné d’un combattant des forces spéciales qui ne le quitte jamais d’une semelle. La traversée de la rivière Siversky Donets ne prend, à cet endroit, qu’une à deux minutes. Le canot serpente entre les roseaux. On aperçoit un pont détruit, comme il y en a des dizaines partout en Ukraine, un pays où les contours de la guerre épousent souvent la géographie des cours d’eau.          Le général Ihor Klymenko inspecte, jeudi 29 septembre, les environs du front de Lyman, dans le nord-est du pays, où la contre-offensive ukrainienne lancée le 6 septembre dans la région de Kharkiv atteint désormais la province de Donetsk, dans le Donbass. L’effondrement militaire russe, fulgurant autour d’Izioum, est plus lent autour de Lyman, mais réel.                                Transport d’un véhicule blindé ukrainien sur la route entre Izioum et l’oblast de Donetsk, le 29 septembre 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                   Un tank détruit dans la région d’Izioum, dans l’oblast de Kharviv, le 29 septembre 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               L’armée ukrainienne était en train, vendredi 30 septembre, d’encercler la ville. Des troupes russes ont déjà évacué la poche de Lyman, tandis que d’autres étaient en train de combattre pour trouver une porte de sortie. Les troupes de Kiev ne communiquent que très peu d’informations sur l’état exact du front, depuis le lancement des contre-offensives le 29 août. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est juste félicité, vendredi, de « résultats significatifs » dans la région, alors que Moscou célébrait l’annexion, considérée comme illégale par Kiev et la communauté internationale, de cette province de Donetsk et de trois autres territoires occupés en Ukraine.                              Un camion transportant des troupes ukrainiennes sur une route récemment reprise aux Russes, dans l’oblast de Donetsk, le 29 septembre 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                Voir notre live :  Guerre en Ukraine, en direct : la Russie met son veto à la proposition de résolution de l’ONU condamnant ses annexions                 Le général Klymenko, commandant des forces de police d’Ukraine, débarque du canot et arrive à Sviatohirsk, un village repris à l’armée russe cinq jours auparavant, face à la laure de la Dormition-de-la-Mère-de-Dieu. Des images du célèbre monastère orthodoxe de Sviatohirsk, qui était alors du côté ukrainien du front, avaient fait le tour du monde, en juin, lors de l’incendie d’un ermitage en bois frappé par l’artillerie russe. La première ligne de front, qui est longtemps restée figée le long de la rivière, entre le monastère et le village, est désormais à environ 7 kilomètres en direction de Lyman.          Se préparer à affronter l’arrivée prochaine de l’hiver          C’est la première fois que Sviatohirsk reçoit de l’aide humanitaire depuis que le village s’est retrouvé au cœur des combats. Les quatre premiers jours du retour des forces ukrainiennes ont été consacrés à des fouilles minutieuses destinées à débusquer des soldats russes qui auraient raté le signal du départ et aux interrogatoires des habitants afin d’identifier ceux qui ont collaboré avec l’occupant.        Il vous reste 65.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/01/a-svyatogirsk-pres-du-front-de-lyman-l-engagement-des-forces-de-police-ukrainiennes-aupres-de-l-armee_6143925_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: des policiers en renfort pour encercler Lyman","dateCreated":"2022-10-01T05:50:12+02:00","datePublished":"2022-10-01T05:50:12+02:00","dateModified":"2022-10-01T15:10:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Dans cette zone du nord-est ukrainien, les forces de police pr\u00eatent main-forte aux soldats. Au-del\u00e0 de la traque des collaborateurs, des enqu\u00eates sur les crimes de guerre et les disparitions, et de la distribution d\u2019aide humanitaire, ils participent \u00e0 la reconnaissance a\u00e9rienne et aux \u00e9vacuations m\u00e9dicales.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Sviatohirsk (province de Donetsk, Donbass) et Izioum (province de Kharkiv), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/aa43207_1664594118810-igor-klymenko-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-18">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dix pays ont voté pour le texte, la Chine, l’Inde, le Brésil et le Gabon se sont abstenus. Moscou a formellement annexé vendredi les régions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Nucléaire : les défis de la relance », sur Public Sénat : discours et discordes autour de l’atome                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Au Conseil de sécurité de l’ONU, la Russie met son veto à la résolution condamnant ses annexions      Dix pays ont voté pour le texte, la Chine, l’Inde, le Brésil et le Gabon se sont abstenus. Moscou a formellement annexé vendredi les régions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h56, mis à jour à 08h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ambassadeur russe à l’ONU, Vassily Nebenzia, s’oppose à l’adoption d’une résolution condamnant l’annexion par Moscou des régions ukrainiennes de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson, à New York, le 30 septembre 2022.  BEBETO MATTHEWS / AP                 Sans surprise, la Russie a utilisé son veto, vendredi 30 septembre, pour empêcher l’adoption d’une résolution du Conseil de sécurité de l’ONU condamnant son annexion de quatre régions ukrainiennes. Le texte va maintenant être soumis à l’Assemblée générale où tous les Etats membres ont une voix.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Occidentaux condamnent des « parodies de référendums » organisés par Moscou                   En dehors du veto russe, la résolution a recueilli dix voix en sa faveur et quatre pays se sont abstenus – la Chine, l’Inde, le Brésil et le Gabon –, un résultat que les Occidentaux ont décrit comme une preuve de l’isolement de la Russie.                 Le projet de texte vu par l’Agence France-Presse avait été rédigé avant la signature, vendredi, par le président russe, Vladimir Poutine, des documents d’annexion des régions de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson. Ce projet de résolution condamnait les « soi-disant référendums illégaux » qui ne peuvent avoir « aucune validité » ni « servir de base à une altération du statut de ces régions ».            « Pseudo-annexion »            Préparé par les Etats-Unis et l’Albanie, il appelait tous les Etats et autres organisations « à ne pas reconnaître une pseudo-annexion » des quatre régions et exigeait également le retrait des troupes russes « immédiatement, complètement et sans conditions ».            « Vous nous forcez intentionnellement à utiliser notre veto pour pouvoir vous lancer dans des envolées lyriques sur le fait que nous abusons de notre droit », a accusé l’ambassadeur russe à l’ONU, Vassily Nebenzia, dénonçant une « action ouvertement hostile de l’Occident ».                Si le veto russe ne faisait aucun doute, les yeux étaient tournés vers la Chine, officiellement neutre mais parfois accusée par les Occidentaux d’être trop conciliante avec la Russie. Comme en février au lendemain de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la Chine s’est abstenue vendredi. « Toute action du Conseil de sécurité doit favoriser l’amélioration de la situation et la résolution de la crise, plutôt que d’intensifier les conflits et exacerber la confrontation », a commenté l’ambassadeur chinois Zhang Jun, répétant que Pékin soutenait la souveraineté et l’intégrité territoriale « de tous les pays ».            « La Russie est plus seule que jamais », a estimé l’ambassadeur français Nicolas de Rivière. Seule, certes, mais « pas aussi seule que l’Occident le voudrait », a nuancé Richard Gowan, analyste au sein de l’ONG International Crisis Group. Si le plus important était que la Chine s’abstienne, « le nombre important d’abstentions laisse entendre que la lassitude observée concernant l’Ukraine est toujours à un niveau élevé », a-t-il ajouté.            Effritement            Les Occidentaux vont désormais se tourner vers l’Assemblée générale, qui devrait se prononcer dans les prochains jours. « Nous allons à l’Assemblée générale, où chaque pays a un vote. Les nations du monde diront clairement qu’il est illégal et tout simplement inacceptable d’essayer de redessiner les frontières d’un autre pays par la force », a lancé l’ambassadrice américaine, Linda Thomas-Greenfield.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Washington annonce de nouvelles livraisons d’armes à Kiev                   Ce futur vote à l’Assemblée générale, où aucun des 193 Etats membres n’a de veto, permettra d’évaluer plus précisément le degré d’isolement de la Russie, alors que certains pays en développement s’agacent que l’Occident concentre toute son attention sur l’Ukraine.                Au printemps, l’Assemblée générale avait voté trois résolutions concernant l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la troisième fin avril s’était traduite par un effritement de l’unité internationale face à Moscou.            Le 2 mars, lors d’un premier vote historique, 141 pays avaient condamné l’invasion russe, cinq pays avaient voté contre (Russie, Biélorussie, Syrie, Corée du Nord et Erythrée) et 35 s’étaient abstenus.            Le 24 mars, l’Assemblée avait réclamé un accès humanitaire sans entrave et la protection des civils en Ukraine : un vote qui avait rassemblé 140 voix pour, cinq contre (les mêmes) et 38 abstentions.                Mais le 7 avril, seuls 93 pays avaient soutenu la suspension de la Russie du Conseil des droits de l’homme de l’ONU, 24 s’y étaient opposés et 58 avaient choisi l’abstention.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine ravive les débats sur la dissuasion nucléaire                   Le mystère Nord Stream demeure            Après la session sur les « référendums » d’annexion, le Conseil a discuté, à la demande de la Russie, des quatre fuites touchant les gazoducs Nord Stream en mer Baltique. Alors que l’origine et l’auteur des explosions restent mystérieuses, la Russie, vers laquelle tous les regards se sont tournés, a de nouveau suggéré l’implication des Etats-Unis qui ont, eux, nié toute responsabilité.            Quant à l’ONU, elle « n’est pas en mesure de vérifier ou de confirmer aucun des détails rapportés », a déclaré Navid Hanif, sous-secrétaire général chargé du développement économique, soulignant les risques que les fuites font peser sur les marchés de l’énergie et sur l’environnement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après les « actes de sabotage » sur les gazoducs Nord Stream, les pays occidentaux en alerte sur leurs infrastructures énergétiques                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 3 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le manga, neuvième art nippon  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/01/au-conseil-de-securite-de-l-onu-la-russie-met-son-veto-a-la-resolution-condamnant-ses-annexions_6143916_3210.html"},"headline":"Au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, la Russie met son veto \u00e0 la r\u00e9solution condamnant ses annexions","dateCreated":"2022-10-01T02:56:25+02:00","datePublished":"2022-10-01T02:56:25+02:00","dateModified":"2022-10-01T08:07:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dix pays ont vot\u00e9 pour le texte, la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil et le Gabon se sont abstenus. Moscou a formellement annex\u00e9 vendredi les r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/d06966c_bdb51b10ead045ff8818f55bf588865a-bdb51b10ead045ff8818f55bf588865a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/01/19-19">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, a conduit une délégation parlementaire à Varsovie et à Kiev du 26 au 30 septembre, à la veille du débat sur l’Ukraine qui se tiendra le 3 octobre dans l’Hémicycle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Nucléaire : les défis de la relance », sur Public Sénat : discours et discordes autour de l’atome                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             Politique       Guerre en Ukraine             Des députés français en Ukraine pour « témoigner de ce qui se passe là-bas »      La présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, a conduit une délégation parlementaire à Varsovie et à Kiev du 26 au 30 septembre, à la veille du débat sur l’Ukraine qui se tiendra le 3 octobre dans l’Hémicycle.          Par Solenn de Royer(envoyée spéciale à Varsovie, Tchernihiv et Kiev)         Publié hier à 22h44, mis à jour à 04h58    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Przemysl, à la frontière entre la Pologne et l’Ukraine, le train qui emmène les députés français en Ukraine, le 27 septembre 2022.  SOLENN DE ROYER/« LE MONDE »               Le train a quitté peu avant 20 heures la gare fantomatique de Przemysl, à la frontière entre la Pologne et l’Ukraine, mardi 27 septembre. Il fait déjà nuit noire. La présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, a pris place dans le wagon sécurisé du « Przemysl-Kiev ». Les députés qui l’accompagnent, aussi : la vice-présidente de l’Assemblée, la socialiste Valérie Rabault, les présidents des commissions de la défense (Thomas Gassilloud), des affaires étrangères (Jean-Louis Bourlanges), des affaires européennes (Pieyre-Alexandre Anglade), et la députée des Français de l’étranger, Anne Genetet, tous quatre issus de la majorité.          « La présidente » les convie dans son étroit compartiment pour un « apéro » de fortune : quelques bières polonaises et des chips, achetées sur la route, dans une station-service. Le trajet entre la frontière polonaise et la capitale ukrainienne doit durer toute la nuit, il faut tuer le temps. Fin conteur, Jean-Louis Bourlanges raconte ses souvenirs de la Giscardie et fait des blagues sur Ronald Reagan, tandis que Yaël Braun-Pivet – qui a vécu en Asie – et Anne Genetet, qui habite à Singapour, évoquent la vie d’expatriés.          Gare de Kiev au petit matin          Les députés reviennent aussi sur les enjeux de ce déplacement, à la veille d’un débat sur l’Ukraine, qui se tiendra le 3 octobre dans l’hémicycle, pour l’ouverture de la session parlementaire. « Il faut éviter le retournement de l’opinion française quand il fera plus froid et qu’il y aura des restrictions sur le front de l’énergie, lance Pieyre-Alexandre Anglade. Ça passe par le témoignage de ce qui se passe là-bas. »               Le train entre en gare de Kiev au petit matin, dans la brume et l’humidité. Yaël Braun-Pivet est accueillie sur le quai par son homologue, le président de la Rada, Ruslan Stefanchuk, un ami du président Volodymyr Zelensky. Haute silhouette massive, entièrement vêtu de noir, il l’emmène aussitôt dans la région de Tchernihiv, à 80 kilomètres de Tchernobyl. La région, qui compte 400 kilomètres de frontière commune avec la Russie et la Biélorussie, fut l’un des points d’entrée des Russes, au début de la guerre.           « Les Russes sont là pour vous prendre tout ce qui vous est cher », dit le président du Parlement ukrainien, ce qui fait pleurer des vieilles femmes présentes          La ville, ornée de deux cathédrales aussi anciennes que Sainte-Sophie de Kiev, a été encerclée, bombardée. Devant les députés français, reçus à l’Oblast (siège de l’administration), le gouverneur, Vyacheslav Chaus, se lance dans un sinistre décompte : plusieurs centaines de civils tués, mille kilomètres de route défoncées, 5 000 maisons détruites, 85 bus scolaires mis hors d’usage. La France, parmi d’autres, participe à l’effort de reconstruction.        Il vous reste 64.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/30/des-deputes-francais-en-ukraine-pour-temoigner-de-ce-qui-se-passe-la-bas_6143911_823448.html"},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais en Ukraine pour \u00ab\u00a0t\u00e9moigner de ce qui se passe l\u00e0-bas\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-30T22:44:03+02:00","datePublished":"2022-09-30T22:44:03+02:00","dateModified":"2022-10-01T04:58:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Politique"],"description":"La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, a conduit une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire \u00e0 Varsovie et \u00e0 Kiev du 26 au 30\u00a0septembre, \u00e0 la veille du d\u00e9bat sur l\u2019Ukraine qui se tiendra le 3\u00a0octobre dans l\u2019H\u00e9micycle.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Varsovie, Tchernihiv et Kiev"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/104/0/1024/512/1342/671/60/0/cebfda8_1664569920938-c6b28a18-1148-4e7b-9f1a-a729e2b10e83.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/01/19-20">
<filnamedate="20221001"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221001"><AAMMJJHH="2022100119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ « L’Amérique et ses alliés ne se laisseront pas intimider », a affirmé le président américain peu après l’officialisation par Vladimir Poutine de l’annexion de quatre régions ukrainiennes sur fond de menaces nucléaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés A la Société générale, le choix d’un patron de rupture                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le kiwi dit non à la contrefaçon »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Poutine : le choix du jusqu’au-boutisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’opposition, le mauvais rôle de la politique française                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le judéo-christianisme, ou les ombres d’une fausse évidence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France est-elle devenue à ce point dépendante des mannes financières du tourisme qu’elle ne peut plus bifurquer ? »   Eric Adamkiewicz maître de conférences en développement territorial à l’université Toulouse-III                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés En Chine, la censure a toujours le dernier mot au cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi l’Empire ottoman ? », d’Olivier Bouquet : l’empire qui se voulait universel                   Télévisions & Radio « Nucléaire : les défis de la relance », sur Public Sénat : discours et discordes autour de l’atome                   Culture  Article réservé à nos abonnés La ville de Nantes abandonne son Arbre aux hérons                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Epicerie du monde », sous la direction de Pierre Singaravélou et Sylvain Venayre : la world-gastronomie au menu                   Le Monde passe à table L’oxalis, un produit, deux possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Traversée de la Forêt-Noire à vélo : sur les chemins d’un paradis de la biodiversité                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Comment verdir sa copropriété ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Joe Biden prévient que « l’Amérique et ses alliés sont prêts à défendre chaque centimètre du territoire de l’OTAN »      « L’Amérique et ses alliés ne se laisseront pas intimider », a affirmé le président américain peu après l’officialisation par Vladimir Poutine de l’annexion de quatre régions ukrainiennes sur fond de menaces nucléaires.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h24, mis à jour à 08h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Joe Biden, lors de sa prise de parole après l’officialisation de l’annexion par la Russie de quatre régions ukrainiennes, le 30 septembre 2022.  SUSAN WALSH / AP                 Pointant son doigt vers la caméra qui le filmait, Joe Biden a mis en garde Vladimir Poutine, vendredi 30 septembre au soir. « L’Amérique et ses alliés sont tout à fait prêts à défendre chaque centimètre du territoire de l’OTAN », a assuré le président des Etats-Unis, qui s’exprimait quelques heures après que son homologue russe a livré un virulent discours anti-occidental – et plus particulièrement anti-américain – au moment d’officialiser l’annexion de quatre régions de l’est et du sud de l’Ukraine. « M. Poutine, comprenez bien ce que je dis : chaque centimètre », a insisté M. Biden.            Répondant aux menaces, proférées par le président russe et d’autres responsables du pays, de faire usage de l’arme nucléaire pour défendre les nouveaux territoires ukrainiens incorporés, le président américain a insisté : « L’Amérique et ses alliés ne se laisseront pas intimider. » M. Poutine « ne nous effraiera pas », a-t-il ajouté, qualifiant la cérémonie de vendredi de « numéro bidon » censé montrer la force du chef du Kremlin, mais qui illustrait au contraire selon lui « qu’il était en difficulté ».                             Notre live :  Guerre en Ukraine, en direct : l’armée russe s’est retirée de la ville stratégique de Lyman, Ramzan Kadyrov appelle Moscou à utiliser « des armes nucléaires de faible puissance »                   Le risque d’utilisation de l’arme nucléaire par le président russe existe, mais il ne semble pas « imminent », a déclaré à la presse le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, vendredi. « Il y a un risque, étant donné la légèreté et l’attitude guerrière avec laquelle Poutine en parle, qu’il envisage cela, et de la même manière nous avons été très clairs sur ce que seraient les conséquences, a-t-il dit à la presse. Nous ne voyons présentement pas d’indications d’un usage imminent d’armes nucléaires. »            Envoi imminent de nouvelles armes américaines            Evoquant une nouvelle aide de 12 milliards de dollars à l’Ukraine votée au Congrès américain, M. Biden a promis de « continuer à fournir des équipements militaires » au pays « pour qu’il puisse se défendre ». Les Etats-Unis annonceront l’envoi « immédiat » de nouvelles armes pour l’Ukraine la semaine prochaine, a déclaré M. Sullivan.                 Les Etats-Unis ont également averti qu’ils sanctionneraient, en accord avec les pays du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Italie, Japon et Royaume-Uni), « tout pays, individu ou entité » qui fournirait un soutien aux tentatives de la Russie de s’emparer « illégalement » de territoires en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la menace nucléaire russe, les Etats-Unis se refusent à l’escalade                   En parallèle, les pays du G7 ont réaffirmé, vendredi dans un communiqué, qu’ils « ne reconnaîtr[aient] jamais ces prétendues annexions ». Les dirigeants des pays de l’Union européenne ont fait la même promesse lors d’une déclaration commune dans laquelle ils ont accusé Moscou de mettre « la sécurité mondiale en danger ».            Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, a, lui, dénoncé une annexion « illégale et illégitime ». « L’Ukraine a le droit de reprendre par la force ces territoires désormais occupés et nous la soutiendrons pour qu’elle continue de libérer ces territoires », a-t-il affirmé lors d’une conférence de presse à Bruxelles, ajoutant : « Les alliés ne reconnaîtront jamais ces territoires comme faisant partie de la Russie. (…) Nous surveillons de près ce que fait la Russie (…) et nous avons fait comprendre très clairement à la Russie qu’il y aurait de graves conséquences si l’arme nucléaire était utilisée contre l’Ukraine. »                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 3 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le manga, neuvième art nippon  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/guerre-en-ukraine-joe-biden-previent-que-l-amerique-et-ses-allies-sont-prets-a-defendre-chaque-centimetre-du-territoire-de-l-otan_6143909_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Joe Biden pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0l\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre chaque centim\u00e8tre du territoire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-30T22:24:56+02:00","datePublished":"2022-09-30T22:24:56+02:00","dateModified":"2022-10-01T08:05:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Joe Biden","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s ne se laisseront pas intimider\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain peu apr\u00e8s l\u2019officialisation par Vladimir Poutine de l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes sur fond de menaces nucl\u00e9aires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/257/0/2847/1423/1342/671/60/0/f5d677c_de86952c4f7349deb734ba523e356f20-de86952c4f7349deb734ba523e356f20-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
